\article{五行二}

\begin{pinyinscope}
災火草妖羽蟲孽羊禍

五行傳曰：「棄法律，逐功臣，殺太子，以妾為妻，則火不炎上。」謂火失其性而為災也。又曰：「視之不明，是謂不悊。厥咎舒，厥罰常燠，厥極疾。時則有草妖，時則有蠃蟲之孽，時則有羊禍時則有赤眚、赤祥，惟水沴火。」蠃蟲，劉歆傳以為羽蟲。

建武中，漁陽太守彭寵被徵。書至，明日潞縣火，災起城中，飛出城外，燔千餘家，殺人。京房易傳曰：「上不儉，下不節，盛火數起，燔宮室。」儒說火以明為德而主禮。時寵與幽州牧朱浮有隙，疑浮見浸譖，故意狐疑，其妻勸無應徵，遂反叛攻浮，卒誅滅。

和帝永元八年十二月丁巳，南宮宣室殿火。是時和帝幸北宮，竇太后在南宮。明年，竇太后崩。

十三年八月己亥，北宮盛饌門閤火。是時和帝幸鄧貴人，陰后寵衰怨恨，上有欲廢之意。明年，會得陰后挾偽道事，遂廢遷于桐宮，以憂死，立鄧貴人為皇后。

十五年六月辛酉，漢中城固南城門災。此孝和皇帝將絕世之象也。其後二年，宮車晏駕，殤帝及平原王皆早夭折，和帝世絕。

安帝永初二年四月甲寅，漢陽河陽城中失火，燒殺三千五百七十人。先是和帝崩，有皇子二人，皇子勝長，鄧皇后貪殤帝少，欲自養長立之。延平元年，殤帝崩。勝有厥疾不篤，群臣咸欲立之，太后以前既不立勝，遂更立清河王子，是為安帝。司空周章等心不掩服，謀欲誅鄧氏，廢太后、安帝，而更立勝。元年十一月，事覺，章等被誅。其後涼州叛羌為害大甚，涼州諸郡寄治馮翊、扶風界。及太后崩，鄧氏被誅。

四年三月戊子，杜陵園火。

元初四年二月壬戌，武庫火。是時羌叛，大為寇害，發天下兵以攻禦之，積十餘年未已，天下厭苦兵役。

延光元年八月戊子，陽陵園寢殿火。凡災發于先陵，此太子將廢之象也。若曰：不當廢太子以自翦，如火不當害先陵之寢也。明年，上以讒言廢皇太子為濟陰王。後二年，宮車晏駕。中黃門孫程等十九人起兵殿省，誅賊臣，立濟陰王。

四年秋七月乙丑，漁陽城門樓災。

順帝永建三年七月丁酉，茂陵園寢災。

陽嘉元年，恭陵廡災，及東西莫府火。太尉李固以為奢僭所致。陵之初造，禍及枯骨，規廣治之尤飾。又上欲更造宮室，益臺觀，故火起莫府，燒材木。

永和元年十月丁未，承福殿火。先是爵號阿母宋娥為山陽君；后父梁商本國侯，又多益商封；商長子冀當繼商爵，以商生在，復更封冀為襄邑侯；追號后母為開封君：皆過差非禮。

漢安元年三月甲午，雒陽劉漢等百九十七家為火所燒，後四年，宮車比三晏駕，建和元年君位乃定。

桓帝建和二年五月癸丑，北宮掖庭中德陽殿火，及左掖門。先是梁太后兄冀挾姦枉，以故太尉李固、杜喬正直，恐害其事，令人誣奏固、喬而誅滅之。是後梁太后崩，而梁氏誅滅。

延熹四年正月辛酉，南宮嘉德殿火。戊子，丙署火。二月壬辰，武庫火。五月丁卯，原陵長壽門火。先是亳后因賤人得幸，號貴人，為后。上以后母宣為長安君，封其兄弟，愛寵隆崇，又多封無功者。去年春，白馬令李雲坐直諫死。至此彗除心、尾，火連作。

五年正月壬午，南宮丙署火。四月乙丑，恭北陵東闕火。戊辰，虎賁掖門火。五月，康陵園寢火。甲申，中藏府承祿署火。七月己未，南宮承善闥內火。

六年四月辛亥，康陵東署火。七月甲申，平陵園寢火。

八年二月己酉，南宮嘉德署、黃龍、千秋萬歲殿皆火。四月甲寅，安陵園寢火。閏月，南宮長秋、和歡殿後鉤盾、掖庭朔平署各火。十一月壬子，德陽前殿西閤及黃門北寺火，殺人。

九年三月癸巳，京都夜有火光轉行，民相驚譟。

靈帝熹平四年五月，延陵園災。

光和四年閏月辛酉，北宮東掖庭永巷署災。

五年五月庚申，德陽前殿西北入門內永樂太后宮署火。

中平二年二月己酉，南宮雲臺災。庚戌，樂城門災，延及北闕，道西燒嘉德、和歡殿。案雲臺之災自上起，榱題數百，同時並然，若就縣華鐙，其日燒盡，延及白虎、威興門、尚書、符節、蘭臺。夫雲臺者，乃周家之所造也，圖書、術籍、珍玩、寶怪皆所藏在也。京房易傳曰：「君不思道，厥妖火燒宮。」是時黃巾作慝，變亂天常，七州二十八郡同時俱發，命將出眾，雖頗有所禽，然宛、廣宗、曲陽尚未破壞，役起負海，杼柚空懸，百姓死傷已過半矣。而靈帝曾不克己復禮，虐侈滋甚，尺一雨布，騶騎電激，官非其人，政以賄成，內嬖鴻都，並受封爵。京都為之語曰：「今茲諸侯歲也。」天戒若曰：放賢賞淫，何以舊典為？故焚其臺門祕府也。其後三年，靈帝暴崩，續以董卓之亂，火三日不絕，京都為丘墟矣。

獻帝初平元年八月，霸橋災。其後三年，董卓見殺。

庶徵之恆燠，漢書以冬溫應之。中興以來，亦有冬溫，而記不錄云。

安帝元初三年，有瓜異本共生，一瓜同蔕，時以為嘉瓜。或以為瓜者外延，離本而實，女子外屬之象也。是時閻皇后初立，後閻后與外親耿寶等共譖太子，廢為濟陰王，更外迎濟北王子犢立之，草妖也。

桓帝延熹九年，雒陽城局竹柏葉有傷者。占曰：「天子凶。」

靈帝熹平三年，右校別作中有兩樗樹，皆高四尺所，其一株宿夕暴長，長丈餘，大一圍，作胡人狀，頭目鬢鬚髮備具。京房易傳曰：「王德衰，下人將起，則有木生人狀。」

五年十月壬午，御所居殿後槐樹，皆六七圍，自拔，倒豎根在上。

中平元年夏，東郡，陳留濟陽、長垣，濟陰冤句、離狐縣界，有草生，其莖靡纍腫大如手指，狀似鳩雀龍蛇鳥獸之形，五色各如其狀，毛羽頭目足翅皆具。近草妖也。是歲黃巾賊始起。皇后兄何進，異父兄朱苗，皆為將軍，領兵。後苗封濟陽侯，進、苗遂秉威權，持國柄，漢遂微弱，自此始焉。

中平中，長安城西北六七里空樹中，有人面生鬢。

獻帝興平元年九月，桑復生椹，可食。

安帝延光三年二月戊子，有五色大鳥集濟南臺，十月，又集新豐，時以為鳳皇。或以為鳳皇陽明之應，故非明主，則隱不見。凡五色大鳥似鳳者，多羽蟲之孽。是時安帝信中常侍樊豐、江京、阿母王聖及外屬耿寶等讒言，免太尉楊震，廢太子為濟陰王，不悊之異也。章帝末，號鳳皇百四十九見。時直臣何敞以為羽孽似鳳，翱翔殿屋，不察也。記者以為其後章帝崩，以為驗。案宣帝、明帝時，五色鳥群翔殿屋，賈逵以為胡降徵也。帝多善政，雖有過，不及至衰缺，末年胡降二十萬口，爾其驗也。帝之時，羌胡外叛，讒慝內興，羽孽之時也。樂協圖徵說五鳳皆五色，為瑞者一，為孽者四。

桓帝元嘉元年十一月，五色大鳥見濟陰己氏。時以為鳳皇。此時政治衰缺，梁冀秉政阿枉，上幸亳后，皆羽孽時也。

靈帝光和四年秋，五色大鳥見于新城，眾鳥隨之，時以為鳳皇。時靈帝不恤政事，常侍、黃門專權，羽孽之時也。眾鳥之性，見非常班駮，好聚觀之，至於小爵希見梟者，虣見猶聚。

中平三年八月中，懷陵上有萬餘爵，先極悲鳴，已因亂鬥相殺，皆斷頭，懸著樹枝枳棘。到六年，靈帝崩，大將軍何進以內寵外嬖，積惡日久，欲悉糾黜，以隆更始冗政，而太后持疑，事久不決。進從中出，於省內見殺，因是有司盪滌虔劉，後祿而尊厚者無餘矣。夫陵者，高大之象也。天戒若曰：諸懷爵祿而尊厚者，還自相害至滅亡也。

桓帝建和三年秋七月，北地廉雨肉似羊肋，或大如手。近赤祥也。是時梁太后攝政，兄梁冀專權，枉誅漢良臣故太尉李固、杜喬，天下冤之。其後梁氏誅滅。


\end{pinyinscope}