\article{五行六}

\begin{pinyinscope}
日中黑虹貫日月蝕非其月

光武帝建武二年正月甲子朔，日有蝕之。在危八度。日蝕說曰：「日者，太陽之精，人君之象。君道有虧，為陰所乘，故蝕。蝕者，陽不克也。」其候雜說，漢書五行志著之必矣。儒說諸侯專權，則其應多在日所宿之國。諸象附從，則多為王者事。人君改修其德，則咎害除。是時世祖初興，天下賊亂未除。虛、危，齊也。賊張步擁兵據齊，上遣伏隆諭步，許降，旋復叛稱王，至五年中乃破。

三年五月乙卯晦，日有蝕之，在柳十四度。柳，河南也。時世祖在雒陽，赤眉降賊樊崇謀作亂，其七月發覺，皆伏誅。

六年九月丙寅晦，日有蝕之。史官不見，郡以聞。在尾八度。

七年三月癸亥晦，日有蝕之，在畢五度。畢為邊兵。秋，隗囂反，侵安定。冬，盧芳所置朔方、雲中太守各舉郡降。

十六年三月辛丑晦，日有蝕之，在昴七度。昴為獄事。時諸郡太守坐度田不實，世祖怒，殺十餘人，然後深悔之。

十七年二月乙未晦，日有蝕之，在胃九度。胃為廩倉。時諸郡新坐租之後，天下憂怖，以穀為言，故示象。或曰：胃，供養之官也。其十月，廢郭皇后，詔曰「不可以奉供養」。

二十二年五月乙未晦，日有蝕之，在柳七度，京都宿也。柳為上倉，祭祀穀也。近輿鬼，輿鬼為宗廟。十九年中，有司奏請立近帝四廟以祭之，有詔「廟處所未定，且就高廟祫祭之」。至此三年，遂不立廟。有簡墮心，奉祖宗之道有闕，故示象也。

二十五年三月戊申晦，日有蝕之，在畢十五度。畢為邊兵。其冬十月，以武谿蠻夷為寇害，伏波將軍馬援將兵擊之。

二十九年二月丁巳朔，日有蝕之，在東壁五度。東壁為文章，一名娵訾之口。先是皇子諸王各招來文章談說之士，去年中，有人上奏：「諸王所招待者，或真偽雜，受刑罰者子孫，宜可分別。」於是上怒，詔捕諸王客，皆被以苛法，死者甚多。世祖不早為明設刑禁，一時治之過差，故天示象。世祖於是改悔，遣使悉理侵枉也。

三十一年五月癸酉晦，日有蝕之，在柳五度，京都宿也。自二十一年示象至此十年，後二年，宮車晏駕。

中元元年十一月甲子晦，日有蝕之，在斗二十度。斗為廟，主爵祿。儒說十一月甲子，時王日也，又為星紀，主爵祿，其占重。

明帝永平三年八月壬申晦，日有蝕之，在氐二度。氐為宿宮。是時明帝作北宮。

八年十月壬寅晦，日有蝕之，既，在斗十一度。斗，吳也。廣陵於天文屬吳。後二年，廣陵王荊坐謀反自殺。

十三年十月甲辰晦，日有蝕之，在尾十七度。

十六年五月戊午晦，日有蝕之，在柳十五度。儒說五月戊午，猶十一月甲子也，又宿在京都，其占重。後二歲，宮車晏駕。

十八年十一月甲辰晦，日有蝕之，在斗二十一度。是時明帝既崩，馬太后制爵祿，故陽不勝。

章帝建初五年二月庚辰朔，日有蝕之，在東壁八度。例在前建武二十九年。是時群臣爭經，多相非毀者。

六年六月辛未晦，日有蝕之，在翼六度。翼主遠客。冬，東平王蒼等來朝，明年正月，蒼薨。

元和元年八月乙未晦，日有蝕之。史官不見，佗官以聞。日在氐四度。

和帝永元二年二月壬午，日有蝕之。史官不見，涿郡以聞。日在奎八度。

四年六月戊戌朔，日有蝕之，在七星二度，主衣裳。又曰行近軒轅，在左角，為太后族。是月十九日，上免太后兄弟竇憲等官，遣就國，選嚴能相，於國蹙迫自殺。

七年四月辛亥朔，日有蝕之，在觜觿，為葆旅，主收斂。儒說葆旅宮中之象，收斂貪妒之象。是歲鄧貴人始入。明年三月，陰皇后立，鄧貴人有寵，陰后妒忌之，後遂坐廢。一曰是將入參，參、伐為斬刈。明年七月，越騎校尉馮柱捕斬匈奴溫禺犢王烏居戰。

十二年秋七月辛亥朔，日有蝕之，在翼八度，荊州宿也。明年冬，南郡蠻夷反為寇。

十五年四月甲子晦，日有蝕之，在東井二十二度。東井，主酒食之宿也。婦人之職，無非無儀，酒食是議。去年冬，鄧皇后立，有丈夫之性，與知外事，故天示象。是年水，雨傷稼。

安帝永初元年三月二日癸酉，日有蝕之，在胃二度。胃主廩倉。是時鄧太后專政，去年大水傷稼，倉廩為虛。

五年正月庚辰朔，日有蝕之，在虛八度。正月，王者統事之正日也。虛，空名也。是時鄧太后攝政，安帝不得行事，俱不得其正，若王者位虛，故於正月陽不克，示象也。於是陰預乘陽，故夷狄並為寇害，西邊諸郡皆至虛空。

七年四月丙申晦，日有蝕之，在東井一度。

元初元年十月戊子朔，日有蝕之，在尾十度。尾為後宮，繼嗣之宮也。是時上甚幸閻貴人，將立，故示不善，將為繼嗣禍也。明年四月，遂立為后。後遂與江京、耿寶等共讒太子廢之。

二年九月壬午晦，日有蝕之，在心四度。心為王者，明久失位也。

三年三月二日辛亥，日有蝕之，在婁五度。史官不見，遼東以聞。

四年二月乙亥朔，日有蝕之，在奎九度。史官不見，七郡以聞。奎主武庫兵。其十月八日壬戌，武庫火，燒兵器也。

五年八月丙申朔，日有蝕之，在翼十八度。史官不見，張掖以聞。

六年十二月戊午朔，日有蝕之，幾盡，地如昏狀。在須女十一度，女主惡之。後二歲三月，鄧太后崩。

永寧元年七月乙酉朔，日有蝕之，在張十五度。史官不見，酒泉以聞。

延光三年九月庚寅晦，日有食之，在氐十五度。氐為宿宮。宮，中宮也。時上聽中常侍江京、樊豐及阿母王聖等讒言，廢皇太子。

四年三月戊午朔，日有蝕之，在胃十二度。隴西、酒泉、朔方各以狀上，史官不覺。

順帝永建二年七月甲戌朔，日有蝕之，在翼九度。

陽嘉四年閏月丁亥朔，日有蝕之，在角五度。史官不見，零陵以聞。

永和三年十二月戊戌朔，日有蝕之，在須女十一度。史官不見，會稽以聞。明年，中常侍張逵等謀譖皇后父梁商欲作亂，推考，逵等伏誅也。

五年五月己丑晦，日有蝕之，在東井三十三度。東并，三輔宿。又近輿鬼，輿鬼為宗廟。其秋，西羌為寇，至三輔陵園。

六年九月辛亥晦，日有蝕之，在尾十一度。尾主後宮，繼嗣之宮也。以為繼嗣不興之象。

桓帝建和元年正月辛亥朔，日有蝕之，在營室三度。史官不見，郡國以聞。是時梁太后攝政。

三年四月丁卯晦，日有蝕之，在東井二十三度。例在永元十五年。東井主法，梁太后又聽兄冀枉殺公卿，犯天法也。明年，太后崩。

元嘉二年七月二日庚辰，日有蝕之，在翼四度。史官不見，廣陵以聞。翼主倡樂。時上好樂過。

永興二年九月丁卯朔，日有蝕之，在角五度。角，鄭宿也。十一月，泰山盜賊群起，劫殺長吏。泰山於天文屬鄭。

永壽三年閏月庚辰晦，日有蝕之，在七星二度。史官不見，郡國以聞。例在永元四年。後二歲，梁皇后崩，冀兄弟被誅。

延熹元年五月甲戌晦，日有蝕之，在柳七度，京都宿也。

八年正月丙申晦，日有蝕之，在營室十三度。營室之中，女主象也。其二月癸亥，鄧皇后坐酗，上送暴室，令自殺，家屬被誅。呂太后崩時亦然。

九年正月辛卯朔，日有蝕之，在營室三度。史官不見，郡國以聞。谷永以為三朝尊者惡之。其明年，宮車晏駕。

永康元年五月壬子晦，日有蝕之，在輿鬼一度。儒說壬子淳水日，而陽不克，將有水害。其八月，六州大水，勃海盜賊。

靈帝建寧元年五月丁未朔，日有蝕之。冬十月甲辰晦，日有蝕之。

二年十月戊戌晦，日有蝕之。右扶風以聞。

三年三月丙寅晦，日有蝕之。梁相以聞。

四年三月辛酉朔，日有蝕之。

熹平二年十二月癸酉晦，日有蝕之，在虛二度。是時中常侍曹節、王甫等專權。

六年十月癸丑朔，日有蝕之，趙相以聞。

光和元年二月辛亥朔，日有蝕之。十月丙子晦，日有蝕之，在箕四度。箕為後宮口舌。是月，上聽讒廢宋皇后。

二年四月甲戌朔，日有蝕之。

四年九月庚寅朔，日有蝕之，在角六度。

中平三年五月壬辰晦，日有蝕之。

六年四月丙午朔，日有蝕之。其月浹辰，宮車晏駕。

獻帝初平四年正月甲寅朔，日有蝕之，在營室四度。是時李傕、郭汜專政。

興平元年六月乙巳晦，日有蝕之。

建安五年九月庚午朔，日有蝕之。

六年十月癸未朔，日有蝕之。

十三年十月癸未朔，日有蝕之，在尾十二度。

十五年二月乙巳朔，日有蝕之。

十七年六月庚寅晦，日有蝕之。

二十一年五月己亥朔，日有蝕之。

二十四年二月壬子晦，日有蝕之。

凡漢中興十二世，百九十六年，日蝕七十二：朔三十二，晦三十七，月二日三。

光武建武七年四月丙寅，日有暈抱，白虹貫暈，在畢八度。畢為邊兵。秋，隗囂反，侵安定。

靈帝時，日數出東方，正赤如血，無光，高二丈餘乃有景。且入西方，去地二丈，亦如之。其占曰，事天不謹，則日月赤。是時月出入去地二三丈，皆赤如血者數矣。

光和四年二月己巳，黃氣抱日，黃白珥在其表。

中平四年三月丙申，黑氣大如瓜，在日中。

五年正月，日色赤黃，中有黑氣如飛鵲，數月乃銷。

六年二月乙未，白虹貫日。

獻帝初平元年二月壬辰，白虹貫日。

桓帝永壽三年十二月壬戌，月蝕非其月。

延熹八年正月辛巳，月蝕非其月。

贊曰：皇極惟建，五事剋端。罰咎入沴，逆亂浸干。火下水騰，木弱金酸。妖豈或妄，氣炎以觀。


\end{pinyinscope}