\article{孝明八王列傳}

\begin{pinyinscope}
孝明皇帝九子：賈貴人生章帝；陰貴人生梁節王暢

；餘七王本書不載母氏。

千乘哀王建，永平三年封。明年薨。年少無子，國除。

陳敬王羨，永平三年封廣平王。建初三年，有司奏遣羨與鉅鹿王恭、樂成王黨俱就國。肅宗性篤愛，不忍與諸王乖離，遂皆留京師。明年，案輿地圖，令諸國戶口皆等，租入歲各八千萬。羨博涉經書，有威嚴，與諸儒講論於白虎殿。七年，帝以廣平在北，多有邊費，乃徙羨為西平王，分汝南八縣為國。及帝崩，遺詔徙封為陳王，食淮陽郡，其年就國。立三十七年薨，子思王鈞嗣。

鈞立，多不法，遂行天子大射禮。性隱賊，喜文法，國相二千石不與相得者，輒陰中之。憎怨敬王夫人李儀等，永元十一年，遂使客隗久殺儀家屬。吏捕得久，繫長平獄。鈞欲斷絕辭語，復使結客篡殺久。事發覺，有司舉奏，鈞坐削西華、項、新陽三縣。十二年，封鈞六弟為列侯。後鈞取掖庭出女李嬈為小妻，復坐削圉、宜祿、扶溝三縣。永初七年，封敬王孫安國為耕亭侯。

鈞立二十一年薨，子懷王竦嗣。立二年薨，無子，國絕。

永寧元年，立敬王子安壽亭侯崇為陳王，是為頃王。立五年薨，子孝王承嗣。

承薨，子愍王寵嗣。熹平二年，國相師遷追奏前相魏愔與寵共祭天神，希幸非冀，罪至不道。有司奏遣使者案驗。是時新誅勃海王悝，靈帝不忍復加法，詔檻車傳送愔、遷詣北寺詔獄，使中常侍王酺與尚書令、侍御史雜考。愔辭與王共祭黃老君，求長生福而已，無它冀幸。酺等奏愔職在匡正，而所為不端，遷誣告其王，罔以不道，皆誅死。有詔赦寵不案。

寵善弩射，十發十中，中皆同處。中平中，黃巾賊起，郡縣皆棄城走，寵有彊弩數千張，出軍都亭。國人素聞王善射，不敢反叛，故陳獨得完，百姓歸之者眾十餘萬人。及獻帝初，義兵起，寵率眾屯陽夏，自稱輔漢大將軍。國相會稽駱俊素有威恩，時天下飢荒，鄰郡人多歸就之，俊傾資賑贍，並得全活。後袁術求糧於陳而俊拒絕之，術忿恚，遣客詐殺俊及寵，陳由是破敗。

是時諸國無復租祿，而數見虜奪，并日而食，轉死溝壑者甚眾。夫人姬妾多為丹陽兵烏桓所略云。

彭城靖王恭，永平九年賜號靈壽王。十五年，封為鉅鹿王。建初三年，徙封江陵王，改南郡為國。元和二年，三公上言江陵在京師正南，不可以封，乃徙為六安王，以廬江郡為國。肅宗崩，遺詔徙封彭城王，食楚郡，其年就國。恭敦厚威重，舉動有節度，吏人敬愛之。永初六年，封恭子阿奴為竹邑侯。

元初三年，恭以事怒子酺，酺自殺。國相趙牧以狀上，因誣奏恭祠祀惡言，大逆不道。有司奏請誅之。恭上書自訟。朝廷以其素著行義，令考實，無徵，牧坐下獄，會赦免死。

恭立四十六年薨，子考王道嗣。元初五年，封道弟三人為鄉侯，恭孫順為東安亭侯。

道立二十八年薨，子頃王定嗣。本初元年，封定兄弟九人皆為亭侯。

定立四年薨，子孝王和嗣。和性至孝，太夫人薨，行喪陵次，毀胔過禮。傅相以聞。桓帝詔使奉牛酒迎王還宮。和敬賢樂施，國中愛之。初平中，天下大亂，和為賊昌務所攻，避奔東阿，後得還國。

立六十四年薨，孫祗嗣。立七年，魏受禪，以為崇德侯。

樂成靖王黨，永平九年賜號重熹王，十五年封樂成王。黨聰惠，善史書，喜正文字。與肅宗同年，尤相親愛。建初四年，以清河之游、觀津，勃海之東光、成平，涿郡之中水、饒陽、安平、南深澤八縣益樂成國。及帝崩，其年就國。黨急刻不遵法度。舊禁宮人出嫁，不得適諸國。有故掖庭技人哀置，嫁為男子章初妻，黨召哀置入宮與通，初欲上書告之，黨恐懼，乃密賂哀置姊焦使殺初。事發覺，黨乃縊殺內侍三人，以絕口語。又取故中山簡王傅婢李羽生為小妻。永元七年，國相舉奏之。和帝詔削東光、鄡二縣。

立二十五年薨，子哀王崇嗣。立二月薨，無子，國絕。

明年，和帝立崇兄脩侯巡為樂成王，是為釐王。立十五年薨，子隱王賓嗣。立八年薨，無子，國絕。

明年，復立濟北惠王子萇為樂成王後。萇到國數月，驕淫不法，愆過累積，冀州刺史與國相舉奏萇罪至不道。安帝詔曰：「萇有靦其面，而放逸其心。知陵廟至重，承繼有禮，不惟致敬之節，肅穆之慎，乃敢擅損犧牲，不備苾芬。慢易大姬，不震厥教。出入顛覆，風淫于家，娉取人妻，饋遺婢妾。毆擊吏人，專己凶暴。愆罪莫大，甚可恥也。朕覽八辟之議，不忍致之于理。其貶萇爵為臨湖侯。朕無『則哲』之明，致簡統失序，罔以尉承大姬，增懷永歎。」

延光元年，以河閒孝王子得嗣靖王後。以樂成比廢絕，故改國曰安平，是為安平孝王。

立三十年薨，子續立。中平元年，黃巾賊起，為所劫質，囚于廣宗。賊平復國。其年秋，坐不道被誅。立三十四年，國除。

下邳惠王衍，永平十五年封。衍有容貌，肅宗即位，常在左右。建初初冠，詔賜衍師傅已下官屬金帛各有差。四年，以臨淮郡及九江之鍾離、當塗、東城、歷陽、全椒合十七縣益下邳國。帝崩，其年就國。衍後病荒忽，而太子卬有罪廢，諸姬爭欲立子為嗣，連上書相告言。和帝憐之，使彭城靖王恭至下邳正其嫡庶，立子成為太子。

衍立五十四年薨，子貞王成嗣。永建元年，封成兄二人及惠王孫二人皆為列侯。

成立二年薨，子愍王意嗣。陽嘉元年，封意弟八人為鄉、亭侯。中平元年，意遭黃巾，棄國走。賊平復國，數月薨。立五十七年，年九十。

子哀王宜嗣，數月薨，無子，建安十一年國除。

梁節王暢，永平十五年封為汝南王。母陰貴人有寵，暢尤被愛幸，國土租入倍於諸國。肅宗立，緣先帝之意，賞賜恩寵甚篤。建初二年，封暢舅陰棠為西陵侯。四年，徙為梁王，以陳留之郾、寧陵，濟陰之薄、單父、己氏、成武，凡六縣，益梁國。帝崩，其年就國。

暢性聰惠，然少貴驕，頗不遵法度。歸國後，數有惡夢，從官卞忌自言能使六丁，善占夢，暢數使卜筮。又暢乳母王禮等，因此自言能見鬼神事，遂共占氣，祠祭求福。忌等諂媚，云神言王當為天子。暢心喜，與相應荅。永元五年，豫州刺史梁相舉奏暢不道，考訊，辭不服。有司請徵暢詣廷尉詔獄，和帝不許。有司重奏除暢國，徙九真，帝不忍，但削成武、單父二縣。暢慚懼，上疏辭謝曰：「臣天性狂愚，生在深宮，長養傅母之手，信惑左右之言。及至歸國，不知防禁。從官侍史利臣財物，熒惑臣暢。臣暢無所昭見，與相然諾，不自知陷死罪，以至考案。肌慄心悸，自悔無所復及。自謂當即時伏顯誅，魂魄去身，分歸黃泉。不意陛下聖德，枉法曲平，不聽有司，橫貸赦臣。戰慄連月，未敢自安。上念以負先帝而令陛下為臣收汙天下，誠無氣以息，筋骨不相連。臣暢知大貸不可再得，自誓束身約妻子，不敢復出入失繩墨，不敢復有所橫費。租入有餘，乞裁食睢陽、穀孰、虞、蒙、寧陵五縣，還餘所食四縣。臣暢小妻三十七人，其無子者願還本家。自選擇謹敕奴婢二百人，其餘所受虎賁、官騎及諸工技、鼓吹、倉頭、奴婢、兵弩、廄馬皆上還本署。臣暢以骨肉近親，亂聖化，汙清流，既得生活，誠無心面目以凶惡復居大宮，食大國，張官屬，藏什物。願陛下加大恩，開臣自悔之門，假臣小善之路，令天下知臣蒙恩，得去死就生，頗能自悔。臣以公卿所奏臣罪惡詔書常置於前，晝夜誦讀。臣小人，貪見明時，不能即時自引，惟陛下哀臣，令得喘息漏刻。若不聽許，臣實無顏以久生，下入黃泉，無以見先帝。此誠臣至心。臣欲多還所受，恐天恩不聽許，節量所留，於臣暢饒足。」詔報曰：「朕惟王至親之屬，淳淑之美，傅相不良，不能防邪，至令有司紛紛有言。今王深思悔過，端自克責，朕惻然傷之。志匪由于，咎在彼小子。一日克己復禮，天下歸仁。王其安心靜意，茂率休德。易不云乎：『一謙而四益。小有言，終吉。』強食自愛。」暢固讓，章數上，卒不許。

立二十七年薨，子恭王堅嗣。永元十六年，封堅弟二人為鄉、亭侯。

堅立二十六年薨，子懷王匡嗣。永建二年，封匡兄弟七人為鄉、亭侯。

匡立十一年薨，無子，順帝封匡弟孝陽亭侯成為梁王，是為夷王。

立二十九年薨，子敬王元嗣。

立十六年薨，子彌嗣。立四十年，魏受禪，以為崇德侯。

淮陽頃王疠，永平〈十〉五年封常山王，建初四年，徙為淮陽王，以汝南之新安、西華益淮陽國。

立十六年薨，未及立嗣，永元二年，和帝立疠小子側復為常山王，奉疠後，是為殤王。

立十三年薨，父子皆未之國，並葬京師。側無子，其月立兄防子侯章為常山王。和帝憐章早孤，數加賞賜。延平元年就國。

立二十五年薨，是為靖王。子頃王儀嗣。永建二年，封儀兄二人為亭侯。

儀立十七年薨，子節王豹嗣。永嘉元年，封豹兄四人為亭侯。

豹立八年薨，子暠嗣。三十二年，遭黃巾賊，棄國走，建安十一年國除。

濟陰悼王長，永平十五年封。建初四年，以東郡之離狐、陳留之長垣益濟陰國。立十三年，薨于京師，無子，國除。

論曰：晏子稱「夫人生厚而用利，於是乎正德以幅之，謂之幅利」。言人情須節以正其德，亦由布帛須幅以成其度焉。明帝封諸子，租歲不過二千萬，馬后為言而不得也。賢哉！豈徒儉約而已乎！知驕貴之無猒，嗜欲之難極也，故東京諸侯鮮有至於禍敗者也。

贊曰：孝明傳胤，維城八國。陳敬嚴重，彭城厚德。下邳嬰痾，梁節邪惑。三藩夙齡，黨惟荒忒。


\end{pinyinscope}