\article{律歷上}

\begin{pinyinscope}
律準候氣

古之人論數也，曰「物生而後有象，象而後有滋，滋而後有數」。然則天地初形，人物既著，則筭數之事生矣。記稱大橈作甲子，隸首作數。二者既立，以比日表，以管萬事。夫一、十、百、千、萬，所同用也；律、度、量、衡、曆，其別用也。故體有長短，檢以度；物有多少，受以量；量有輕重，平以權衡；聲有清濁，協以律呂；三光運行，紀以曆數：然後幽隱之情，精微之變，可得而綜也。

漢興，北平侯張蒼首治律曆。孝武正樂，置協律之官。至元始中，博徵通知鍾律者，考其意義，羲和劉歆典領條奏，前史班固取以為志。而元帝時，郎中京房房字君明知五聲之音，六律之數。上使太子太傅韋玄成、字少翁諫議大夫章，雜試問房於樂府。房對：「受學故小黃令焦延壽。六十律相生之法：以上生下，皆三生二，以下生上，皆三生四，陽下生陰，陰上生陽，終於中呂，而十二律畢矣。中呂上生執始，執始下生去滅，上下相生，終於南事，六十律畢矣。夫十二律之變至於六十，猶八卦之變至於六十四也。宓羲作易，紀陽氣之初，以為律法。建日冬至之聲，以黃鍾為宮，太蔟為商，姑洗為角，林鍾為徵，南呂為羽，應鍾為變宮，蕤賓為變徵。此聲氣之元，五音之正也。故各終一日。其餘以次運行，當日者各自為宮，而商徵以類從焉。禮運篇曰『五聲、六律、十二管還相為宮』，此之謂也。以六十律分期之日，黃鍾自冬至始，及冬至而復，陰陽寒燠風雨之占生焉。於以檢攝群音，考其高下，苟非草木之聲，則無不有所合。虞書曰『律和聲』，此之謂也。」房又曰：「竹聲不可以度調，故作準以定數。準之狀如瑟，長丈而十三弦，隱閒九尺，以應黃鍾之律九寸；中央一弦，下有畫分寸，以為六十律清濁之節。」房言律詳於歆所奏，其術施行於史官，候部用之。文多不悉載。故總其本要，以續前志。

律術曰：陽以圓為形，其性動。陰以方為節，其性靜。動者數三，靜者數二。以陽生陰，倍之；以陰生陽，四之：皆三而一。陽生陰曰下生，陰生陽曰上生。上生不得過黃鍾之清濁，下生不得及黃鍾之數實。皆參天兩地，圓蓋方覆，六耦承奇之道也。黃鍾，律呂之首，而生十一律者也。其相生也，皆三分而損益之。是故十二律之，得十七萬七千一百四十七，是為黃鍾之實。又以二乘而三約之，是為下生林鍾之實。又以四乘而三約之，是為上生太蔟之實。推此上下，以定六十律之實。以九三之，數萬九千六百八十三為法。律為寸，於準為尺。不盈者十之，所得為分。又不盈十之，所得為小分。以其餘正其強弱。

黃鍾，十七萬七千一百四十七。下生林鍾。黃鍾為宮，太蔟商，林鍾徵。一日。律，九寸。準，九尺。

色育，十七萬六千七百七十六。下生謙待。色育為宮，未知商，謙待徵。六日。律，八寸九分小分八微強。準，八尺九寸萬五千九百七十三。執始，十七萬四千七百六十二。下生去滅。執始為宮，時息商，去滅徵。六日。律，八寸八分小分七大強。準，八尺八寸萬五千五百一十六。丙盛，十七萬二千四百一十。下生安度。丙盛為宮，屈齊商，安度徵。六日。律，八寸七分小分六微弱。準，八尺七寸萬一千六百七十九。分動，十七萬八十九。下生歸嘉。分動為宮，隨期商，歸嘉徵。六日。律，八寸六分小分四強。準，八尺六寸八千一百五十二。質末，十六萬七千八百。下生否與。質末為宮，形晉商，否與徵。六日。律，八寸五分小分二強。準，八尺五寸四千九百四十五。大呂，十六萬五千八百八十八。下生夷則。大呂為宮，夾鍾商，夷則徵。

八日。律，八寸四分小分三弱。準，八尺四寸五千五百八。分否，十六萬三千六百五十四。下生解形。分否為宮，開時商，解形徵。八日。律，八寸三分小分一強。準，八尺三寸二千八百五十一。凌陰，十六萬一千四百五十二。下生去南。凌陰為宮，族嘉商，去南徵。八日。律，八寸二分小分一弱。準，八尺二寸五百一十四。少出，十五萬九千二百八十。下生分積。少出為宮，爭南商，分積徵。六日。律，八寸小分九強。準，八尺萬八千一百六十。太蔟，十五萬七千四百六十四。下生南呂。太蔟為宮，姑洗商，南呂徵。一日。律，八寸。準，八尺。未知，十五萬七千一百三十四。下生白呂。未知為宮，南授商，白呂徵。六日。律，七寸九分小分八強。準，七尺九寸萬六千三百八十三。時息，十五萬五千三百四十四。

下生結躬。時息為宮，變虞商，結躬徵。六日。律，七寸八分小分九少強。準，七尺八寸萬八千一百六十六。屈齊，十五萬三千二百五十三。下生歸期。屈齊為宮，路時商，歸期徵。六日。律，七寸七分小分九弱。準，七尺七寸萬六千九百三十九。隨期，十五萬一千一百九十。下生未卯。隨期為宮，形始商，未卯徵。六日。律，七寸六分小分八強。準，七尺六寸萬五千九百九十二。形晉，十四萬九千一百五十五。下生夷汗。形晉為宮，依行商，夷汗徵。六日。律，七寸五分小分八弱。準，七尺五寸萬五千三百二十五。夾鍾，十四萬七千四百五十六。下生無射。夾鍾為宮，中呂商，無射徵。六日。律，七寸四分小分九強。準，七尺四寸萬八千一十八。開時，十四萬五千四百七十。下生閉掩。開時為宮，南中商，閉掩徵。八日。律，七寸三分小分九微弱。準，七尺三寸萬七千八百四十一。

族嘉，十四萬三千五百一十三。下生鄰齊。族嘉為宮，內負商，鄰齊徵。八日。律，七寸二分小分九微強。準，七尺二寸萬七千九百五十四。爭南，十四萬一千五百八十二。下生期保。爭南為宮，物應商，期保徵。八日。律，七寸一分小分九強。準，七尺一寸萬八千三百二十七。姑洗，十三萬九千九百六十八。下生應鍾。姑洗為宮，蕤賓商，應鍾徵。一日。律，七寸一分小分一微強。準，七尺一寸二千一百八十七。南授，十三萬九千六百七十〈四〉。下生分烏。南授為宮，南事商，分烏徵。六日。律，七寸小分九大強。準，七尺萬八千九百三十。變虞，十三萬八千八十四。下生遲內。變虞為宮，盛變商，遲內徵。六日。律，七寸小分一半強。準，七尺三千三十。路時，十三萬六千二百二十五。下生未育。路時為宮，離宮商，未育徵。

六日。律，六寸九分小分二微強。準，六尺九寸四千一百二十三。形始，十三萬四千三百九十二。下生遲時。形始為宮，制時商，遲時徵。五日。律，六寸八分小分三弱。準，六尺八寸五千四百七十六。依行，十三萬二千五百八十二。上生色育。依行為宮，謙待商，色育徵。七日。律，六寸七分小分三大強。準，六尺七寸七千五十九。中呂，十三萬一千七十二。上生執始。中呂為宮，去滅商，執始徵。八日。律，六寸六分小分六弱。準，六尺六寸萬一千六百四十二。南中，十二萬九千三百八。上生丙盛。南中為宮，安度商，丙盛徵。七日。律，六寸五分小分七微弱。準，六尺五寸萬三千六百八十五。內負，十二萬七千五百六十七。上生分動。內負為宮，歸嘉商，分動徵。八日。律，六寸四分小分八強。準，六尺四寸萬五千九百五十八。物應，十二萬五千八百五十。

上生質末。物應為宮，否與商，質末徵。七日。律，六寸三分小分九強。準，六尺三寸萬八千四百七十一。蕤賓，十二萬四千四百一十六。上生大呂。蕤賓為宮，夷則商，大呂徵。一日。律，六寸三分小分二微強。準，六尺三寸四千一百三十一。南事，十二萬四千一百五十四。下生。南事窮，無商、徵，不為宮。七日。律，六寸三分小分一弱。準，六尺三寸一千五百三十一。盛變，十二萬二千七百四十一。上生分否。盛變為宮，解形商，分否徵。七日。律，六寸二分小分三大強。準，六尺二寸七千六十四。離宮，十二萬一千八百一十九。上生凌陰。離宮為宮，去南商，凌陰徵。七日。律，六寸一分小分五微強。準，六尺一寸萬二百二十七。制時，十一萬九千四百六十。上生少出。制時為宮，分積商，少出徵。八日。律，六寸小分七弱。準，六尺萬三千六百二十。

林鍾，十一萬八千九十八。上生太蔟。林鍾為宮，南呂商，太蔟徵。一日。律，六寸。準，六尺。謙待，十一萬七千八百五十一。上生未知。謙待為宮，白呂商，未知徵。五日。律，五寸九分小分九弱。準，五尺九寸萬七千二百一十三。去滅，十一萬六千五百八。上生時息。去滅為宮，結躬商，時息徵。七日。律，五寸九分小分二弱。準，五尺九寸三千七百八十三。安度，十一萬四千九百四十。上生屈齊。安度為宮，歸期商，屈齊徵。六日。律，五寸八分小分四弱。準，五尺八寸七千七百八十六。歸嘉，十一萬三千三百九十三。上生隨期。歸嘉為宮，未卯商，隨期徵。六日。律，五寸七分小分六微強。準，五尺七寸萬一千九百九十九。否與，十一萬一千八百六十七。上生形晉。否與為宮，夷汗商，形晉徵。

五日。律，五寸六分小分八強。準，五尺六寸萬六千四百二十二。夷則，十一萬五百九十二。上生夾鍾。夷則為宮，無射商，夾鍾徵。八日。律，五寸六分小分二弱。準，五尺六寸三千六百七十二。解形，十一萬九千一百三。上生開時。解形為宮，閉掩商，開時徵。八日。律，五寸五分小分四強。準，五尺五寸八千四百六十五。去南，十萬七千六百三十五。上生族嘉。去南為宮，鄰齊商，族嘉徵。八日。律，五寸四分小分六大強。準，五尺四寸萬三千四百六十八。分積，十萬六千一百八十八〈七〉。上生爭南。分積為宮，期保商，爭南徵。七日。律，五寸三分小分九半強。準，五尺三寸萬八千六百八〈七〉十一。南呂，十萬四千九百七十六。上生姑洗。南呂為宮，應鍾商，姑洗徵。一日。律，五寸三分小分三強。準，五尺三寸六千五百六十一。

白呂，十萬四千七百五十六。上生南授。白呂為宮，分烏商，南授徵。五日。律，五寸三分小分二強。準，五尺三寸四千三百七〈六〉十一。結躬，十萬三千五百六十三。上生變虞。結躬為宮，遲內商，變虞徵。六日。律，五寸二分小分六少強。準，五尺二寸萬二千一百一十四。歸期，十萬二千一百六十九。上生路時。歸期為宮，未育商，路時徵。六日。律，五寸一分小分九微強。準，五尺一寸萬七千八百五十七。未卯，十萬七百九十四。上生形始。未卯為宮，遲時商，形始徵。六日。律，五寸一分小分二微強。準，五尺一寸四千八十〈一百〉七。夷汗，九萬九千四百三十七。上生依行。夷汗為宮，色育商，依行徵。七日。律，五寸小分五強。準，五尺萬二百二十。無射，九萬八千三百四。上生中呂。無射為宮，執始商，中呂徵。

八日。律，四寸九分小分九強。準，四尺九寸萬八千五百七十三。閉掩，九萬六千九百八十。上生南中。閉掩為宮，丙盛商，南中徵。八日。律，四寸九分小分三弱。準，四尺九寸五千三百三十三。鄰齊，九萬五千六百七十五。上生內負。鄰齊為宮，分動商，內負徵。七日。律，四寸八分小分六微強。準，四尺八寸萬一千九百六十六。期保，九萬四千三百八十八。上生物應。期保為宮，質末商，物應徵。八日。律，四寸七分小分九微強。準，四尺七寸萬八千七百七十九。應鍾，九萬三千三百一十二。上生蕤賓。應鍾為宮，大呂商，蕤賓徵。一日。律，四寸七分小分四微強。準，四尺七寸八千十九。分烏，九萬三千一百一十七〈六〉。上生南事。分烏窮次，無徵，不為宮。七日。律，四寸七分小分三微強。準，四尺七寸六千五十九。遲內，九萬二千五十六。

上生盛變。遲內為宮，分否商，盛變徵。八日。律，四寸六分小分八弱。準，四尺六寸萬五千一百四十二。未育，九萬八百一十七。上生離宮。未育為宮，凌陰商，離宮徵。八日。律，四寸六分小分一少強。準，四尺六寸二千七百五十二。遲時，八萬九千五百九十五。上生制時。遲時為宮，少出商，制時徵。六日。律，四寸五分小分五強。準，四尺五寸萬二百一十五。

截管為律，吹以考聲，列以物氣，道之本也。術家以其聲微而體難知，其分數不明，故作準以代之。準之聲，明暢易達，分寸又粗。然弦以緩急清濁，非管無以正也。均其中弦，令與黃鍾相得，案畫以求諸律，無不如數而應者矣。

音聲精微，綜之者解。元和元年，待詔候鍾律殷肜上言：「官無曉六十律以準調音者。故待詔嚴崇具以準法教子男宣，宣通習。願召宣補學官，主調樂器。」詔曰：「崇子學審曉律，別其族，協其聲者，審試。不得依託父學，以聾為聰。聲微妙，獨非莫知，獨是莫曉。以律錯吹，能知命十二律不失一，方為能傳崇學耳。」太史丞弘試十二律，其二中，其四不中，其六不知何律，宣遂罷。自此律家莫能為準施弦，候部莫知復見。熹平六年，東觀召典律者太子舍人張光等問準意。光等不知，歸閱舊藏，乃得其器，形制如房書，猶不能定其弦緩急，音不可書以時人，知之者欲教而無從，心達者體知而無師，故史官能辨清濁者遂絕。其可以相傳者，唯大搉常數及候氣而已。

夫五音生於陰陽，分為十二律，轉生六十，皆所以紀斗氣，效物類也。天效以景，地效以響，即律也。陰陽和則景至，律氣應則灰除。是故天子常以日冬夏至御前殿，合八能之士，陳八音，聽樂均，度晷景，候鍾律，權土灰，放陰陽。冬至陽氣應，則樂均清，景長極，黃鍾通，土灰輕而衡仰。夏至陰氣應，則樂均濁，景短極，蕤賓通，土灰重而衡低。進退於先後五日之中，八能各以候狀聞，太史封上。效則和，否則占。候氣之法，為室三重，戶閉，塗釁必周，密布緹縵。室中以木為案，每律各一，內庳外高，從其方位，加律其上，以葭莩灰抑其內端，案曆而候之。氣至者灰去。其為氣所動者其灰散，人及風所動者其灰聚。殿中候，用玉律十二。惟二至乃候靈臺，用竹律六十。候日如其曆。


\end{pinyinscope}