\article{敘傳}

\begin{pinyinscope}
班氏之先，與楚同姓，令尹子文之後也。子文初生，棄於瞢中，而虎乳之。楚人謂乳「穀」，謂虎「於檡」，故名穀於檡，字子文。楚人謂虎「班」，其子以為號。秦之滅楚，遷晉、代之間，因氏焉。

始皇之末，班壹避墬於樓煩，致馬牛羊數千群。值漢初定，與民無禁，當孝惠、高后時，以財雄邊，出入弋獵，旌旗鼓吹，年百餘歲，以壽終，故北方多以「壹」為字者。

壹生孺。孺為任俠，州郡歌之。孺生長，官至上谷守。長生回，以茂材為長子令。回生況，舉孝廉為郎，積功勞，至上河農都尉，大司農奏課連最，入為左曹越騎校尉。成帝之初，女為婕妤，致仕就第，貲累千金，徙昌陵。昌陵後罷，大臣名家皆占數于長安。

況生三子：伯、斿、稚。伯少受詩於師丹。大將軍王鳳薦伯宜勸學，召見宴昵殿，容貌甚麗，誦說有法，拜為中常侍。時上方鄉學，鄭寬中、張禹朝夕入說尚書、論語於金華殿中，詔伯受焉。既通大義，又講異同於許商，遷奉車都尉。數年，金華之業絕，出與王、許子弟為群，在於綺襦紈褲之間，非其好也。

家本北邊，志節忼慨，數求使匈奴。河平中，單于來朝，上使伯持節迎於塞下。會定襄大姓石、李群輩報怨，殺追捕吏，伯上狀，因自請願試守期月。上遣侍中中郎將王舜馳傳代伯護單于，并奉璽書印綬，即拜伯為定襄太守。定襄聞伯素貴，年少，自請治劇，畏其下車作威，吏民竦息。伯至，請問耆老父祖故人有舊恩者，迎延滿堂，日為供具，執子孫禮。郡中益弛。諸所賓禮皆名豪，懷恩醉酒，共諫伯宜頗攝錄盜賊，具言本謀亡匿處。伯曰：「是所望於父師矣。」乃召屬縣長吏，選精進掾史，分部收捕，及它隱伏，旬日盡得。郡中震栗，咸稱神明。歲餘，上徵伯。伯上書願過故郡上父祖冢。有詔，太守都尉以下會。因召宗族，各以親疏加恩施，散數百金。北州以為榮，長老紀焉。道病中風，既至，以侍中光祿大夫養病，賞賜甚厚，數年未能起。

會許皇后廢，班婕妤供養東宮，進侍者李平為婕妤，而趙飛燕為皇后，伯遂稱篤。久之，上出過臨候伯，伯惶恐，起視事。

自大將軍薨後，富平、定陵侯張放、淳于長等始愛幸，出為微行，行則同輿執轡；入侍禁中，設宴飲之會，及趙、李諸侍中皆引滿舉白，談笑大噱。時乘輿幄坐張畫屏風，畫紂醉踞妲己作長夜之樂。上以伯新起，數目禮之，因顧指畫而問伯：「紂為無道，至於是虖？」伯對曰：「《書》云『乃用婦人之言』，何有踞肆於朝？所謂眾惡歸之，不如是之甚者也。」上曰：「苟不若此，此圖何戒？」伯曰：「『沈湎于酒』，微子所以告去也；『式號式謼』，大雅所以流連也。詩書淫亂之戒，其原皆在於酒。」上乃謂然歎曰：「吾久不見班生，今日復聞讜言！」放等不懌，稍自引起更衣，因罷出。時長信庭林表適使來，聞見之。

後上朝東宮，太后泣曰：「帝間顏色瘦黑，班侍中本大將軍所舉，宜寵異之，益求其比，以輔聖德。宜遣富平侯且就國。」上曰：「諾。」車騎將軍王音聞之，以風丞相御史奏富平侯罪過，上乃出放為邊都尉。後復徵入，太后與上書曰：「前所道尚未效，富平侯反復來，其能默虖？」上謝曰：「請今奉詔。」是時許商為少府，師丹為光祿勳，上於是引商、丹入為光祿大夫，伯遷水衡都尉，與兩師並侍中，皆秩中二千石。每朝東宮，常從；及有大政，俱使諭指於公卿。上亦稍厭游宴，復修經書之業，太后甚悅。丞相方進復奏，富平侯竟就國。會伯病卒，年三十八，朝廷愍惜焉。

斿博學有俊材，左將軍師丹舉賢良方正，以對策為議郎，遷諫大夫、右曹中郎將，與劉向校祕書。每奏事，斿以選受詔進讀群書。上器其能，賜以祕書之副。時書不布，自東平思王以叔父求太史公、諸子書，大將軍白不許。語在東平王傳。斿亦早卒，有子曰嗣，顯名當世。

峺少為黃門郎中常侍，方直自守。成帝季年，立定陶王為太子，數遣中盾請問近臣，峺獨不敢答。哀帝即位，出峺為西河屬國都尉，遷廣平相。

王莽少與峺兄弟同列友善，兄事斿而弟畜峺。斿之卒也，修緦麻，賻賵甚厚。平帝即位，太后臨朝，莽秉政，方欲文致太平，使使者分行風俗，采頌聲，而峺無所上。琅邪太守公孫閎言災害於公府，大司空甄豐遣屬馳至兩郡諷吏民，而劾閎空造不祥，峺絕嘉應，嫉害聖政，皆不道。太后曰：「不宣德美，宜與言災害者異罰。且後宮賢家，我所哀也。」閎獨下獄誅。峺懼，上書陳恩謝罪，願歸相印，入補延陵園郎，太后許焉。食故祿終身。由是班氏不顯莽朝，亦不罹咎。

初，成帝性寬，進入直言，是以王音、翟方進等繩法舉過，而劉向、杜鄴、王章、朱雲之徒肆意犯上，故自帝師安昌侯，諸舅大將軍兄弟及公卿大夫、後宮外屬史許之家有貴寵者，莫不被文傷詆。唯谷永嘗言「建始、河平之際，許、班之貴，傾動前朝，熏灼四方，賞賜無量，空虛內臧，女寵至極，不可尚矣；今之後起，天所不饗，什倍於前。」永指以駮譏趙、李，亦無間云。

峺生彪。彪字叔皮，幼與從兄嗣共遊學，家有賜書，內足於財，好古之士自遠方至，父黨揚子雲以下莫不造門。

嗣雖修儒學，然貴老嚴之術。桓生欲借其書，嗣報曰：「若夫嚴子者，絕聖棄智，修生保真，清虛澹泊，歸之自然，獨師友造化，而不為世俗所役者也。漁釣於一壑，則萬物不奸其志；栖遲於一丘，則天下不易其樂。不絓聖人之罔，不泪驕君之餌，蕩然肆志，談者不得而名焉，故可貴也。今吾子已貫仁誼之羈絆，繫名聲之韁鎖，伏周、孔之軌躅，馳顏、閔之極摯，既繫攣於世教矣，何用大道為自眩曜？昔有學步於邯鄲者。曾未得其髣彿，又復失其故步，遂匍匐而歸耳！恐似此類，故不進。」嗣之行己持論如此。

叔皮唯聖人之道然後盡心焉。年二十，遭王莽敗，世祖即位於冀州。時隗囂據壟擁眾，招輯英俊，而公孫述稱帝於蜀漢，天下雲擾，大者連州郡，小者據縣邑。囂問彪曰：「往者周亡，戰國並爭，天下分裂，數世然後乃定，其抑者從橫之事復起於今乎？將承運迭興在於一人也？願先生論之。」對曰：「

周之廢興與漢異。昔周立爵五等，諸侯從政，本根既微，枝葉強大，故其末流有從橫之事，其勢然也。漢家承秦之制，並立郡縣，主有專己之威，臣無百年之柄，至於成帝，假借外家，哀、平短祚，國嗣三絕，危自上起，傷不及下。故王氏之貴，傾擅朝廷，能竊號位，而不根於民。是以即真之後，天下莫不引領而歎，十餘年間，外內騷擾，遠近俱發，假號雲合，咸稱劉氏，不謀而同辭。方今雄桀帶州城者，皆無七國世業之資。《詩》云：『皇矣上帝，臨下有赫，鑒觀四方，求民之莫。』今民皆謳吟思漢，鄉仰劉氏，已可知矣。」囂曰：「先生言周、漢之勢，可也，至於但見愚民習識劉氏姓號之故，而謂漢家復興，疏矣！昔秦失其鹿，劉季逐而掎之，時民復知漢虖！」既感囂言，又愍狂狡之不息，乃著王命論以救時難。其辭曰：

昔在帝堯之禪曰：「咨爾舜，天之曆數在爾躬。」舜亦以命禹。臮于稷鲭，咸佐唐虞，光濟四海，奕世載德，至于湯武，而有天下。雖其遭遇異時，禪代不同，至于應天順民，其揆一也。是故劉氏承堯之祚，氏族之世，著乎春秋。唐據火德，而漢紹之，始起沛澤，則神母夜號，以章赤帝之符。由是言之，帝王之祚，必有明聖顯懿之德，豐功厚利積絫之業，然後精誠通於神明，流澤加於生民，故能為鬼神所福饗，天下所歸往，未見運世無本，功德不紀，而得屈起在此位者也。世俗見高祖興於布衣，不達其故，以為適遭暴亂，得奮其劍，游說之士至比天下於逐鹿，幸捷而得之，不知神器有命，不可以智力求也。悲夫！此世所以多亂臣賊子者也。若然者，豈徒闇於天道哉？又不睹之於人事矣！

夫餓饉流隸，飢寒道路，思有裋褐之褻，儋石之畜，所願不過一金，然終於轉死溝壑。何則？貧窮亦有命也。況虖天子之貴，四海之富，神明之祚，可得而妄處哉？故雖遭罹阨會，竊其權柄，勇如信、布，彊如梁、籍，成如王莽，然卒潤鑊伏質，亨醢分裂，又況幺鲸，尚不及數子，而欲闇奸天位者虖！是故駑蹇之乘不騁千里之塗，燕雀之疇不奮六翮之用，楶梲之材不荷棟梁之任，斗筲之子不秉帝王之重。《易》曰「鼎折足，覆公餗」，不勝其任也。

當秦之末，豪桀共推陳嬰而王之，嬰母止之曰：「自吾為子家婦，而世貧賤，卒富貴不祥，不如以兵屬人，事成少受其利，不成禍有所歸。」嬰從其言，而陳氏以寧。王陵之母亦見項氏之必亡，而劉氏之將興也。是時陵為漢將，而母獲於楚，有漢使來，陵母見之，謂曰：「願告吾子，漢王長者，必得天下，子謹事之，無有二心。」遂對漢使伏劍而死，以固勉陵。其後果定於漢，陵為宰相封侯。夫以匹婦之明，猶能推事理之致，探禍福之機，而全宗祀於無窮，垂策書於春秋，而況大丈夫之事虖！是故窮達有命，吉凶由人，嬰母知廢，陵母知興，審此四者，帝王之分決矣。

蓋在高祖，其興也有五：一曰帝堯之苗裔，二曰體貌多奇異，三曰神武有徵應，四曰寬明而仁恕，五曰知人善任使。加之以信誠好謀，達於聽受，見善如不及，用人如由己，從諫如順流，趣時如嚮赴；當食吐哺，納子房之策；拔足揮洗，揖酈生之說；寤戍卒之言，斷懷土之情；高四皓之名，割肌膚之愛；舉韓信於行陳，收陳平於亡命，英雄陳力，群策畢舉：此高祖之大略，所以成帝業也。若乃靈瑞符應，又可略聞矣。初劉媼任高祖而夢與神遇，震電晦冥，有龍蛇之怪。及其長而多靈，有異於眾，是以王、武感物而折券，呂公睹形而進女；秦皇東游以厭其氣，呂后望雲而知所處；始受命則白蛇分，西入關則五星聚。故淮陰、留侯謂之天授，非人力也。

歷古今之得失，驗行事之成敗，稽帝王之世運，考五者之所謂，取舍不厭斯位，符瑞不同斯度，而苟昧於權利，越次妄據，外不量力，內不知命，則必喪保家之主，失天年之壽，遇折足之凶，伏鈇鉞之誅。英雄誠知覺寤，畏若禍戒，超然遠覽，淵然深識，收陵、嬰之明分，絕信、布之覬覦，距逐鹿之瞽說，審神器之有授，毋貪不可幾，為二母之所沧，則福祚流于子孫，天祿其永終矣。

知隗囂終不寤，乃避墬於河西。河西大將軍竇融嘉其美德，訪問焉。舉茂材，為徐令，以病去官。後數應三公之召。仕不為祿，所如不合；學不為人，博而不俗；言不為華，述而不作。

有子曰固，弱冠而孤，作幽通之賦，以致命遂志。其辭曰：

系高頊之玄冑兮，氏中葉之炳靈，繇凱風而蟬蛻兮，雄朔野以颺聲。皇十紀而鴻漸兮，有羽儀於上京。巨滔天而泯夏兮，考遘愍以行謠，終保己而貽則兮，里上仁之所廬。懿前烈之純淑兮，窮與達其必濟，咨孤矇之眇眇兮，將圮絕而罔階，豈余身之足殉兮？骇世業之可懷。

靖潛處以永思兮，經日月而彌遠，匪黨人之敢拾兮，庶斯言之不玷。魂煢煢與神交兮，精誠發於宵寐，夢登山而迥眺兮，覿幽人之髣彿，髓葛藟而授余兮，眷峻谷曰勿隧。昒昕寤而仰思兮，心蒙蒙猶未察，黃神邈而靡質兮，儀遺讖以臆對。曰乘高而骗神兮，道遐通而不迷，葛綿綿於樛木兮，詠南風以為綏，蓋惴惴之臨深兮，乃二雅之所祗。既誶爾以吉象兮，又申之以炯戒：盍孟晉以迨群兮？辰焂忽其不再。

承靈訓其虛徐兮，嵜盤桓而且俟，惟天墬之無窮兮，嫤生民之脢在。紛屯亶與蹇連兮，何艱多而智寡！上聖寤而後拔兮，豈群黎之所御！昔衛叔之御昆兮，昆為寇而喪予。管彎弧欲斃讎兮，讎作后而成己。變化故而相詭兮，孰云豫其終始！雍造怨而先賞兮，丁繇惠而被戮；莺取弔于逌吉兮，王膺慶於所慼。畔回缈其若茲兮，北叟頗識其倚伏。單治裏而外凋兮，張修襮而內逼，欥中龢為庶幾兮，顏與冉又不得。溺招路以從己兮，謂孔氏猶未可，安慆慆而不萉兮，卒隕身虖世禍。游聖門而靡救兮，顧覆醢其何補？固行行其必凶兮，免盜亂為賴道；形氣發于根柢兮，柯葉彙而靈茂。恐网锹之責景兮，慶未得其云已。

黎淳耀于高辛兮，羋彊大於南汜；嬴取威於百儀兮，姜本支虖三止：既仁得其信然兮，卬天路而同軌。東馒虐而殲仁兮，王合位虖三五；戎女烈而喪孝兮，伯徂歸於龍虎：發還師以成性兮，重醉行而自耦。震鱗漦于夏庭兮，匝三正而滅周；巽羽化于宣宮兮，彌五辟而成災。

道悠長而世短兮，夐冥默而不周，胥仍物而鬼諏兮，乃窮宙而達幽。媯巢姜於孺筮兮，旦算祀于挈龜。宣、曹興敗於下夢兮，魯、衛名諡於銘謠。妣聆呱而刻石兮，許相理而鞠條。道混成而自然兮，術同原而分流。神先心以定命兮，命隨行以消息。斡流遷其不濟兮，故遭罹而贏縮。三欒同於一體兮，雖移盈然不忒。洞參差其紛錯兮，斯眾兆之所惑。周、賈盪而貢憤兮，齊死生與禍福，抗爽言以矯情兮，信畏犧而忌服。

所貴聖人之至論兮，順天性而斷誼。物有欲而不居兮，亦有惡而不避，守孔約而不貳兮，乃輶德而無累。三仁殊而一致兮，夷、惠舛而齊聲。木偃息以蕃魏兮，申重繭以存荊。紀焚躬以衛上兮，皓頤志而弗營。侯屮木之區別兮，苟能實而必榮。要沒世而不朽兮，乃先民之所程。

觀天罔之紘覆兮，實棐諶而相順，謨先聖之大繇兮，亦馒德而助信。虞韶美而儀鳳兮，孔忘味於千載。素文信而底麟兮，漢賓祚于異代。精通靈而感物兮，神動氣而入微。養游睇而猿號兮，李虎發而石開。非精誠其焉通兮，苟無實其孰信！操末技猶必然兮，矧湛躬於道真！

登孔、顥而上下兮，緯群龍之所經，朝貞觀而夕化兮，猶諠己而遺形，若胤彭而偕老兮，訴來哲以通情。

亂曰：天造屮昧，立性命兮，復心弘道，惟賢聖兮。渾元運物，流不處兮，

保身遺名，民之表兮。舍生取誼，亦道用兮，憂傷夭物，忝莫痛兮！昊爾太素，

曷渝色兮？尚粵其幾，淪神域兮！

永平中為郎，典校祕書，專篤志於博學，以著述為業。或譏以無功，又感東方朔、揚雄自諭以不遭蘇、張、范、蔡之時，曾不折之以正道，明君子之所守，故聊復應焉。其辭曰：

賓戲主人曰：「蓋聞聖人有壹定之論，列士有不易之分，亦云名而已矣。故太上有立德，其次有立功。夫德不得後身而特盛，功不得背時而獨章，是以聖咝之治，棲棲皇皇，孔席不飕，墨突不黔。由此言之，取舍者昔人之上務，著作者前列之餘事耳。今吾子幸游帝王之世，躬帶冕之服，浮英華，湛道德，矕龍虎之文，舊矣。卒不能攄首尾，奮翼鱗，振拔洿塗，跨騰風雲，使見之者景駭，聞之者嚮震。徒樂枕經籍書，紆體衡門，上無所蔕，下無所根。獨攄意虖宇宙之外，銳思於豪芒之內，潛神默記，恆以年歲。然而器不賈於當己，用不效於一世，雖馳辯如濤波，摛藻如春華，猶無益於殿最。意者，且運朝夕之策，定合會之計，使存有顯號，亡有美諡，不亦優虖？」

主人逌爾而沧曰：「若賓之言，斯所謂見勢利之華，闇道德之實，守穾奧之熒燭，未卬天庭而睹白日也。曩者王塗蕪穢，周失其御，侯伯方軌，戰國橫騖，於是七雄虓闞，分裂諸夏，龍戰而虎爭。游說之徒，風颺電激，並起而救之，其餘猋飛景附，煜霅其間者，蓋不可勝載。當此之時，搦朽摩鈍，鈆刀皆能壹斷，是故魯連飛一矢而蹶千金，虞卿以顧眄而捐相印也。夫啾發投曲，感耳之聲，合之律度，淫麴而不可聽者，非韶、夏之樂也；因勢合變，偶時之會，風移俗易，乖忤而不可通者，非君子之法也。及至從人合之，衡人散之，亡命漂說，羇旅騁辭，商鞅挾三術以鑽孝公，李斯奮時務而要始皇，彼皆躡風雲之會，履顛沛之勢，據徼乘邪以求一日之富貴，朝為榮華，夕而焦瘁，福不盈眥，禍益於世，凶人且以自悔，況吉士而是賴虖！且功不可以虛成，名不可以偽立，韓設辯以徼君，呂行詐以賈國。說難既酋，其身乃囚；秦貨既貴，厥宗亦隧。是故仲尼抗浮雲之志，孟軻養浩然之氣，彼豈樂為迂闊哉？道不可以貳也。方今大漢洒埽群穢，夷險芟荒，廓帝紘，恢皇綱，基隆於羲、農，規廣於黃、唐；其君天下也，炎之如日，威之如神，函之如海，養之如春。是以六合之內，莫不同原共流，沐浴玄德，稟卬太和，枝附葉著，譬猶屮木之殖山林，鳥魚之毓川澤，得氣者蕃滋，失時者苓落，參天墬而施化，豈云人事之厚薄哉？今子處皇世而論戰國，耀所聞而疑所覿，欲從旄敦而度高虖泰山，懷氿濫而測深虖重淵，亦未至也。」

賓曰：「若夫鞅、斯之倫，衰周之凶人，既聞命矣。敢問上古之士，處身行道，輔世成名，可述於後者，默而已虖？」

主人曰：「何為其然也！昔咎繇謨虞，箕子訪周，言通帝王，謀合聖神；殷說夢發於傅巖，周望兆動於渭濱，齊甯激聲於康衢，漢良受書於邳沂，皆俟命而神交，匪詞言之所信，故能建必然之策，展無窮之勳也。近者陸子優繇，新語以興；董生下帷，發藻儒林；劉向司籍，辯章舊聞；揚雄覃思，法言、大玄：皆及時君之門闈，究先聖之壼奧，婆娑虖術藝之場，休息虖篇籍之囿，以全其質而發其文，用納虖聖聽，列炳於後人，斯非其亞與！若乃夷抗行於首陽，惠降志於辱仕，顏耽樂於簞瓢，孔終篇於西狩，聲盈塞於天淵，真吾徒之師表也。且吾聞之：壹陰壹陽，天墬之方；乃文乃質，王道之綱；有同有異，聖咝之常。故曰：慎修所志，守爾天符，委命共己，味道之腴，神之聽之，名其舍諸！賓又不聞龢氏之璧韞於荊石，隨侯之珠藏於馋蛤虖？歷世莫严，不知其將含景耀，吐英精，曠千載而流夜光也。應龍潛於潢汙，魚黿媟之，不睹其能奮靈德，合風雲，超忽荒，而躆顥蒼也。故夫泥蟠而天飛者，應龍之神也；先賤而後貴者，龢、隨之珍也；時闇而久章者，君子之真也。若乃牙、曠清耳於管絃，離婁眇目於豪分；逢蒙絕技於弧矢，班輸榷巧於斧斤；良樂軼能於相馭，烏獲抗力於千鈞；龢、鵲發精於鍼石，研、桑心計於無垠。僕亦不任廁技於彼列，故密爾自娛於斯文。」

固以為唐虞三代，詩書所及，世有典籍，故雖堯舜之盛，必有典謨之篇，然後揚名於後世，冠德於百王，故曰「巍巍乎其有成功，煥乎其有文章也！」漢紹堯運，以建帝業，至於六世，史臣乃追述功德，私作本紀，編於百王之末，廁於秦、項之列。太初以後，闕而不錄，故探篹前記，綴輯所聞，以述漢書，起元高祖，終于孝平王莽之誅，十有二世，二百三十年，綜其行事，旁貫五經，上下洽通，為春秋考紀、表、志、傳，凡百篇。其敘曰：

皇矣漢祖，纂堯之緒，實天生德，聰明神武。秦人不綱，罔漏于楚，爰茲發跡，斷蛇奮旅。神母告符，朱旗乃舉，粵蹈秦郊，嬰來稽首。革命創制，三章是紀，應天順民，五星同晷。項氏畔換，黜我巴、漢，西土宅心，戰士憤怨。乘釁而運，席卷三秦，割據河山，保此懷民。股肱蕭、曹，社稷是經，爪牙信、布，腹心良、平，龔行天罰，赫赫明明。述高紀第一。

孝惠短世，高后稱制，罔顧天顯，呂宗以敗。述惠紀第二，高后紀第三。

太宗穆穆，允恭玄默，化民以躬，帥下以德。農不供貢，罪不收孥，宮不新館，陵不崇墓。我德如風，民應如屮，國富刑清，登我漢道。述文紀第四。

孝景蒞政，諸侯方命，克伐七國，王室以定。匪怠匪荒，務在農桑，著于甲令，民用寧康。述景紀第五。

世宗曄曄，思弘祖業，疇咨熙載，髦俊並作。厥作伊何？百蠻是攘，恢我疆宇，外博四荒。武功既抗，亦迪斯文，憲章六學，統壹聖真。封禪郊祀，登秩百神；協律改正，饗茲永年。述武紀第六。

孝昭幼沖，冢宰惟忠。燕、蓋譸張，實叡實聰，罪人斯得，邦家和同。述昭紀第七。

中宗明明，夤用刑名，時舉傅納，聽斷惟精。柔遠能邇，燀燿威靈，龍荒幕朔，莫不來庭。丕顯祖烈，尚於有成。述宣紀第八。

孝元翼翼，高明柔克，賓禮故老，優繇亮直。外割禁囿，內損御服，離宮不衛，山陵不邑。閹尹之髁，穢我明德。述元紀第九。

孝成煌煌，臨朝有光，威儀之盛，如圭如璋。壼闈恣趙，朝政在王，炎炎燎火，亦允不陽。述成紀第十。

孝哀彬彬，克髓威神，彫落洪支，底剭鼎臣。婉孌董公，惟亮天功，大過之困，實橈實凶。述哀紀第十一。

孝平不造，新都作宰，不周不伊，喪我四海。述平紀第十二。

漢初受命，諸侯並政，制自項氏，十有八姓。述異姓諸侯王表第一。

太祖元勳，啟立輔臣，支庶藩屏，侯王並尊。述諸侯王表第二。

侯王之祉，祚及宗子，公族蕃滋，支葉碩茂。述王子侯表第三。

受命之初，贊功剖符，奕世弘業，爵土乃昭。述高惠高后孝文功臣侯表第四。

景征吳楚，武興師旅，後昆承平，亦有紹土。述景武昭宣元成哀功臣侯表第五。

亡德不報，爰存二代，宰相外戚，昭韙見戒。述外戚恩澤侯表第六。

漢迪於秦，有革有因，觕舉僚職，並列其人。述百官公卿表第七。

篇章博舉，通于上下，略差名號，九品之敘。述古今人表第八。

元元本本，數始於一，產氣黃鍾，造計秒忽。八音七始，五聲六律，度量權衡，曆算逌出。官失學微，六家分乖，壹彼壹此，庶研其幾。述律曆志第一。

上天下澤，春雷奮作，先王觀象，爰制禮樂。厥後崩壞，鄭衛荒淫，風流民化，湎湎紛紛。略存大綱，以統舊文。述禮樂志第二。

剨電皆至，天威震耀，五刑之作，是則是效，威實輔德，刑亦助教。季世不詳，背本爭末，吳、孫狙詐，申、商酷烈。漢章九法，太宗改作，輕重之差，世有定籍。述刑法志第三。

厥初生民，食貨惟先。割制廬井，定爾土田，什一供貢，下富上尊。商以足用，茂遷有無，貨自龜貝，至此五銖。揚搉古今，監世盈虛。述食貨志第四。

昔在上聖，昭事百神，類帝禋宗，望秩山川，明德惟馨，永世豐年。季末淫祀，營信巫史，大夫臚岱，侯伯僭畤，放誕之徒，緣間而起。瞻前顧後，正其終始。述郊祀志第五。

炫炫上天，縣象著明，日月周輝，星辰垂精。百官立法，宮室混成，降應王政，景以燭形。三季之後，厥事放紛，舉其占應，覽故考新。述天文志第六。

河圖命庖，洛書賜禹，八卦成列，九疇逌敘。世代寔寶，光演文武，春秋之占，咎徵是舉。告往知來，王事之表。述五行志第七。

坤作墬勢，高下九則，自昔黃、唐，經略萬國，變定東西，疆理南北。三代損益，降及秦、漢，革凛五等，制立郡縣。略表山川，彰其剖判。述地理志第八。

夏乘四載，百川是導。唯河為谡，災及後代。商竭周移，秦決南涯，自茲韵漢，北亡八支。文讯棗野，武作瓠歌，成有平年，後遂滂沱。爰及溝渠，利我國家。述溝洫志第九。

虙羲畫卦，書契後作，虞夏商周，孔纂其業，篹書刪詩，綴禮正樂，彖系大易，因史立法。六學既登，遭世罔弘，群言紛亂，諸子相騰。秦人是滅，漢修其缺，劉向司籍，九流以別。爰著目錄，略序洪烈。述藝文志第十。

上嫚下暴，惟盜是伐，勝、廣熛起，梁、籍扇烈。赫赫炎炎，遂焚咸陽，宰割諸夏，命立侯王，誅嬰放懷，詐虐以亡。述陳勝項籍傳第一。

張、陳之交，斿如父子，攜手韬秦，拊翼俱起。據國爭權，還為豺虎，耳諫甘公，作漢藩輔。述張耳陳餘傳第二。

三辞之起，本根既朽，枯楊生華，曷惟其舊！橫雖雄材，伏于海闯，沐浴尸鄉，北面奉首，旅人慕殉，義過黃鳥。述魏豹田儋韓信傳第三。

信惟餓隸，布實黥徒，越亦狗盜，芮尹江湖。雲起龍襄，化為侯王，割有齊、楚，跨制淮、梁。綰自同閈，鎮我北疆，德薄位尊，非胙惟殃。吳克忠信，胤嗣乃長。述韓彭英盧吳傳第四。

賈廑從旅，為鎮淮、楚。澤王琅邪，權激諸呂。濞之受吳，疆土踰矩，雖戒東南，終用齊斧。述荊燕吳傳第五。

太上四子：伯兮早夭，仲氏王代，斿宅于楚。戊實淫雾，平陸乃紹。其在于京，奕世宗正，劬勞王室，用侯陽成。子政博學，三世成名，述楚元王傳第六。

季氏之詘，辱身毀節，信于上將，議臣震栗。欒公哭梁，田叔殉趙，見危授命，誼動明主。布歷燕、齊，叔亦相魯，民思其政，或金或社。述季布欒布田叔傳第七。

高祖八子，二帝六王。三趙不辜，淮厲自亡，燕靈絕嗣，齊悼特昌。掩有東土，自岱徂海，支庶分王，前後九子。六國誅斃，適齊亡祀。城陽、濟北，後承我國。赳赳景王，匡漢社稷。述高五王傳第八。

猗與元勳，包漢舉信，鎮守關中，足食成軍，營都立宮，定制修文。平陽玄默，繼而弗革，民用作歌，化我淳德。漢之宗臣，是謂相國。述蕭何曹參傳第九。

留侯襲秦，作漢腹心，圖折武關，解阨鴻門。推齊銷印，敺致越、信；招賓四老，惟寧嗣君。陳公擾攘，歸漢乃安，斃范亡項，走狄擒韓，六奇既設，我罔艱難。安國廷爭，致仕杜門。絳侯矯矯，誅呂尊文。亞夫守節，吳楚有勳。述張陳王周傳第十。

舞陽鼓刀，滕公廄騶，潁陰商販，曲周庸夫，攀龍附鳳，並乘天衢。述樊酈滕灌傅靳周傳第十一。

北平志古，司秦柱下，定漢章程，律度之緒。建平質直，犯上干色；廣阿之廑，食厥舊德。故安執節，責通請錯，蹇蹇帝臣，匪躬之故。述張周趙任申屠傳第十二。

食其監門，長揖漢王，畫襲陳留，進收敖倉，塞隘杜津，王基以張。賈作行人，百越來賓，從容風議，博我以文。敬繇役夫，遷京定都，內強關中，外和匈奴。叔孫奉常，與時抑揚，稅介免冑，禮義是創。或悊或謀，觀國之光。述酈陸朱婁叔孫傳第十三。

淮南僭狂，二子受殃。安辯而邪，賜頑以荒，敢行稱亂，窘世薦亡。述淮南衡山濟北傳第十四。

蒯通壹說，三雄是敗，覆酈驕韓，田橫顛沛。被之拘係，乃成患害。充、躬罔極，交亂弘大。述蒯伍江息夫傳第十五。

萬石溫溫，幼寤聖君，宜爾子孫，夭夭伸伸，慶社于齊，不言動民。衛、直、周、張，淑慎其身。述萬石衛直周張傳第十六。

孝文三王，代孝二梁，懷折亡嗣，孝乃尊光。內為母弟，外扞吳楚，怙寵矜功，僭欲失所，思心既霿，牛禍告妖。帝庸親親，厥國五分，德不堪寵，四支不傳。述文三王傳第十七。

賈生矯矯，弱冠登朝。遭文叡聖，屢抗其疏，暴秦之戒，三代是據。建設藩屏，以強守圉，吳楚合從，賴誼之慮。述賈誼傳第十八。

子絲慷慨，激辭納說，髓轡正席，顯陳成敗。錯之瑣材，智小謀大，禍如發機，先寇受害。述爰盎朝錯傳第十九。

釋之典刑，國憲以平。馮公矯魏，增主之明。長孺剛直，義形於色，下折淮南，上正元服。莊之推賢，於茲為德。述張馮汲鄭傳第二十。

榮如辱如，有機有樞，自下摩上，惟德之隅。賴依忠正，君子采諸。述賈鄒枚路傳第二十一。

魏其翩翩，好節慕聲，灌夫矜勇，武安驕盈，凶德相挻，禍敗用成。安國壯趾，王恢兵首，彼若天命，此近人咎。述竇田灌韓傳第二十二。

景十三王，承文之慶。魯恭館室，江都訬輕；趙敬險詖，中山淫醟；長沙寂漠，廣川亡聲；膠東不亮，常山驕盈。四國絕祀，河間賢明，禮樂是修，為漢宗英。述景十三王傳第二十三。

李廣恂恂，實獲士心，控弦貫石，威動北鄰，躬戰七十，遂死于軍。敢怨衛青，見討去病。陵不引決，忝世滅姓。蘇武信節，不詘王命。述李廣蘇建傳第二十四。

長平桓桓，上將之元，薄伐獫允，恢我朔邊，戎車七征，衝輣閑閑，合圍單于，北登闐顏。票騎冠軍，猋勇紛紜，長驅六舉，電擊雷震，飲馬翰海，封狼居山，西規大河，列郡祈連。述衛青霍去病傳第二十五。

抑抑仲舒，再相諸侯，身修國治，致仕縣車，下帷覃思，論道屬書，讜言訪對，為世純儒。述董仲舒傳第二十六。

文豔用寡，子虛烏有，寓言淫麗，託風終始，多識博物，有可觀采，蔚為辭宗，賦頌之首。述司馬相如傳第二十七。

平津斤斤，晚躋金門，既登爵位，祿賜頤賢，布衾疏食，用儉飭身。卜式耕牧，以求其志，忠寤明君，乃爵乃試。兒生亹亹，束髮修學，偕列名臣，從政輔治。述公孫弘卜式兒寬傳第二十八。

張湯遂達，用事任職，媚茲一人，日旰忘食，既成寵祿，亦羅咎慝。安世溫良，塞淵其德，子孫遵業，全祚保國。述張湯傳第二十九。

杜周治文，唯上淺深，用取世資，幸而免身。延年寬和，列于名臣。欽用材謀，有異厥倫。述杜周傳第三十。

博望杖節，收功大夏；貳師秉鉞，身釁胡社。致死為福，每生作禍。述張騫李廣利傳第三十一。

烏呼史遷，薰胥以刑！幽而發憤，乃思乃精，錯綜群言，古今是經，勒成一家，大略孔明。述司馬遷傳第三十二。

孝武六子，昭、齊亡嗣。燕剌謀逆，廣陵祝詛。昌邑短命，昏賀失據。戾園不幸，宣承天序。述武五子傳第三十三。

六世耽耽，其欲浟浟，文武方作，是庸四克。助、偃、淮南，數子之德，不忠其身，善謀於國。述嚴朱吾丘主父徐嚴終王賈傳第三十四。

東方贍辭，詼諧倡優，譏苑扞偃，正諫舉郵，懷肉汙殿，弛張沈浮。述東方朔傳第三十五。

葛繹內寵，屈氂王子。千秋時發，宜春舊仕。敞、義依霍，庶幾云已。弘惟政事，萬年容己。咸睡厥誨，孰為不子？述公孫劉田楊王蔡陳鄭傳第三十六。

王孫臝葬，建乃斬將。雲廷訐禹，福逾刺鳳，是謂狂狷，敞近其衷。述楊胡朱梅云傳第三十七。

博陸堂堂，受遺武皇，擁毓孝昭，末命導揚。遭家不造，立帝廢王，權定社稷，配忠阿衡。懷祿耽寵，漸化不詳，陰妻之逆，至子而亡。秺侯狄孥，虔恭忠信，奕世載德，貤于子孫。述霍光金日磾傳第三十八。

兵家之策，惟在不戰。營平皤皤，立功立論，以不濟可，上諭其信。武賢父子，虎臣之俊。述趙充國辛慶忌傳第三十九。

義陽樓蘭，長羅昆彌，安遠日逐，義成郅支。陳湯誕節，救在三悊；會宗勤事，疆外之桀。述傅常鄭甘陳段傳第四十。

不疑膚敏，應變當理，辭霍不婚，逡遁致仕。疏克有終，散金娛老。定國之祚，于其仁考。廣德、當、宣，近於知恥。述雋疏于薛平彭傳第四十一。

四皓遯秦，古之逸民，不營不拔，嚴平、鄭真。吉困于賀，涅而不緇；禹既黃髮，以德來仕。舍惟正身，勝死善道；郭欽、蔣詡，近遯之好。述王貢兩龔鮑傳第四十二。

扶陽濟濟，聞詩聞禮。玄成退讓，仍世作相。漢之宗廟，叔孫是謨，革自孝元，諸儒變度。國之誕章，博載其路。述韋賢傳第四十三。

高平師師，惟辟作威，圖黜凶害，天子是毗。博陽不伐，含弘光大，天誘其衷，慶流苗裔。述魏相丙吉傳第四十四。

占往知來，幽贊神明，苟非其人，道不虛行。學微術昧，或見仿佛，疑殆匪闕，違眾迕世，淺為尤悔，深作敦害。述眭兩夏侯京翼李傳第四十五。

廣漢尹京，克聰克明；延壽作翊，既和且平。矜能訐上，俱陷極刑。翁歸承風，帝揚厥聲。敞；亦平平，文雅自贊；尊實赳赳，邦家之彥；章死非罪，士民所歎。述趙尹韓張兩王傳第四十六。

寬饒正色，國之司直。豐繄好剛，輔亦慕直。皆陷狂狷，不典不式。崇執言責，隆持官守。寶曲定陵，並有立志。述蓋諸葛劉鄭毋將孫何傳第四十七。

長倩陇陇，覿霍不舉，遇宣乃拔，傅元作輔，不圖不慮，見躓石、許。述蕭望之傳第四十八。

子明光光，發跡西疆，列於禦侮，厥子亦良。述馮奉世傳第四十九。

宣之四子，淮陽聰敏，舅氏蘧蒢，幾陷大理。楚孝惡疾，東平失軌，中山凶短，母歸戎里。元之二王，孫後大宗，昭而不穆，大命更登。述宣元六王傳第五十。

樂安铖铖，古之文學，民具爾瞻，困于二司。安昌貨殖，朱雲作娸。博山惇慎，受莽之疚。述匡張孔馬傳第五十一。

樂昌篤實，不橈不詘，遘閔既多，是用廢黜。武陽殷勤，輔導副君，既忠且謀，饗茲舊勳。高武守正，因用濟身。述王商、史丹、傅喜傳第五十二。

高陽文法，揚鄉武略，政事之材，道德惟薄，位過厥任，鮮終其祿。博之翰音，鼓妖先作。述薛宣朱博傳第五十三。

高陵修儒，任刑養威，用合時宜，器周世資。義得其勇，如虎如貔，進不跬步，宗為鯨鯢。述翟方進傳第五十四。

統微政缺，災眚屢發。永陳厥咎，戒在三七。鄴指丁、傅，略窺占術。述谷永杜鄴傳第五十五。

哀、平之卹，丁、傅、莽、賢。武、嘉戚之，乃喪厥身。高樂廢黜，咸列貞臣。述何武王嘉師丹傳第五十六。

淵哉若人！實好斯文。初擬相如，獻賦黃門，輟而覃思，草法篹玄，斟酌六經，放易象論，潛于篇籍，以章厥身。述揚雄傳第五十七。

獷獷亡秦，滅我聖文，漢存其業，六學析分。是綜是理，是綱是紀，師徒彌散，著其終始。述儒林傳第五十八。

誰毀誰譽，譽其有試。泯泯群黎，化成良吏。淑人君子，時同功異。沒世遺愛，民有餘思。述循吏傳第五十九。

上替下陵，姦軌不勝，猛政橫作，刑罰用興。曾是強圉，掊克為雄，報虐以威，殃亦凶終。述酷吏傳第六十。

四民食力，罔有兼業，大不淫侈，細不匱乏，蓋均無貧，遵王之法。靡法靡度，民肆其詐，偪上并下，荒殖其貨。侯服玉食，敗俗傷化。述貨殖傳第六十一。

開國承家，有法有制，家不臧甲，國不專殺。矧乃齊民，作威作惠，如台不匡，禮法是謂！述游俠傳第六十二。

彼何人斯，竊此富貴！營損高明，作戒後世。述佞幸傳第六十三。

於惟帝典，戎夷猾夏；周宣攘之，亦列風雅。宗幽既昏，淫於褒女，戎敗我驪，遂亡酆鄗。大漢初定，匈奴強盛，圍我平城，寇侵邊境。至于孝武，爰赫斯怒，王師雷起，霆擊朔野。宣承其末，乃施洪德，震我威靈，五世來服。王莽竊命，是傾是覆，備其變理，為世典式。述匈奴傳第六十四。

西南外夷，種別域殊。南越尉佗，自王番禺，攸攸外寓，閩越、東甌。爰洎朝鮮，燕之外區。漢興柔遠，與爾剖符。皆恃其岨，乍臣乍驕，孝武行師，誅滅海隅。述西南夷兩越朝鮮傳第六十五。

西戎即序，夏后是表。周穆觀兵，荒服不旅。漢武勞神，圖遠甚勤。王師驒驒，致誅大宛。姼姼公主，乃女烏孫，使命乃通，條支之瀕。昭、宣承業，都護是立，總督城郭，三十有六，修奉朝貢，各以其職。述西城傳第六十六。

詭矣禍福，刑于外戚。高后首命，呂宗顛覆。薄姬蕴魏，宗文產德。竇后違意，考盤于代。王氏仄微，世武作嗣。子夫既興，扇而不終。鉤弋憂傷，孝昭以登。上官幼尊，類禡厥宗。史娣、王悼，身遇不祥，及宣饗國，二族後光。恭哀產元，夭而不遂。邛成乘序，履尊三世。飛燕之妖，禍成厥妹。丁、傅僭恣，自求凶害。中山無辜，乃喪馮、衛。惠張、景薄，武陳、宣霍，成許、哀傅，平王之作，事雖歆羨，非天所度。怨咎若茲，如何不恪！述外戚傳第六十七。

元后娠母，月精見表。遭成之逸，政自諸舅。陽平作威，誅加卿宰。成都煌煌，假我明光。曲陽攜攜，亦朱其堂。新都亢極，作亂以亡。述元后傳第六十八。

咨爾賊臣，篡漢滔天，行驕夏癸，虐烈商辛。偽稽黃、虞，繆稱典文，眾怨神怒，惡復誅臻。百王之極，究其姦昏。述王莽傳第六十九。

凡漢書，敘帝皇，列官司，建侯王。準天地，統陰陽，闡元極，步三光。分州域，物土疆，窮人理，該萬方。緯六經，綴道綱，總百氏，贊篇章。函雅故，通古今，正文字，惟學林。述敘傳第七十。


\end{pinyinscope}