\article{盧毓傳}
\begin{pinyinscope}
 
 
 盧毓字子家，涿郡涿人也。父植，有名於世。
 
 
\gezhu{續漢書曰：植字子幹。少事馬融，與鄭玄同門相友。植剛毅有大節，常喟然有濟世之志，不苟合取容，不應州郡命召。建寧中，徵博士，出補九江太守，以病去官。作尚書章句、禮記解詁。稍遷侍中、尚書。張角起，以植為北中郎將征角，失利抵罪。頃之，復以為尚書。張讓劫少帝奔小平津，植手劒責數讓等，讓等皆放兵，垂泣謝罪，遂自殺。董卓議欲廢帝，衆莫敢對，植獨正言，語在卓傳。植以老病去位，隱居上谷軍都山，初平三年卒。太祖北征柳城，過涿郡，令告太守曰：「故北中郎將盧植，名著海內，學為儒宗，士之楷模，乃國之楨幹也。昔武王入殷，封商容之閭，鄭喪子產而仲尼隕涕。孤到此州，嘉其餘風。春秋之義，賢者之後，有異於人。敬遣丞掾脩墳墓，并致薄醊，以彰厥德。」植有四子，毓最小。}
 毓十歲而孤，遇本州亂，二兄死難。當袁紹、公孫瓚交兵，幽兾饑荒，養寡嫂孤兄子，以學行見稱。文帝為五官將，召毓署門下賊曹。崔琰舉為兾州主簿。時天下草創，多逋逃，故重士亡法，罪及妻子。亡士妻白等，始適夫家數日，未與夫相見，大理奏棄巿。毓駮之曰：「夫女子之情，以接見而恩生，成婦而義重。故詩云『未見君子，我心傷悲；亦旣見止，我心則夷』。又禮『未廟見之婦而死，歸葬女氏之黨，以未成婦也』。今白等生有未見之悲，死有非婦之痛，而吏議欲肆之大辟，則若同牢合𢀿之後，罪何所加？且記曰『附從輕』，言附人之罪，以輕者為比也。又書云『與其殺不辜，寧失不經』，恐過重也。苟以白等皆受禮聘，已入門庭，刑之為可，殺之為重。」太祖曰：「毓執之是也。又引經典有意，使孤歎息。」由是為丞相法曹議令史，轉西曹議令史。
 
 
 
 
 魏國旣建，為吏部郎。文帝踐阼，徙黃門侍郎，出為濟陰相，梁、譙二郡太守。帝以譙舊鄉，故大徙民充之，以為屯田。而譙土地墝瘠，百姓窮困，毓愍之，上表徙民於梁國就沃衍，失帝意。雖聽毓所表，心猶恨之，遂左遷毓，使將徙民為睢陽典農校尉。毓心在利民，躬自臨視，擇居美田，百姓賴之。遷安平、廣平太守，所在有惠化。
 
 
 
 
 青龍二年，入為侍中。先是，散騎常侍劉劭受詔定律，未就。毓上論古今科律之意，以為法宜一正，不宜有兩端，使姦吏得容情。及侍中高堂隆數以宮室事切諫，帝不恱，毓進曰：「臣聞君明則臣直，古之聖王恐不聞其過，故有敢諫之鼓。近臣盡規，此乃臣等所以不及隆。隆諸生，名為狂直，陛下宜容之。」在職三年，多所駮爭。詔曰：「官人秩才，聖帝所難，必須良佐，進可替否。侍中毓禀性貞固，心平體正，可謂明試有功，不懈于位者也。其以毓為吏部尚書。」使毓自選代，曰：「得如卿者乃可。」毓舉常侍鄭冲，帝曰：「文和，吾自知之，更舉吾所未聞者。」乃舉阮武、孫邕，帝於是用邕。
 
 
 
 
 前此諸葛誕、鄧颺等馳名譽，有四䆫八達之誚，帝疾之。時舉中書郎，詔曰：「得其人與否，在盧生耳。選舉莫取有名，名如畫地作餅，不可啖也。」毓對曰：「名不足以致異人，而可以得常士。常士畏教慕善，然後有名，非所當疾也。愚臣旣不足以識異人，又主者正以循名案常為職，但當有以驗其後。故古者敷奏以言，明試以功。今考績之法廢，而以毀譽相進退，故真偽渾雜，虛實相蒙。」帝納其言，即詔作考課法。會司徒缺，毓舉處士管寧，帝不能用。更問其次，毓對曰：「敦篤至行，則太中大夫韓曁；亮直清方，則司隷校尉崔林；貞固純粹，則太常常林。」帝乃用曁。毓於人及選舉，先舉性行，而後言才。黃門李豐甞以問毓，毓曰：「才所以為善也，故大才成大善，小才成小善。今稱之有才而不能為善，是才不中器也。」豐等服其言。
 
 
齊王即位，賜爵關內侯。時曹爽秉權，將樹其黨，徙毓僕射，以侍中何晏代毓。頃之，出毓為廷尉，司隷畢軌又枉奏免官，衆論多訟之，乃以毓為光祿勳。爽等見收，太傅司馬宣王使毓行司隷校尉，治其獄。復為吏部尚書，加奉車都尉，封高樂亭侯，轉為僕射，故典選舉，加光祿大夫。高貴鄉公即位，進封大梁鄉侯。封一子高亭侯。毌丘儉作亂，大將軍司馬景王出征，毓綱紀後事，加侍中。正元三年，疾病，遜位。遷為司空，固推驃騎將軍王昶、光祿大夫王觀、司隷校尉王祥。詔使使者即授印綬，進爵封容城侯，邑二千三百戶。甘露二年薨，謚曰成侯。孫藩嗣。毓子欽、珽，咸熈中欽為尚書，珽泰山太守。
 \gezhu{世語曰：欽字子若，珽字子笏。欽泰始中為尚書僕射，領選，咸寧四年卒，追贈衞將軍，開府。虞預晉書曰：欽少居名位，不顧財利，清虛淡泊，動脩禮典。同郡張華，家單少孤，不為鄉邑所知，惟欽貴異焉。欽子浮，字子雲。晉諸公贊曰：張華博識多聞，無物不知。浮高朗經博，有美於華，起家太子舍人，病疽，截手，遂廢。朝廷器重之，就家以為國子博士，遷祭酒。永平中為祕書監。珽及子皓、志並至尚書。志子諶，字子諒。溫嶠表稱諶清出有文思。諶別傳曰：諶善著文章。洛陽傾覆，北投劉琨，琨以為司空從事中郎。琨敗，諶歸段末波。元帝之初，累召為散騎中書侍郎，不得南赴。永和六年，卒於胡。胡中子孫過江。妖賊帥盧循，諶之曾孫。}
 
 
 
 
 評曰：桓階識覩成敗，才周當世。陳羣動仗名義，有清流雅望；泰弘濟簡至，允克堂構矣。魏世事統臺閣，重內輕外，故八座尚書，即古六卿之任也。陳、徐、衞、盧，乆居斯位，矯、宣剛斷骨鯁，臻、毓規鑒清理，咸不忝厥職云。
 
 
\end{pinyinscope}