\article{華歆傳}
\begin{pinyinscope}
 
 
 華歆字子魚，平原高唐人也。高唐為齊名都，衣冠無不游行市里。歆為吏，休沐出府，則歸家闔門。議論持平，終不毀傷人。
 
 
\gezhu{魏略曰：歆與北海邴原、管寧俱游學，三人相善，時人號三人為「一龍」，歆為龍頭，原為龍腹，寧為龍尾。臣松之以為邴根矩之徽猷懿望，不必有愧華公，管幼安含德高蹈，又恐弗當為尾。魏略此言，未可以定其先後也。}
 同郡陶丘洪亦知名，自以明見過歆。時王芬與豪傑謀廢靈帝。語在武紀。
 \gezhu{魏書稱芬有大名於天下。}
 芬陰呼歆、洪共定計，洪欲行，歆止之曰：「夫廢立大事，伊、霍之所難。芬性踈而不武，此必無成，而禍將及族。子其無往！」洪從歆言而止。後芬果敗，洪乃服。舉孝廉，除郎中，病，去官。靈帝崩，何進輔政，徵河南鄭泰、潁川荀攸及歆等。歆到，為尚書郎。董卓遷天子長安，歆求出為下邽令，病不行，遂從藍田至南陽。
 \gezhu{華嶠譜叙曰：歆少以高行顯名。避西京之亂，與同志鄭泰等六七人，間步出武關。道遇一丈夫獨行，願得俱，皆哀欲許之。歆獨曰：「不可。今已在危險之中，禍福患害，義猶一也。無故受人，不知其義。旣以受之，若有進退，可中棄乎！」衆不忍，卒與俱行。此丈夫中道墮井，皆欲棄之。歆曰：「已與俱矣，棄之不義。」相率共還出之，而後別去。衆乃大義之。}
 時袁術在穰，留歆。歆說術使進軍討卓，術不能用。歆欲棄去，會天子使太傅馬日磾安集關東，日磾辟歆為掾。東至徐州，詔即拜歆豫章太守，以為政清靜不煩，吏民感而愛之。
 \gezhu{魏略曰：揚州刺史劉繇死，其衆願奉歆為主。歆以為因時擅命，非人臣之宜。衆守之連月，卒謝遣之，不從。}
 孫策略地江東，歆知策善用兵，乃幅巾奉迎。策以其長者，待以上賔之禮。
 \gezhu{胡冲吳歷曰：孫策擊豫章，先遣虞翻說歆。歆荅曰：「乆在江表，常欲北歸；孫會稽來，吾便去也。」翻還報策，策乃進軍。歆葛巾迎策，策謂歆曰：「府君年德名望，遠近所歸；策年幼稚，宜脩子弟之禮。」便向歆拜。華嶠譜叙曰：孫策略有揚州，盛兵徇豫章，一郡大恐。官屬請出郊迎，教曰：「無然。」策稍進，復白發兵，又不聽。及策至，一府皆造閤，請出避之。乃笑曰：「今將自來，何遽避之？」有頃，門下白曰：「孫將軍至。」請見，乃前與歆共坐，談議良乆，夜乃別去。義士聞之，皆長歎息而心自服也。策遂親執子孫之禮，禮為上賔。是時四方賢士大夫避地江南者甚衆，皆出其下，人人望風。每策大會，坐上莫敢先發言，歆時起更衣，則論議讙譁。歆能劇飲，至石餘不亂，衆人微察，常以其整衣冠為異，江南號之曰「華獨坐」。虞溥江表傳曰：孫策在椒丘，遣虞翻說歆。翻旣去，歆請功曹劉壹入議。壹勸歆住城，遣檄迎軍。歆曰：「吾雖劉刺史所置，上用，猶是剖符吏也。今從卿計，恐死有餘責矣。」壹曰：「王景興旣漢朝所用，且爾時會稽人衆盛彊，猶見原恕，明府何慮？」於是夜逆作檄，明旦出城，遣吏齎迎。策便進軍，與歆相見，待以上賔，接以朋友之禮。孫盛曰：夫大雅之處世也，必先審隱顯之期，以定出處之分，否則括囊以保其身，泰則行義以達其道。歆旣無夷、皓韜邈之風，又失王臣匪躬之操，故撓心於邪儒之說，交臂於陵肆之徒，位奪於一豎，節墯於當時。昔許、蔡失位，不得列於諸侯；州公寔來，魯人以為賤恥。方之於歆，咎孰大焉！}
 後策死。太祖在官渡，表天子徵歆。孫權欲不遣，歆謂權曰：「將軍奉王命，始交好曹公，分義未固，使僕得為將軍效心，豈不有益乎？今空留僕，是為養無用之物，非將軍之良計也。」權恱，乃遣歆。賔客舊人送之者千餘人，贈遺數百金。歆皆無所拒，密各題識，至臨去，悉聚諸物，謂諸賔客曰：「本無拒諸君之心，而所受遂多。念單車遠行，將以懷璧為罪，願賔客為之計。」衆乃各留所贈，而服其德。
 
 
歆至，拜議郎，參司空軍事，入為尚書，轉侍中，代荀彧為尚書令。太祖征孫權，表歆為軍師。魏國旣建，為御史大夫。文帝即王位，拜相國，封安樂鄉侯。及踐阼，改為司徒。
 \gezhu{魏書曰：文帝受禪，歆登壇相儀，奉皇帝璽綬，以成受命之禮。華嶠譜叙曰：文帝受禪，朝臣三公已下並受爵位；歆以形色忤時，徙為司徒，而不進爵。魏文帝乆不懌，以問尚書令陳羣曰：「我應天受禪，百辟群后，莫不人人恱喜，形于聲色，而相國及公獨有不怡者，何也？」羣起離席長跪曰：「臣與相國曾臣漢朝，心雖恱喜，義形其色，亦懼陛下實應且憎。」帝大恱，遂重異之。}
 歆素清貧，祿賜以振施親戚故人，家無擔石之儲。公卿嘗並賜沒入生口，唯歆出而嫁之。帝歎息，
 \gezhu{孫盛曰：盛聞慶賞威刑，必宗於主，權宜宥怒，出自人君。子路私饋，仲尼毀其食器；田氏盜施，春秋著以為譏。斯襃貶之成言，已然之顯義也。孥戮之家，國刑所肅，受賜之室，乾施所加，若在哀矜，理無偏宥。歆居股肱之任。同元首之重，則當公言皇朝，以彰天澤，而默受嘉賜，獨為君子，旣犯作福之嫌，又違必去之義，可謂匹夫之仁，蹈道則未也。魏書曰：歆性周密，舉動詳慎。常以為人臣陳事，務以諷諫合道為貴，就有所言，不敢顯露，故其事多不見載。華嶠譜叙曰：歆淡於財欲，前後寵賜，諸公莫及，然終不殖產業。陳羣常歎曰：「若華公，可謂通而不泰，清而不介者矣。」傅子曰：敢問今之君子？曰：「袁郎中積德行儉，華太尉積德居順，其智可及也，其清不可及也。事上以忠，濟下以仁，晏嬰、行父何以加諸？」}
 下詔曰：「司徒，國之儁老，所與和陰陽理庶事也。今大官重膳，而司徒蔬食，甚無謂也。」特賜御衣，及為其妻子男女皆作衣服。
 \gezhu{魏書曰：又賜奴婢五十人。}
 
 
 
 
 三府議：「舉孝廉，本以德行，不復限以試經。」歆以為「喪亂以來，六籍墮廢，當務存立，以崇王道。夫制法者，所以經盛衰。今聽孝廉不以經試，恐學業遂從此而廢。若有秀異，可特徵用。患於無其人，何患不得哉？」帝從其言。
 
 
黃初中，詔公卿舉獨行君子，歆舉管寧，帝以安車徵之。明帝即位，進封博平侯，增邑五百戶，并前千三百戶，轉拜太尉。
 \gezhu{列異傳曰：歆為諸生時，嘗宿人門外。主人婦夜產。有頃，兩吏詣門，便辟易却，相謂曰：「公在此。」躊躇良乆，一吏曰：「籍當定，柰何得住？」乃前向歆拜，相將入。出並行，共語曰：「當與幾歲？」一人曰：「當三歲。」天明，歆去。後欲驗其事，至三歲，故往問兒消息，果已死。歆乃自知當為公。臣松之按晉陽秋說魏舒少時寄宿事，亦如之。以為理無二人俱有此事，將由傳者不同。今寧信列異。}
 歆稱病乞退，讓位於寧。帝不許。臨當大會，乃遣散騎常侍繆襲奉詔喻指曰：「朕新莅庶事，一日萬機，懼聽斷之不明。賴有德之臣，左右朕躬，而君屢以疾辭位。夫量主擇君，不居其朝，委榮棄祿，不究其位，古人固有之矣，顧以為周公、伊尹則不然。絜身徇節，常人為之，不望之於君。君其力疾就會，以惠予一人。將立席机莚，命百官緫己，以須君到，朕然後御坐。」又詔襲：「須歆必起，乃還。」歆不得已，乃起。
 
 
 
 
 太和中，遣曹真從子午道伐蜀，車駕東幸許昌。歆上疏曰：「兵亂以來，過踰二紀。大魏承天受命，陛下以聖德當成康之隆，宜弘一代之治，紹三王之迹。雖有二賊負險延命，苟聖化日躋，遠人懷德，將襁負而至。夫兵不得已而用之，故戢而時動。臣誠願陛下先留心於治道，以征伐為後事。且千里運糧，非用兵之利；越險深入，無獨克之功。如聞今年徵役，頗失農桑之業。為國者以民為基，民以衣食為本。使中國無饑寒之患，百姓無離土之心，則天下幸甚，二賊之釁，可坐而待也。臣備位宰相，老病日篤，犬馬之命將盡，恐不復奉望鑾蓋，不敢不竭臣子之懷，唯陛下裁察！」帝報曰：「君深慮國計，朕甚嘉之。賊憑恃山川，二祖勞於前世，猶不克平，朕豈敢自多，謂必滅之哉！諸將以為不一探取，無由自弊，是以觀兵以闚其釁。若天時未至，周武還師，乃前事之鑒，朕敬不忘所戒。」時秋大雨，詔真引軍還。
 
 
太和五年，歆薨，謚曰敬侯。
 \gezhu{魏書云：歆時年七十五。}
 子表嗣。初，文帝分歆戶邑，封歆弟緝列侯。表，咸熈中為尚書。
 \gezhu{華嶠譜叙曰：歆有三子。表字偉容，年二十餘為散騎侍郎。時同寮諸郎共平尚書事，年少，並兼厲鋒氣，要召名譽。尚書事至，或有不便，故遺漏不視，及傳書者去，即入深文論駮。惟表不然，事來有不便，輒與尚書共論盡其意，主者固執，不得已，然後共奏議。司空陳羣等以此稱之。仕晉，歷太子少傅、太常。稱疾致仕，拜光祿大夫。性清淡，常慮天下退理。司徒李胤、司隷王弘等常稱曰：「若此人者，不可得而貴，不可得而賤，不可得而親，不可得而踈。」中子博，歷三縣內史，治有名跡。少子周，黃門侍郎、常山太守，博學有文思。中年遇疾，終于家。表有三子。長子廙，字長駿。晉諸公贊曰：廙有文翰，歷位尚書令、太子少傅，追贈光祿大夫開府。嶠字叔駿，有才學，撰後漢書，世稱為良史。為祕書監、尚書。澹字玄駿，最知名，為河南尹。廙三子。昆字敬倫，清粹有檢，為尚書。薈字敬叔。世語稱薈貴正。恒字敬則，以通理稱。昆，尚書；薈，河南尹；恒，左光祿大夫開府。澹子軼，字彥夏。有當世才志，為江州刺史。}
 
 
\end{pinyinscope}