\article{卷五十五列傳第三十六　孝義}

\begin{pinyinscope}

 崔懷填公孫僧遠吳欣之韓係伯孫淡華寶韓靈敏封延伯吳達之
 王文殊朱謙之蕭睿明樂頤江泌杜棲陸絳子曰：「父子之道，天性也，君臣之義也。」人之含孝稟義，天生所同，淳薄因心，非俟學至。遲遇為用，不謝始庶之法；驕慢之性，多慚水菽之享。夫色養盡力，行義致身，甘心壟畝，不求聞達，斯即孟氏三樂之辭，仲由負米之歎也。通乎神明，理緣感召。情澆世薄，方表孝慈。故非內德者所以寄心，懷仁者所以標物矣。



 埋名韞節，鮮或昭著，
 紀夫事行，以列于篇。



 崔懷慎，清河東武城人也。父邪利，魯郡太守，宋元嘉中沒虜。懷慎與妻房氏篤愛，聞父陷沒，即日遣妻，布衣蔬食，如居喪禮。邪利後仕虜中書，戒懷慎不許如此，懷慎得書更號泣。懷填從叔模為滎陽太守，亦同沒虜，模子雖居處改節，而不廢婚宦。大明中，懷慎宗人冀州刺史元孫北使，虜問之曰：「崔邪利、模並力屈歸命，二家子侄，出處不同，義將安在？」元孫曰：「王尊驅驥，王陽回車，欲令忠孝並弘，臣子兩節。」泰始初，淮北陷沒，界上流奔者多有去就，懷慎因此入北。



 至桑乾，邪利時已卒，懷慎絕而後蘇。載喪還青州，徒跣冰雪，土氣寒酷，而手足不傷，時人以為孝感。喪畢，以弟在南，建元初又逃歸，而弟亦已亡。懷慎孤貧獨立，宗黨哀之，日斂給其升米。永明中卒。



 公孫僧遠，會稽剡人也。治父喪至孝，事母及伯父甚謹。年穀饑貴，僧遠省餐減食以供母及伯。弟亡，無以葬，身販貼與鄰里，供斂送之費。躬負土，手種松柏。



 兄姊未婚嫁，乃自賣為之成禮。名聞郡縣。太祖即位，遣兼散騎常侍虞炎等十二部使行天下，建元三年，表列僧遠等二十三人，詔並表門閭，蠲租稅。



 吳欣之，晉陵利城人也。宋元嘉末，弟尉之為武進縣戍，隨王誕起義，太初遣軍主華欽討之，吏民皆散，尉之獨留，見執將死。欣之詣欽乞代弟命，辭淚哀切，兄弟皆見原。建元三年，有詔蠲表。



 永明初，廣陵民章起之二息犯罪爭死，太守劉悛表以聞。



 韓係伯，襄陽人也。事父母謹孝。襄陽土俗，鄰居種桑樹於界上為志，係伯以桑枝蔭妨他地，遷界上開數尺，鄰畔隨復侵之，係伯輒更改種。久之，鄰人慚愧，還所侵地，躬往謝之。建
 元三年，蠲租稅，表門閭。以壽終。



 孫淡，太原人也。居長沙，事母孝。母疾，不眠食，以差為期。母哀之，後有疾，不使知也。豫章王領湘州，辟驃騎行參軍。建元三年，蠲租稅，表門閭。卒于家。



 華寶，晉陵無錫人也。父豪，義熙末戍長安，寶年八歲。臨別，謂寶曰：「須我還，當為汝上頭。」長安陷虜，豪歿。寶年至七十，不婚冠，或問之者，輒號慟彌日，不忍答也。



 同郡薛天生，母遭艱菜食，天生亦菜食，母未免喪而死，天生終身不食魚肉。



 與弟有恩義。



 又同郡劉懷胤與弟懷則，年十歲，遭父喪，不衣絮帛，不食鹽菜。建元三年，並表門閭。



 韓靈敏，會稽剡人也。早孤，與兄靈珍並有孝性。尋母又亡，家貧無以營凶，兄弟共種瓜半畝，朝採瓜子，暮已復生，以此遂辦葬事。靈珍亡，無子，妻卓氏守節不嫁，慮家人奪其志，未嘗告歸，靈敏事之
 如母。



 晉陵吳康之妻趙氏，父亡弟幼，值歲饑，母老病篤，趙詣鄉里自賣，言辭哀切，鄉里憐之，人人分升米相救，遂得免。及嫁康之，少時夫亡，家欲更嫁，誓死不貳。



 義興蔣雋之妻黃氏，夫亡不重嫁，逼之，欲赴水自殺，乃止。建元三年，詔蠲租賦，表門閭。



 永明元年，會稽永興吳翼之母丁氏，少喪夫，性仁愛。遭年荒，分衣食以貽里中饑餓者，鄰里求借，未嘗違。同里陳穰父母死，孤單無親戚，丁氏收養之，及長，為營婚娶。又同里王禮妻徐氏，荒年客死山陰，丁為買棺器，自往斂葬。元徽末，大雪，商旅斷行，村里比屋饑餓，丁自出鹽米，計口分賦。同里左僑家露四喪，無以葬，丁為辦塚槨。有三調不登者，代為輸送。丁長子婦王氏守寡執志不再醮。州郡上言，詔表門閭，蠲租稅。



 又廣陵徐靈禮妻遭火救兒，與兒俱焚死。太守劉悛以聞。



 又會稽人陳氏，有三女，無男。祖父母年八九十，老耄無所知，父篤
 癃病，母不安其室。值歲饑，三女相率於西湖採菱蓴，更日至市貨賣，未嘗虧怠。鄉里稱為義門，多欲取為婦，長女自傷煢獨，誓不肯行。祖父母尋相繼卒，三女自營殯葬，為庵舍墓側。



 又永興概中里王氏女，年五歲，得毒病，兩目皆盲。性至孝，年二十，父母死，臨屍一叫，眼皆血出，小妹娥舐其血，左目即開，時人稱為孝感。縣令何曇秀不以聞。



 又諸暨東洿里屠氏女，父失明，母痼疾，親戚相棄，鄉里不容。女移父母遠住羅，晝樵採，夜紡績，以供養。父母俱卒，親營殯葬，負土成墳。忽聞空中有聲云：「汝至性可重，山神欲相驅使。汝可為人治病，必得大富。」女謂是妖魅，弗敢從，遂得病。積時，鄰舍人有中溪蜮毒者，女試治之，自覺病便差，遂以巫道為人治疾，無不愈。家產日益，鄉里多欲娶之，以無兄弟，誓守墳墓不肯嫁，為山賊劫殺。縣令於琳之具言郡，太守王敬則不以聞。



 建武三年，吳興乘
 公濟妻姚氏生二男，而公濟及兄公願、乾伯並卒，各有一子欣之、天保，姚養育之，賣田宅為娶婦，自與二男寄止鄰家。明帝詔為其二子婚，表門閭，復徭役。



 吳郡范法恂妻褚氏，亦勤苦執婦業。宋升明中，孫曇瓘謀反亡命，褚謂其子僧簡曰：「孫越州先姑之姊子，與汝父親則從母兄弟，交則義重古人。逃竄脫不免，汝宜收之。」曇瓘尋伏法，褚氏令僧簡往斂葬。年七十餘，永明中卒。僧簡在都，聞病馳歸，未至而褚已卒，將殯，舉尸不起，尋而僧簡至焉。



 封延伯，字仲璉，渤海人也。有學行，不與世人交，事寡嫂甚謹。州辟主簿，舉秀才，不就。後乃仕。垣崇祖為豫州，啟太祖用為長史，帶梁郡太守。以疾自免，僑居東海，遂不至京師。三世同財，為北州所宗附。豫章王辟中兵，不就，卒。



 建元三年，大使巡行天下，義興陳玄子四世一百七十口同居。武陵郡邵榮興、文獻叔八世同居。東海徐
 生之、武陵范安祖、李聖伯、范道根五世同居。零陵譚弘寶、衡陽何弘、華陽陽黑頭疏從四世同居，並共衣食。詔表門閭，蠲租稅。又蜀郡王續祖、華陽郝道福並累世同爨。建武三年，明帝詔表門閭，蠲調役。



 吳達之，義興人也。嫂亡無以葬，自賣為十夫客以營塚槨。從祖弟敬伯夫妻荒年被略賣江北，達之有田十畝，貨以贖之，與之同財共宅。郡命為主簿，固以讓兄。



 又讓世業舊田與族弟，弟亦不受，田遂閑廢。建元三年，詔表門閭。



 河南辛普明僑居會稽，自少與兄同處一帳，兄亡，以帳施靈座，夏月多蚊，普明不以露寢見色。兄將葬，鄰人嘉其義，賻助甚多，普明初受，後皆反之。贈者甚怪，普明曰：「本以兄墓不周，故不逆來意。今何忍亡者餘物以為家財。」後遭母喪，幾至毀滅。揚州刺史豫章王辟為議曹從事。年五十卒。



 又有何伯
 璵，弟幼璵，俱厲節操。養孤兄子，及長為婚，推家業盡與之。安貧枯槁，誨人不倦，鄉里呼為人師。郡守下車，莫不修謁。永明十一年，伯璵卒。幼璵少好佛法，翦落長齋，持行精苦。梁初卒。兄弟年並八十餘。



 王文殊，吳興故鄣人也。父沒虜，文殊思慕泣血，蔬食山谷三十餘年。太守謝抃板為功曹，不就。永明十一年，太守孔琇之表曰：「文殊性挺五常，心符三教。



 以父沒獯庭，抱終身之痛，專席恒居，銜罔極之恤。服糸寧縞以經年，餌蔬菽以俟命，婚義滅於天情，官序空於素抱。儻降甄異之恩，榜其閭里」。鬱林詔榜門，改所居為「孝行里」。



 朱謙之，字處光，吳郡錢唐人也。父昭之，以學解稱於鄉里，謙之年數歲，所生母亡，昭之假葬田側，為族人朱幼方燎火所焚。同產姊密語之，謙之雖小，便哀戚如持喪。年長不婚娶。永明中，手刃殺幼方，詣獄自繫。縣令申靈勖表上，別駕孔稚圭、兼記室劉璡、司徒左西掾
 張融箋與刺史豫章王曰：「禮開報仇之典，以申孝義之情；法斷相殺之條，以表權時之制。謙之揮刃酬冤，既申私禮；繫頸就死，又明公法。今仍殺之，則成當世罪人；宥而活之，即為盛朝孝子。殺一罪人，未足弘憲；活一孝子，實廣風德。張緒、陸澄，是其鄉舊，應具來由。融等與謙之並不相識，區區短見，深有恨然。」豫章王言之世祖，時吳郡太守王慈、太常張緒、尚書陸澄並表論其事，世祖嘉其義，慮相復報，乃遣謙之隨曹虎西行。將發，幼方子惲於津陽門伺殺謙之，謙之之兄選之又刺殺惲，有司以聞。世祖曰：「此皆是義事，不可問。」悉赦之。吳興沈摐聞而歎曰：「弟死於孝，兄殉於義。孝友之節，萃此一門。」選之字處林，有志節，著《辯相論》。幼時顧歡見而異之，以女妻焉。官至江夏王參軍。



 蕭睿明，南蘭陵人。領軍將軍諶從祖兄弟也。父孝孫，左軍。睿明初
 仕員外殿中將軍，少有至性，奉親謹篤。母病躬禱，夕不假寐，及亡，不勝哀而卒。永明五年，世祖詔曰：「龍驤將軍、安西中兵參軍、松滋令蕭睿明，愛敬淳深，色養盡禮，喪過乎哀，遂致毀滅。雖未達聖教，而一至可愍。宜加榮命，以矜善人。可贈中書郎。」



 樂頤，字文德，南陽涅陽人。世居南郡。少而言行和謹，仕為京府參軍。父在郢州病亡，頤忽思父涕泣，因請假還，中路果得父凶問。頤便徒跣號咷，出陶家後渚，遇商人附載西上，水漿不入口數日。嘗遇病，與母隔壁，忍痛不言，嚙被至碎，恐母之哀己也。湘州刺史王僧虔引為主簿，以同僚非人，棄官去。吏部郎庾杲之嘗往候，頤為設食，枯魚菜菹而已。杲之曰：「我不能食此。」母聞之，自出常膳魚羹數種。杲之曰：「卿過於茅季偉，我非郭林宗。」仕至郢州治中，卒。



 弟預亦孝，父臨亡，執其手以托郢州行事王奐，預悲感悶絕，吐血
 數升，遂發病。官至驃騎錄事。隆昌末，預謂丹陽尹徐孝嗣曰：「外傳藉藉，似有伊周之事，君蒙武帝殊常之恩，荷託付之重，恐不得同人此舉。人笑褚公，至今齒冷。」孝嗣心甚納之。建武中為永世令，民懷其德。卒官。有一老嫗行擔斛蔌葉將詣市，聞預死，棄擔號泣。



 鴈門解仲恭，亦僑居南郡。家行敦睦，得纖豪財利，輒與兄弟平分。母病經時不差，入山採藥，遇一老父語之曰：「得丁公藤，病立愈。此藤近在前山際高樹垂下便是也。」忽然不見。仲恭如其言得之，治病，母即差。至今江陵人猶有識此藤者。



 江泌，字士清，濟陽考城人也。父亮之，員外郎。泌少貧，晝日斫屟，夜讀書，隨月光握卷升屋。性行仁義，衣弊，恐虱饑死，乃復取置衣中。數日間，終身無復虱。母亡後，以生闕供養，遇鮭不忍食。食菜不食心，以其有生意也。歷仕南中郎行參軍，所給募吏去役，得時病，莫有舍
 之者，吏扶杖投泌，泌親自隱恤，吏死，泌為買棺。無僮役，兄弟共輿埋之。領國子助教。乘牽車至染烏頭，見老翁步行，下車載之，躬自步去。世祖以為南康王子琳侍讀。建武中，明帝害諸王後，泌憂念子琳，詣志公道人問其禍福。志公覆香爐灰示之曰：「都盡，無所餘。」及子琳被害，泌往哭之，淚盡，繼之以血。親視殯葬，乃去。時廣漢王侍讀嚴桓之亦哭王盡哀。泌尋卒。泌族人兗州治中泌，黃門郎悆子也。與泌同名。世謂泌為「孝江泌」



 以別之。



 杜棲，字孟山，吳郡錢唐人，徵士京產子也。同郡張融與京產相友，每相造言論，棲常在側。融指棲曰：「昔陳太丘之召元方，方之為劣。以今方古，古人何貴。」



 棲出京師，從儒士劉瓛受學。善清言，能彈琴飲酒，名儒貴游多敬待之。中書郎周顒與京產書曰：「賢子學業清標，後來之秀。嗟愛之懷，豈知雲已。所謂人之英彥，若
 己有之也。」刺史豫章王聞其名，闢議曹從事，仍轉西曹佐。竟陵王子良數致禮接。國子祭酒何胤治禮，又重棲，以為學士，掌婚冠儀。以父老歸養，怡情壟畝。



 棲肥白長壯，及京產疾，旬日間便皮骨自支。京產亡，水漿不入口七日，晨夕不罷哭，不食鹽菜。每營買祭奠，身自看視，號泣不自持。朔望節歲，絕而復續，吐血數升。時何胤、謝朏並隱東山，遺書敦譬，誡以毀滅。至祥禫，暮夢見其父，慟哭而絕。初，胤兄點見棲歎曰：「卿風韻如此，雖獲嘉譽，不永年矣。」卒時年三十六。當世咸嗟惜焉。



 建武二年，剡縣有小兒，年八歲，與母俱得赤班病。母死，家人以小兒猶惡，不令其知。小兒疑之，問云：「母嘗數問我病，昨來覺聲羸，今不復聞，何謂也？」



 因自投下床，匍匐至母尸側，頓絕而死。鄉鄰告之縣令宗善才，求表廬，事竟不行。



 陸絳，字魏卿，吳郡人也。父閑，字遐業，有風概，與人交，不茍合。少為
 同郡張緒所知，仕至揚州別駕。明帝崩，閑謂所親曰：「宮車晏駕，百司將聽於冢宰。



 主王地重才弱，必不能振，難將至矣。」乃感心疾，不復預州事。刺史始安王遙光反，事敗，閑以綱佐被召至杜姥宅，尚書令徐孝嗣啟閑不預逆謀，未及報，徐世檦令殺之。絳時隨閑，抱閑頸乞代死，遂并見殺。



 史臣曰：澆風一起，人倫毀薄，抑引之教徒聞，珪璋之璞罕就。若令事長移忠，儻非行舉，姜桂辛酸，容遷本質。而旌閭變里，問餼存牢，不過鰥寡齊矜，力田等勸。其於扶獎名教，未為多也。



 贊曰：孝為行首，義實因心。白華秉節，寒木齊心。



\end{pinyinscope}