\article{卷五十九列傳第四十　芮芮虜　河南　氐　羌}

\begin{pinyinscope}

 芮芮虜，塞外雜胡也，編髮左衽。晉世什翼圭入塞內後，芮芮逐水草，盡有匈奴故庭，威服西域。土氣早寒，所居為穹廬氈帳。刻木記事，不識文書。馬畜丁肥，種眾殷盛。常與魏虜為仇敵。



 宋世其國相希利垔解星算數術，通胡、漢語，常言南方當有姓名齊者，其人當興。昇明二年，太祖輔政，遣驍騎將軍王洪軌使芮芮，剋期共伐魏虜。建元元年八月，芮芮主發三十萬騎南侵，去平城七百里，魏虜拒守不敢戰，芮芮主於燕然山下縱獵而歸。上初踐阼，不遑出師。二年、三年，芮芮主頻遣使貢獻貂皮雜物。與上書欲伐魏虜，謂上「足
 下」，自稱「吾」。獻師子皮褲褶，皮如虎皮，色白毛短。



 時有賈胡在蜀見之，云此非師子皮，乃扶拔皮也。



 國相邢基祇羅回奉表曰：夫四象稟政，二儀改度，而萬物生焉。斯蓋虧盈迭襲，歷數自然也。昔晉室將終，楚桓竊命，實賴宋武匡濟之功，故能扶衰定傾，休否以泰。祚流九葉，而國嗣不繼。今皇天降禍於上，宋室猜亂於下。臣雖荒遠，粗窺圖書，數難以來，星文改度，房心受變，虛危納祉，宋滅齊昌，此其驗也。水運遘屯，木德應運，子年垂刈，劉穆之記，崏嶺有不衽之山，京房讖云：「卯金十六，草肅應王。」歷觀圖緯，休征非一，皆云慶鐘蕭氏，代宋者齊。會有使力法度及囗此國使反，採訪聖德，彌驗天縱之姿。故能挾隆皇祚，光權定之業；翼亮天功，濟悖主之難。樹勳京師，威振海外。仗義之功，侔蹤湯、武。冥績既著，寶命因歸，受終之歷，歸於有道。況夫帝無常族，有德必昌，時來之數，唯靈是與。陛下承
 乾啟之機，因乘龍之運。計應符革祚，久已踐極，荒裔傾戴，莫不引領。設未龍飛，不宜沖挹，上違天人之心，下乖黎庶之望。



 皇芮承緒，肇自二儀，拓土載民，地越滄海，百代一族，大業天固。雖吳漢殊域，義同唇齒，方欲剋期中原，龔行天罰。治兵繕甲，俟時大舉。振霜戈於并、代，鳴和鈴於秦、趙，掃殄凶醜，梟剪元惡。然後皇輿遷幸，光復中華，永敦鄰好，侔蹤齊、魯。使四海有奉，蒼生咸賴，荒餘歸仰，豈不盛哉！



 永明元年，王洪軌還京師，經途三萬餘里。洪軌，齊郡臨淄人，為太祖所親信，建武中為青冀二州刺史，私占丁侵虜界，奔敗結氣卒。



 芮芮王求醫工等物，世祖詔報曰：「知須醫及織成錦工、指南車、漏刻、並非所愛。南方治疾，與北土不同。織成錦工，並女人，不堪涉遠。指南車、漏刻、此雖有其器，工匠久不復存，不副為誤。」



 自芮芮居匈奴故庭，十年，丁零胡又南攻芮芮，得其故地。芮芮稍南徙，魏
 虜主元宏以其侵逼，遣偽平元王駕鹿渾、龍驤將軍楊延數十萬騎伐芮芮，大寒雪，人馬死者眾。先是益州刺史劉悛遣使江景玄使丁零，宣國威德。道經鄯善、于闐，鄯善為丁零所破，人民散盡。於闐尤信佛法。丁零僭稱天子，勞接景玄使，反命。



 芮芮常由河南道而抵益州。



 河南，匈奴種也。漢建武中，匈奴奴婢亡匿在涼州界雜種數千人，虜名奴婢為貲，一謂之「貲虜」。鮮卑慕容廆庶兄吐谷渾為氐王。在益州西北，亙數千里。其南界龍涸城，去成都千餘里。大戍有四，一在清水川，一在赤水，一在澆河，一在吐屈真川，皆子弟所治。其王治慕駕川。多畜，逐水草，無城郭。後稍為宮屋，而人民猶以氈廬百子帳為行屋。地常風寒，人行平沙中，沙礫飛起，行迹皆滅。肥地則有雀鼠同穴，生黃紫花；瘦地輒有瘴氣，使人斷氣，牛馬得之，疲
 汗不能行。宋初始受爵命，至宋末，河南王吐谷渾拾寅為使持節、散騎常侍、都督西秦河沙三州諸軍事、車騎大將軍、開府儀同三司、領護羌校尉、西秦河二州刺史。



 建元元年，太祖即本官進號驃騎大將軍。宋世遣武衛將軍王世武使河南，是歲隨拾寅使來獻。詔答曰：「皇帝敬問使持節、散騎常侍、都督西秦河沙三州諸軍事、車騎大將軍、開府儀同三司、領護羌校尉、西秦河二州刺史、新除驃騎大將軍、河南王：寶命革授，爰集朕躬，猥當大業，祗惕兼懷，聞之增感。王世武至，得元徽五年五月二十一日表，夏中濕熱，想比平安。又卿乃誠遙著，保寧遐疆。今詔升徽號，以酬忠款。遣王世武銜命拜授。又仍使王世武等往芮芮，想即資遣，使得時達。



 又奏所上馬等物悉至，今往別牒錦絳紫碧綠黃青等紋各十匹。」



 拾寅子易度侯好星文，嘗求星書，朝議不給。寅卒，三年，以河南王世子吐
 谷渾易度侯為使持節、都督西秦河沙三州諸軍事、鎮西將軍、領護羌校尉、西秦河二州刺史、河南王。永明三年，詔曰：「易度侯守職西蕃，綏懷允緝，忠績兼舉，朕有嘉焉。可進號車騎大將軍。」遣給事中丘冠先使河南道，并送芮芮使。至六年乃還。得玉長三尺二寸，厚一尺一寸。



 易度侯卒，八年，立其世子休留茂為使持節、督西秦河沙三州諸軍事、鎮西將軍、領護羌校尉、西秦河二州刺史。復遣振武將軍丘冠先拜授，并行弔禮。冠先至河南，休留茂逼令先拜，冠先厲色不肯，休留茂恥其國人，執冠先於絕巖上推墮深谷而死。冠先字道玄，吳興人，晉吏部郎傑六世孫也。上初遣冠先，示尚書令王儉，儉答上曰：「此人不啻堪行。」乃再銜命。及死，世祖敕其子雄曰：「卿父受使河南，秉忠守死，不辱王命，我甚賞惜。喪屍絕域，不可復尋，於卿後宦塗無妨，甚有高比。」賜錢十萬，布三十匹。



 氐
 楊氏，與苻氐同出略陽。漢世居仇池，地號百頃，建安中有百頃氐王是也。



 晉世有楊茂苾，後轉彊盛，事見前史。仇池四方壁立，自然有樓櫓卻敵狀，高並數丈。有二十二道可攀緣而升，東西二門，盤道可七里，上有岡阜泉源。氐於上平地立宮室果園倉庫，無貴賤皆為板屋土牆，所治處名洛谷。



 宋元嘉十九年，龍驤將軍裴方明等伐氐，克仇池，後為魏虜所攻，失地。氐王楊難當從兄子文德聚眾茄蘆，宋世加以爵位。文德死，從弟僧嗣、文慶傳代之。難當族弟廣香先奔虜，元徽中，為虜攻殺文慶，以為陰平公、茄蘆鎮主。文慶從弟文弘為白水太守，屯武興，朝議以為輔國將軍、北秦州刺史、武都王、仇池公。



 太祖即位，欲綏懷異俗。建元元年，詔曰：「昔絕國入贄，美稱前冊，殊俗內款，聲流往記。偽虜茄蘆鎮主、陰平郡公楊廣香，怨結同族，釁起親黨，當宋之世，遂舉地降敵。茄蘆失守，華陽
 暫驚，近單使先馳，宣揚皇威，廣香等追其遠世之誠，仰我惟新之化，肉袒請附，復地千里，氐羌雜種，咸同歸順。宜時領納，厚加優恤。



 廣香翻迷反正，可特量所授。部曲酋豪，隨名酬賞。」以廣香為督沙州諸軍事、平羌校尉、沙州刺史。尋進號征虜將軍。



 梁州刺史范柏年被誅，其親將李烏奴懼奔叛，文弘納之。烏奴率亡命千餘人攻梁州，為刺史王玄邈所破，復走還氐中。荊州刺史豫章王嶷遣兵討烏奴，檄梁州能斬送烏奴首，賞本郡，烏奴田宅事業悉賜之。與廣香書曰：夫廢興無謬，逆順有恆，古今共貫。賢愚同察。梁州刺史范柏年懷挾詭態，首鼠兩端，既已被伐，盤桓稽命。遂潛遣李烏奴叛。楊文弘扇誘邊疆荒雜。柏年今已梟禽，烏奴頻被摧破，計其餘燼，行自消夷。今遣參軍行晉壽太守王道寶、參軍事行北巴西新巴二郡太守任湜之、行宕渠太守王安會領銳卒三千，遄塗風邁，浮川
 電掩。又命輔國將軍三巴校尉明惠照、巴郡太守魯休烈、南巴西太守柳弘稱、益州刺史傅琰，並簡徒競鶩，選甲爭馳。雍州水步，行次魏興，並山東僑舊，會于南鄭。



 或汎舟墊江，或飛旌劍道，腹背飆騰，表裏震擊。



 文弘容納叛戾，專為淵藪，外侮皇威，內凌國族。君弈世忠款，深識理順，想即起義，應接大軍，共為掎角，討滅烏奴，剋建忠勤，茂立誠節。沈攸之資十年之積，權百旅之眾，師出境而城潰，兵未戰而自屠，朝廷無遺鏃之費，士民靡傷痍之弊。況蕞爾小豎，方之蔑如，其取殲殄，豈延漏刻！忝以寡昧，分陜司蕃，清氛蕩穢，諒惟任職。此府器械山積，戈旗林聳，士卒剽勁，蓄銳積威，除難剿寇，豈俟徵集！但以剪伐萌菌，弗勞洪斧，撲彼蚊蚋，無假多力。皇上聖哲應期，恩澤廣被，罪止首惡，餘無所問。賞罰之科，具寫如別。



 使道寶步出魏興，分軍溯墊江，俱會晉壽。太祖以文弘背叛，進廣香為
 持節、都督西秦州刺史。廣香子北部鎮將軍郡事炅為征虜將軍、武都太守。以難當正胤楊後起為持節、寧朔將軍、平羌校尉、北秦州刺史、武都王，鎮武興，即文弘從兄子也。



 三年，文弘歸降，復以為征西將軍、北秦州刺史。先是廣香病死，氐眾半奔文弘，半詣梁州刺史崔慧景。文弘遣從子後起進據白水。白水居晉壽上流，西接涪界，東帶益路，北連陰平、茄蘆，為形勝之地。晉壽太守楊公則啟經略之宜，上答曰：「文弘罪不可恕，事中政應且加恩耳。卿若能襲破白水，必加厚賞。」



 世祖即位，進後起號冠軍將軍。永明元年，以征虜將軍炅為沙州刺史、陰平王，將軍如故。二年，八座奏後起勤彰款塞，忠著邊城。進號征虜將軍。四年，後起卒，詔曰：「後起奄至殞逝，惻愴於懷。綏御邊服，宜詳其選。行輔國將軍、北秦州刺史、武都王楊集始，幹局沈亮，乃心忠款，必能緝境寧民、宣揚
 聲教。可持節、輔國將軍、北秦州刺史、平羌校尉、武都王。」後起弟後明為龍驤將軍、白水太守。



 集始弟集朗為寧朔將軍。五年，有司奏集始驅狐剪棘，仰化邊服。母以子貴，宜加榮寵。除集始母姜氏為太夫人，假銀印。九年，八座奏楊炅嗣勤西牧，馳款內昭，宜增戎章，用輝遐外。進號前將軍。



 十年，集始反，率氐、蜀雜眾寇漢川，梁州刺史陰智伯遣軍主寧朔將軍桓盧奴、梁季群、宋囗、王士隆等千餘人拒之，不利，退保白馬。賊眾萬餘人縱兵火攻其城柵，盧奴拒守死戰。智伯又遣軍主陰仲昌等馬步數千人救援。至白馬城東千溪橋，相去數里，集始等悉力攻之，官軍內外奮擊，集始大敗，十八營一時潰走，殺獲數千人。集始奔入虜界。



 隆昌元年，以前將軍楊炅為使持節、督沙州諸軍事、平西將軍、平羌校尉、沙州刺史。



 集始入武興，以城降虜，氐人苻幼孫起義攻之。



 建武二年，氐、虜寇漢中。梁州刺史蕭懿遣前
 氐王楊後起弟子元秀收合義兵，氐眾響應，斷虜運道。虜亦遣偽南梁州刺史仇池公楊靈珍據泥功山以相拒格，元秀病死，苻幼孫領其眾。高宗詔曰：「仇池公楊元秀，氐王苗胤，乃心忠勇，醜虜凶逼，血誠彌厲，宣播朝威，招誘戎種，萬里齊契，響然歸從。誠效顯著，實有可嘉。



 不幸殞喪，淒愴於懷。夫死事加恩，《陽秋》明義。宜追覃榮典，以弘勸獎。贈仇池公。持歸國。」



 氐楊馥之聚義眾屯沮水關，城白馬北。集始遣弟集朗率兵迎拒州軍於黃亙，戰大敗。集始走下辯，馥之據武興。虜軍尋退。馥之留弟昌之守武興，自引兵據仇池。



 詔曰：「氐王楊馥之，世纂忠義，率厲部曲，樹績邊城，克殄姦醜。復內稟朝律，外撫戎荒，款心式昭，朕甚嘉之。以為持節、督北秦雍二州諸軍事、輔國將軍、平羌校尉、北秦州刺史、仇池公。」



 沙州刺史楊炅進號安西將軍。三年，炅死，以炅子崇祖為假節、督沙州軍事、征虜將軍、
 平羌校尉、沙州刺史、陰平王。



 四年，偽南梁州刺史楊靈珍與二弟婆羅、阿卜珍率部曲三萬餘人舉城歸附，送母及子雙健、阿皮於南鄭為質。梁州刺史陰廣宗遣中兵參軍猷王思考率眾救援，為虜所得，婆羅、阿卜珍戰死。靈珍攻集始於武興，殺其二弟集同、集眾。集始窮急，請降。以靈珍為持節、督隴右軍事、征虜將軍、北梁州刺史、仇池公、武都王。永元二年，復以集始為使持節、督秦雍二州軍事、輔國將軍、平羌校尉、北秦州刺史。



 靈珍後為虜所殺。



 自虜陷仇池以後，或得或失。宋以仇池為郡，故以氐封焉。



 宕昌，羌種也。各有酋豪，領部眾汧、隴間。宋末，宕昌王梁彌機為使持節、督河涼二州、安西將軍、東羌校尉、河涼二州刺史、隴西公。建元元年，太祖進號鎮西將軍。又征虜將軍、西涼州刺史羌王像舒彭亦進為持節、平西將軍。後叛降虜。



 永明元年，八座奏前
 使持節、都督河涼二州軍事、鎮西將軍，東羌校尉、河涼二州刺史、隴西公、宕昌王梁彌機，前使持節、平北將軍、西涼州刺史、羌王像舒彭，並著勤西垂，寧安邊境，可復先官爵。詔又可以隴右都帥羌王劉洛羊為輔國將軍。



 機卒。三年，詔曰：「行宕昌王梁彌頡，忠款內附，著績西服，宜加爵命，式隆蕃屏。可使持節、督河涼二州諸軍事、安西將軍、東羌校尉、河涼二州刺史、隴西公、宕昌王。」頡卒。六年，以行宕昌王梁彌承為使持節、督河涼二州諸軍事、安西將軍、東羌校尉、河涼二州刺史、宕昌王。使求軍儀及伎雜書，詔報曰：「知須軍儀等九種，並非所愛。但軍器種甚多，致之未易。內伎不堪涉遠。秘閣圖書，例不外出。《五經集注》、《論語》今特敕賜王各一部。」俗重虎皮，以之送死，國中以為貨。



 史臣曰：氐、胡獷盛，乘運迭起，秦、趙僭差，相系覆滅，餘類蠢蠢，
 被西疆而奄北際。芮芮地窮幽都，戎馬天隔。氐楊密邇華、夷，分民接境，侵犯漢、漾，浸逼狼狐，疆埸之心，窺望威德，梁部多難，於斯為梗。殘羌遺種，際運肇昌，盡隴憑河，遠通南驛，據國稱蕃，並受職命。晉氏衰敗，中朝淪覆，滅餘四夷，庶雪戎禍，授以兵杖，升進軍麾，後代因仍，貪廣聲教，綏外懷遠，先名後實。貿易有無，世開邊利，羽毛齒革，無損於我。若夫九種之事，有囗囗至於此也。



 贊曰：芮芮、河南，同出胡種。稱王僭帝，擅強專統。氐、羌孽餘，散出河、隴。來賓往叛，放命承宗。



 附錄《南齊書》序《南齊書》，八紀，十一志，四十列傳，合五十九篇，梁蕭子顯撰。始江淹已為十志，沈約又為《齊紀》，而子顯自表武帝，別為此書。臣等因校正其訛謬，而敘其篇目，曰：將以是非得失、興壞理亂之故而為法戒，則必得其所托，而後能傳於久，此史之所以作也。然而所托不得其人，則或失其意，或亂其實，或析理之不通，或設辭之不善，故雖有殊功韙德非常之跡，將暗而不章，鬱而不發，而檮杌嵬瑣、奸回兇慝之形，可幸而掩也。



 嘗試論之，古之所謂良史者，其明必足以周萬事之理，其道必足以適天下之用，其智必足以通難知之意，其文必足以發難顯之情，然後其任可得而稱也。何以知其然邪？昔者，唐虞有神明之性，有微妙之德，使由之者不能知，知之者不能名。以為治天下之本，號令之所布，法度之所
 設，其言至約，其體至備，以為冶天下之具。



 而為二《典》者，推而明之，所記者，豈獨其跡邪？並與其深微之意而傳之。小大精粗，無不盡也；本末先後，無不白也。使誦其說者，如出乎其時；求其指者，如即乎其人。是可不謂明足以周萬事之理，道足以適天下之用，智足以通難知之意，文足以發難顯之情者乎？則方是之時，豈特任政者皆天下之士哉？蓋執簡操筆而隨者，亦皆聖人之徒也。兩漢以來為史者，去之遠矣。司馬遷從五帝三王既歿數千載之後，秦火之餘，因散絕殘脫之經，以及傳記百家之說，區區掇拾，以集著其善惡之跡，興廢之端，又創己意以為本紀、世家、八書、列傳之文，斯亦可謂奇矣。然而蔽害天下之聖法，是非顛倒而採摭謬亂者，亦豈少哉！是豈可不謂明不足以周萬事之理，道不足以適天下之用，智不足以通難知之意，文不足以發難顯之情者乎？



 夫自三代以後為史者如遷之文，亦不可不謂俊偉拔出之材、非常之士也，然顧以謂明不足以周萬事之理，道不足以適天下之用，智不足以通難知之意，文不足以發難顯之情者，何哉？蓋聖賢之高致，遷固有不能純達其情而見之於後者矣，故不得而與之也。遷之得失如此，況其他邪？至於宋、齊、梁、陳、後魏、後周之書，蓋無以議為也。



 子顯之於斯文，喜自馳騁，其更改破析刻彫藻繢之變尤多，而其文益下，豈夫材固不可以強而有邪？數世之史既然，故其事跡曖味，雖有隨世以就功名之君，相與合謀之臣，未有赫然得傾動天下之耳目，播天下之口者也。而一時偷奪傾危悖理反義之人，亦幸而不暴著於世，豈非所托不得其人故邪？可不惜哉！蓋史者所以明夫治天下之道也，故為之者亦必天下之材，然後其任可得而稱也。豈可忽哉！豈可忽哉！



 臣恂、臣寶臣、臣穆、臣藻、巨洙、臣覺、臣彥若、臣鞏謹敘目錄昧死上。



\end{pinyinscope}