\article{卷三十二列傳第十三　王琨　張岱　褚炫　何戢　王延之　阮韜}

\begin{pinyinscope}

 王琨，瑯邪臨沂人也。祖薈，晉衛將軍。父懌，不慧，侍婢生琨，名為昆侖。



 懌後娶南陽樂玄女，無子，改琨名，立以為嗣。琨少謹篤，為從伯司徒謐所愛。宋永初中，武帝以其娶桓脩女，除郎中，駙馬都尉，奉朝請。元嘉初，從兄侍中華有權寵，以門戶衰弱，待琨如親，數相稱
 薦。為尚書儀曹郎，州治中。累至左軍諮議，領錄事，出為宣城太守，司徒從事中郎，義興太守。歷任皆廉約。還為北中郎長史，黃門郎，寧朔將軍，東陽太守。孝建初，遷廷尉卿，竟陵王驃騎長史，加臨淮太守，轉吏部郎。吏曹選局，貴要多所屬請，琨自公卿下至士大夫，例為用兩門生。江夏王義恭嘗屬琨用二人，後復遣屬琨，答不許。



 出為持節、都督廣交二州軍事、建威將軍、平越將軍、平越中郎將、廣州刺史。



 南土沃實，在任者常致巨富，世云「廣州刺史但經城門一過，便得三千萬」也。琨無所取納，表獻祿俸之半。州鎮舊有鼓吹，又啟輸還。及罷任，孝武知其清，問還資多少？琨曰：「臣買宅百三十萬，餘物稱之。」帝悅其對。為廷尉，加給事中，轉寧朔將軍長史、歷陽內史。上以琨忠實，徙為寵子新安王東中郎長史，加輔國將軍，遷右衛將軍，度支尚書。出為永嘉王左軍、始安王征虜二府長史，
 加輔國將軍、廣陵太守，皆孝武諸子。泰始元年，遷度支尚書，尋加光祿大夫。



 初，從兄華孫長襲華爵為新建侯，嗜酒多愆失。琨上表曰：「臣門姪不休，從孫長是故左衛將軍嗣息，少資常猥，猶冀晚進。頃更昏酣，業身無檢。故衛將軍華忠肅奉國，善及世祀；而長負釁承對，將傾基緒。嗣小息佟閑立保退，不乖素風，如蒙拯立，則存亡荷榮，私祿更構。」出為冠軍將軍、吳郡太守，遷中領軍。坐在郡用朝舍錢三十六萬營餉二宮諸王及作絳襖奉獻軍用，左遷光祿大夫，尋加太常及金紫，加散騎常侍。廷尉虞龢議社稷合為一神，琨案舊糾駮。時龢深被親寵，朝廷多琨強正。



 明帝臨崩，出為督會稽東陽新安臨海永嘉五郡軍事、左軍將軍、會稽太守，常侍如故。坐誤竟囚，降號冠軍。元徽中，遷金紫光祿，弘訓太僕，常侍如故。本州中正，加特進。順帝即位，進右光祿大夫，常侍餘如故。順帝遜位，琨陪位及
 辭廟，皆流涕。



 太祖即位，領武陵王師，加侍中，給親信二十人。時王儉為宰相，屬琨用東海郡迎吏。琨謂信人曰：「語郎，三臺五省，皆是郎用人；外方小郡，當乞寒賤，省官何容復奪之。」遂不過其事。



 琨性既古慎，而儉嗇過甚，家人雜事，皆手自操執。公事朝會，必夙夜早起，簡閱衣裳，料數冠幘，如此數四，世以此笑之。尋解王師。



 建元四年，太祖崩，琨聞國諱，牛不在宅，去臺數里，遂步行入宮。朝士皆謂琨曰：「故宜待車，有損國望。」琨曰：「今日奔赴，皆應爾。」遂得病，卒。贈左光祿大夫，餘如故。年八十四。



 張岱，字景山，吳郡吳人也。祖敞，晉度支尚書。父茂度，宋金紫光祿大夫。



 岱少與兄太子中舍人寅、新安太守鏡、征北將軍永、弟廣州刺史辨俱知名，謂之張氏五龍。鏡少與光祿大夫顏延之鄰居，顏談議飲酒，喧呼不絕；而鏡靜翳無言聲。



 後延之於籬邊聞其與客
 語，取胡床坐聽，辭義清玄，延之心服，謂賓客曰：「彼有人焉。」由此不復酣叫。寅、鏡名最高，永、辨、岱不及也。



 郡舉岱上計掾，不行，州辟從事。累遷南平王右軍主簿，尚書水部郎。出補東遷令。時殷沖為吳興，謂人曰：「張東遷親貧須養，所以棲遲下邑。然名器方顯，終當大至。」隨王誕於會稽起義，以岱為建威將軍，輔國長史，行縣事。事平，為司徒左西曹。母年八十，籍注未滿，岱便去官從實還養，有司以岱違制，將欲糾舉。



 宋孝武曰：「觀過可以知仁，不須案也。」累遷撫軍諮議參軍，領山陰令，職事閑理。



 巴陵王休若為北徐州，未親政事，以岱為冠軍諮議參軍，領彭城太守，行府、州、國事。後臨海王為征虜廣州，豫章王為車騎揚州，晉安王為征虜南兗州，岱歷為三府諮議、三王行事，與典簽主帥共事，事舉而情得。或謂岱曰：「主王既幼，執事多門，而每能緝和公私，云何致此？」岱曰：「古人言一心可以
 事百君。我為政端平，待物以禮，悔吝之事，無由而及。明闇短長，更是才用之多少耳。」入為黃門郎，遷驃騎長史，領廣陵太守。新安王子鸞以盛寵為南徐州，割吳郡屬焉。高選佐史，孝武帝召岱謂之曰：「卿美效夙著，兼資宦已多。今欲用卿為子鸞別駕，總刺史之任，無謂小屈，終當大伸也。」帝崩，累遷吏部郎。



 明帝初，四方反，帝以岱堪乾舊才，除使持節、督西豫州諸軍事、輔國將軍、西豫州刺史。尋徙為冠軍將軍、北徐州刺史，都督北討諸軍事，並不之官。泰始末，為吳興太守。元徽中，遷使持節、督益寧二州軍事、冠軍將軍、益州刺史。數年，益土安其政。征侍中，領長水校尉，度支尚書，領左軍，遷吏部尚書。王儉為吏部郎，時專斷曹事，岱每相違執，及儉為宰相，以此頗不相善。



 兄子瑰、弟恕誅吳郡太守劉遐，太祖欲以恕為晉陵郡，岱曰：「恕未閑從政，美錦不宜濫裁。」太祖曰：「恕為人，我所悉。且
 又與瑰同勛，自應有賞。」岱曰：「若以家貧賜祿，此所不論，語功推事，臣門之恥。」尋加散騎常侍。建元元年，出為左將軍、吳郡太守。太祖知岱歷任清直，至郡未幾，手敕岱曰：「大邦任重，乃未欲回換，但總戎務殷，宜須望實，今用卿為護軍。」加給事中。岱拜竟，詔以家為府。陳疾，明年，遷金紫光祿大夫，領鄱陽王師。



 世祖即位，復以岱為散騎常侍、吳興太守，秩中二千石。岱晚節在吳興，更以寬恕著名。遷使持節、監南兗兗徐青冀五州諸軍事、後將軍、南兗州刺史，常侍如故。未拜，卒。年七十一。岱初作遺命，分張家財，封置箱中，家業張減，隨復改易，如此十數年。贈本官，謚貞子。



 褚炫，字彥緒，河南陽翟人也。祖秀之，宋太常。父法顯，鄱陽太守。兄炤，字彥宣，少秉高節，一目眇，官至國子博士，不拜。常非從兄淵身事二代，聞淵拜司徒，嘆曰：「使淵作中書郎而死，不當是一名士邪？
 名德不昌，遂令有期頤之壽。」



 炫少清簡，為從舅王景文所知。從兄淵謂人曰：「從弟廉勝獨立，乃十倍於我也。」



 宋義陽王昶為太常，板炫補五官，累遷太子舍人，撫軍車騎記室，正員郎。



 從宋明帝射雉，至日中，無所得。帝甚猜羞，召問侍臣曰：「吾旦來如皋，遂空行，可笑。」座者莫答。炫獨曰：「今節候雖適，而雲霧尚凝，故斯翬之禽，驕心未警。但得神駕游豫，群情便為載懽。」帝意解，乃於雉場置酒。遷中書侍郎，司徒右長史。



 昇明初，炫以清尚，與劉俁、謝朏、江斅入殿侍文義，號為「四友」。遷黃門郎，太祖驃騎長史，遷侍中，復為長史。齊臺建，復為侍中，領步兵校尉。以家貧，建元初，出補東陽太守，加秩中二千石。還，復為侍中，領步兵。凡三為侍中。出為竟陵王征北長史，加輔國將軍，尋徙為冠軍長史、江夏內史，將軍如故。



 永明元年，為吏部尚書。炫居身清立，非吊問不雜交
 游，論者以為美。及在選部，門庭蕭索，賓客罕至。出行，左右捧黃紙帽箱，風吹紙剝殆盡。罷江夏還，得錢十七萬，於石頭並分與親族，病無以市藥。表自陳解，改授散騎常侍，領安成王師。國學建，以本官領博士，未拜，卒，無以殯斂。時年四十一。贈太常，謚曰貞子。



 何戢，字慧景，廬江灊人也。祖尚之，宋司空。父偃，金紫光祿大夫，被遇於宋武。選戢尚山陰公主，拜駙馬都尉。解褐秘書郎，太子中舍人，司徒主簿，新安王文學，秘書丞，中書郎。



 景和世，山陰主就帝求吏部郎褚淵入內侍己，淵見拘逼，終不肯從，與戢同居止月餘日，由是特申情好。明帝立，遷司徒從事中郎，從建安王休仁征赭圻，板轉戢司馬，除黃門郎，出為宣威將軍、東陽太守，吏部郎。元徽初，褚淵參朝政，引戢為侍中，時年二十九。戢以年未三十，苦辭內侍，表疏屢上，時議許之。改授司徒左長史。



 太祖為領軍，與戢來往，數
 置歡宴。上好水引餅，戢令婦女躬自執事以設上焉。



 久之，復為侍中，遷安成王車騎長史，加輔國將軍、濟陰太守，行府、州事。出為吳郡太守，以疾歸。為侍中，祕書監，仍轉中書令，太祖相國左長史。建元元年，遷散騎常侍，太子詹事，尋改侍中，詹事如故。上欲轉戢領選，問尚書令褚淵，以戢資重，欲加常侍。淵曰：「宋世王球從侍中中書令單作吏部尚書，資與戢相似，頃選職方昔小輕，不容頓加常侍。聖旨每以蟬冕不宜過多，臣與王儉既已左珥，若復加戢，則八座便有三貂。若帖以驍、游亦為不少。」乃以戢為吏部尚書，加驍騎將軍。戢美容儀，動止與褚淵相慕，時人呼為「小褚公」。家業富盛，性又華侈，衣被服飾，極為奢麗。三年，出為左將軍、吳興太守。



 上頗好畫扇，宋孝武賜戢蟬雀扇，善畫者顧景秀所畫。時陸探微、顧彥先皆能畫，嘆其巧絕。戢因王晏獻之，上令晏厚酬其意。四年，卒。時年三十六。贈散騎常侍、撫軍，太
 守如故。謚懿子。女為鬱林王後，又贈侍中、光祿大夫。



 王延之，字希季，瑯邪臨沂人也。祖裕，宋左光祿儀同三司。父升之，都官尚書。延之出繼伯父秀才粲之。延之少而靜默，不交人事。州辟主簿，不就。舉秀才。



 除北中郎法曹行參軍。轉署外兵尚書外兵部，司空主簿，並不就。除中軍建平王主簿、記室，仍度司空、北中郎二府，轉秘書丞，西陽王撫軍諮議，州別駕，尋陽王冠軍、安陸王後軍司馬，加振武將軍，出為安遠護軍，武陵內史，不拜。宋明帝為衛軍，延之轉為長史，加宣威將軍。司徒建安王休仁征赭圻，轉延之為左長史，加寧朔將軍。



 延之清貧，居宇穿漏。褚淵往候之，見其如此，具啟明帝，帝即敕材官為起三間齋屋。遷侍中，領射聲校尉，未拜，出為吳郡太守。罷郡還，家產無所增益。除吏部尚書，侍中，領右軍，
 並不拜。復為吏部尚書，領驍騎將軍，出為後軍將軍、吳興太守。遷都督浙東五郡、會稽太守。轉侍中，秘書監，晉熙王師。遷中書令，師如故。未拜，轉右僕射。昇明二年，轉左僕射。



 宋德既衰，太祖輔政，朝野之情，人懷彼此。延之與尚書令王僧虔中立無所去就，時人為之語曰：「二王持平，不送不迎。」太祖以此善之。三年，出為使持節、都督江州豫州之新蔡晉熙二郡諸軍事、安南將軍、江州刺史。建元二年，進號鎮南將軍。



 延之與金紫光祿大夫阮韜，俱宋領軍劉湛外甥，並有早譽。湛甚愛之，曰：「韜後當為第一，延之為次也。」延之甚不平。每致餉下都，韜與朝士同例。太祖聞其如此，與延之書曰：「韜雲卿未嘗有別意，當緣劉家月旦故邪？」在州祿俸以外，一無所納，獨處齋內，吏民罕得見者。



 四年，遷中書令，右光祿大夫，本州大中正。轉左僕射，光祿、中正如故。尋領竟陵王師。永明二年，陳疾解職，
 世祖許之。轉特進，右光祿大夫，王師、中正如故。其年卒，年六十四。追贈散騎常侍，右光祿大夫、特進如故。謚簡子。



 延之家訓方嚴，不妄見子弟，雖節歲問訊，皆先克日。子倫之，見兒子亦然。



 永明中，為侍中。世祖幸瑯邪城，倫之與光祿大夫全景文等二十一人坐不參承，為有司所奏。詔倫之親為陪侍之職，而同外惰慢，免官，景文等贖論。建武中，至侍中，領前軍將軍，都官尚書，領游擊將軍，卒。



 阮韜，字長明，陳留人，晉金紫光祿大夫裕玄孫也。韜少歷清官，為南兗州別駕，刺史江夏王劉義恭逆求資費錢，韜曰：「此朝廷物。」執不與。



 宋孝武選侍中四人，並以風貌。王彧、謝莊為一雙，韜與何偃為一雙。常充兼假。泰始末，為征南江州長史。桂陽王休範在鎮，數出行遊，韜性方峙，未嘗隨從。



 至散騎常侍，金紫光祿大夫，領始興王師。永明二年，卒。



 史臣曰：內侍樞近，世為華選。金榼熲耀，朝之麗服，久忘儒藝，專授名家。



 加以簡擇少姿，簪貂冠冕，基蔭所通，後才先貌，事同謁者，以形骸為官，斯違舊矣。闢強之在漢朝，幼有妙察；仲宣之處魏國，見貶容陋。何戢之讓，雖未能深識前古之美，與夫尸官靦服者，何等級哉！



 贊曰：萬石祗慎，琨既為倫。五龍一氏，張亦繼荀。炫清褚族，戢遺何姻。延之居簡，名峻王臣。



\end{pinyinscope}