\article{卷七本紀第七東昏侯}

\begin{pinyinscope}

 東昏侯寶卷，字智藏，高宗第二子也。本名明賢，高宗輔政後改焉。建武元年，立為皇太子。永泰元年七月，己酉，高宗崩，太子即位。八月，丁巳，詔雍州將士與虜戰死者，復除有差。又詔辨括選序，訪搜貧屈。



 庚申，鎮北將軍晉安王寶義進號征北大將軍、開府儀同三司。南中郎將建安王寶夤為郢州刺史。冬，十月，己未，詔刪省科律。十一月，戊子，立皇后褚氏，賜王公以下錢各有差。



 永元元年春，正月，戊寅，大赦，改元。詔研策秀才，考課百司。辛卯，車駕祀南郊。詔三品清資官以上應食祿者，有二親或祖父母年登七十，並給見錢。癸卯，以冠軍將軍南康王寶融為荊州刺史。



 二月，癸
 丑，以北中郎將邵陵王寶攸為南兗州刺史。是月，太尉陳顯達敗績於馬圈。夏，四月，己巳，立皇太子誦，大赦，賜民為父後爵一級。甲戌，以寧朔將軍柳惔為梁、南秦二州刺史。五月癸亥，以撫軍大將軍始安王遙光為開府儀同三司。六月，己酉，新除右衛將軍崔惠景為護軍將軍。癸亥，以始興內史范雲為廣州刺史。甲子，詔原雍州今年三調。秋，七月，丁亥，京師大水，死者眾，詔賜死者材器，并賑恤。八月，乙巳，蠲京邑遇水資財漂蕩者今年調稅。又詔為馬圈戰亡將士舉哀。丙午，揚州刺史始安王遙光據東府反。詔曲赦京邑，中外戒嚴。尚書令徐孝嗣以下屯衛宮城。遣領軍將軍蕭坦之率六軍討之。戊午，斬遙光，傳首。己未，以征北大將軍晉安王寶玄為南徐、兗二州刺史。己巳，尚書令徐孝嗣為司空，右衛將軍劉暄為領軍將軍。閏月，丙子，以江陵公寶覽為始安王。虜偽東徐州刺
 史沈陵降，以為北徐州刺史。九月，丁未，以輔國將軍裴叔業為兗州刺史，征虜長史張沖為豫州刺史。壬戌，以頻誅大臣，大赦天下。辛未，以太子詹事王瑩為中領軍。冬，十月，乙未，誅尚書令、新除司空徐孝嗣，右僕射、新除鎮軍將軍沈文季。乙巳，以始興內史顏翻為廣州刺史，征虜將軍沈陵為越州刺史。十一月，丙辰，太尉、江州刺史陳顯達舉兵於尋陽。乙丑，護軍將軍崔慧景加平南將軍、督眾軍南討事。丙寅，以冠軍將軍王鴻為徐州刺史。十二月，癸未，以前輔國將軍楊集始為秦州刺史。甲申，陳顯達至京師，宮城嚴警，六軍固守。乙酉，斬陳顯達，傳首。丁亥，以征虜將軍邵陵王寶攸為江州刺史。



 二年春，正月，壬子，以輔國將軍張沖為南兗州刺史。庚午，詔討豫州刺史裴叔業。二月，癸未，以黃門郎蕭寅為司州刺史。丙戌，以衛
 尉蕭懿為豫州刺史，征壽春。己丑，裴叔業病死，兄子植以壽春降虜。三月，癸卯，以輔國將軍張沖為司州刺史。乙卯，遣平西將軍崔慧景率眾軍伐壽春。丁未，以新除冠軍將軍張沖為南兗州刺史。崔慧景於廣陵舉兵襲京師。壬子，右衛將軍左興盛督京邑水步眾軍。南徐州刺史江夏王寶玄以京城納慧景。乙卯，遣中領軍王瑩率眾軍屯北籬門。壬戌，慧景至，瑩等敗績。甲子，慧景入京師，宮內據城拒守。豫州刺史蕭懿起義救援。夏四月，癸酉，慧景棄眾走，斬首。詔曲赦京邑、南徐兗二州。乙亥，以新除尚書右僕射蕭懿為尚書令。丙子，以晉熙王寶嵩為南徐州刺史。五月，乙巳，以虜偽豫州刺史王肅為豫州刺史。戊申，以桂陽王寶貞為中護軍。己酉，江夏王寶玄伏誅。壬子，大赦。乙丑，曲赦京邑、南徐兗二州。



 戊辰，以始安王寶覽為湘州刺史。六月，庚寅，車駕於樂游苑內會，如三元，京
 邑女人放觀。戊戌，以新除冠軍將軍張沖為郢州刺史，守五兵尚書陸慧曉為南兗州刺史。秋，七月，甲辰，以驃騎司馬張稷為北徐州刺史。八月，丁酉，以新除驃騎司馬陳伯之為豫州刺史。甲申夜，宮內火。冬，十月，己卯，害尚書令蕭懿。十一月，辛丑，以寧朔將軍張稷為南兗州刺史。甲寅，西中郎長史蕭穎胄起義兵於荊州。十二月，雍州刺史梁王起義兵於襄陽。戊寅，以冠軍長史劉繪為雍州刺史。



 三年春，正月，丙申朔，合朔時加寅漏上八刻，事畢，宮人於閱武堂元會，皇后正位，閹人行儀，帝戎服臨視。丁酉，以驃騎大將軍晉安王寶義為司徒，新除撫軍將軍建安王寶夤為車騎將軍、開府儀同三司。甲辰，以寧朔將軍王珍國為北徐州刺史。辛亥，車駕祀南郊，詔大赦天下，百官陳讜言。二月，丙寅，乾和殿西廂火。壬午，詔遣
 羽林兵征雍州，中外纂嚴。乙酉，以武烈將軍胡元進為廣州刺史。三月，己亥，以驃騎將軍沈徽孚為廣州刺史。甲辰，以輔國將軍張欣泰為雍州刺史。丁未，南康王寶融即皇帝位於江陵。癸丑，遣平西將軍陳伯之西征。六月，京邑雨水，遣中書舍人、二縣官長賑賜有差。蕭穎胄弟穎孚起兵廬陵。戊子，曲赦江州安成、廬陵二郡。秋，七月，癸巳，曲赦荊、雍二州。甲午，雍州刺史張欣泰、前南譙太守王靈秀率石頭文武奉建安王寶夤向臺，至杜姥宅，宮門閉，乃散走。己未，以征虜長史程茂為郢州刺史，驍騎將軍薛元嗣為雍州刺史。是日，元嗣以郢城降義師。八月，丁卯，以輔國將軍申胄監豫州事。辛巳，光祿大夫張瑰鎮石頭。辛未，以太子左率李居士總督西討諸軍事，屯新亭城。九月，甲辰，以居士為江州刺史，新除冠軍將軍王珍國為雍州刺史，車騎將軍建安王寶寅為荊州刺史。以輔國
 將軍申胄監郢州，龍驤將軍馬仙琕監豫州，驍騎將軍徐元稱監徐州。是日，義軍至南州，申胄軍二萬人於姑熟奔歸。戊申，以後軍參軍蕭璝為司州刺史，前輔國將軍魯休烈為益州刺史，輔國長史趙越嘗為梁、南秦二州刺史。丙辰，李居士與義軍戰於新亭，敗績。冬，十月，甲戌，王珍國與義軍戰於朱雀桁，敗績。戊寅，寧朔將軍徐元瑜以東府城降。青、冀二州刺史桓和入衛，屯東宮，己卯，以眾降。光祿大夫張瑰棄石頭還宮。於是閉宮城門自守。庚辰，以驍騎將軍胡虎牙為徐州刺史，左軍將軍徐智勇為益州刺史，游擊將軍牛平為梁、南秦二州刺史。李居士以新亭降，琅邪城主張木亦降。義師築長圍守宮城。



 十二月，丙寅，新除雍州刺史王珍國、侍中張稷率兵入殿廢帝，時年十九。



 帝在東宮便好弄，不喜書學，高宗亦不以為非，但勖以家人之行。令太子求一日再入朝，發詔不許，使三日
 一朝。嘗夜捕鼠達旦，以為笑樂。高宗臨崩，屬以後事，以隆昌為戒，曰：「作事不可在人後！」故委任群小，誅諸宰臣，無不如意。



 性重澀少言，不與朝士接，唯親信閹人及左右御刀應敕等，自江祏、始安王遙光誅後，漸便騎馬。日夜於後堂戲馬，與親近閹人倡伎鼓叫。常以五更就臥，至晡乃起。王侯節朔朝見，晡後方前，或際暗遣出。臺閣案奏，月數十日乃報，或不知所在。二年元會，食後方出，朝賀裁竟，便還殿西序寢。自巳至申，百僚陪位，皆僵仆菜色。比起就會，匆遽而罷。



 陳顯達事平，漸出遊走，所經道路，屏逐居民，從萬春門由東宮以東至於郊外，數十百里，皆空家盡室。巷陌懸幔為高障，置仗人防守，謂之「屏除」。或於市肆左側過親幸家，環回宛轉，周遍京邑。每三四更中，鼓聲四出，幡戟橫路，百姓喧走相隨，士庶莫辨。出輒不言定所，東西南北，無處不驅人。高障之內，設部伍羽儀。復
 有數部，皆奏鼓吹羌胡伎，鼓角橫吹。夜出晝反，火光照天。拜愛姬潘氏為貴妃，乘臥輿，帝騎馬從後。著織成褲褶，金薄帽，執七寶縛槊，戎服急裝，不變寒暑，陵冒雨雪，不避坑阱。馳騁渴乏，輒下馬解取腰邊蠡器酌水飲之，復上馬馳去。馬乘具用錦繡處，患為雨所沾濕，織雜彩珠為覆蒙，備諸雕巧。教黃門五六十人為騎客，又選無賴小人善走者為逐馬，左右五百人，常以自隨，奔走往來，略不暇息。置射雉場二百九十六處，翳中帷帳及步鄣，皆袷以綠紅錦，金銀鏤弩牙，瑇瑁帖箭。郊郭四民皆廢業，樵蘇路斷，吉凶失時；乳婦婚姻之家，移產寄室，或輿病棄尸，不得殯葬。有棄病人於青溪邊者，吏懼為監司所問，推置水中，泥覆其面，須臾便死，遂失骸骨。



 後宮遭火之後，更起仙華、神仙、玉壽諸殿，刻畫雕彩，青灊金口帶，麝香塗壁，錦幔珠簾，窮極綺麗。縶役工匠，自夜達曉，猶不副速，
 乃剔取諸寺佛剎殿藻井仙人騎獸以充足之。世祖興光樓上施青漆，世謂之「青樓」。帝曰：「武帝不巧，何不純用琉璃。」



 潘氏服御，極選珍寶。主衣庫舊物，不復周用，貴市民間金銀寶物，價皆數倍。



 虎魄釧一隻，直百七十萬。京邑酒租，皆折使輸金，以為金塗。猶不能足，下揚、南徐二州橋桁塘埭丁計功為直，斂取見錢，供太樂主衣雜費。由是所在塘瀆，多有隳廢。又訂出雉頭鶴氅白鷺縗。親幸小人因緣為奸利，課一輸十，郡縣無敢言者。



 三年夏，於閱武堂起芳樂苑。山石皆塗以五采；跨池水立紫閣諸樓觀，壁上畫男女私褻之像。種好樹美竹，天時盛暑，未及經日，便就萎枯；於是徵求民家，望樹便取，毀撤墻屋以移致之。朝栽暮拔，道路相繼，花藥雜草，亦復皆然。又於苑中立市，太官每旦進酒肉雜肴，使宮人屠酤。潘氏為市令，帝為市魁，執罰，爭者就潘氏決判。



 帝有膂力，能擔白虎幢。自
 製雜色錦伎衣，綴以金花玉鏡眾寶，逞諸意態。所寵群小黨與三十一人，黃門十人。初任新蔡人徐世檦為直閣驍騎將軍，凡有殺戮，皆其用命。殺徐孝嗣後，封為臨汝縣子。陳顯達事起，加輔國將軍。雖用護軍崔慧景為都督，而兵權實在世檦。及事平，世檦謂人曰：「五百人軍主，能平萬人都督。」



 世檦亦知帝昏縱，密謂其黨茹法珍、梅蟲兒曰：「何世天子無要人，但阿儂貨主惡耳。」法珍等爭權，以白帝。帝稍惡其兇強，以二年正月，遣禁兵殺之，世檦拒戰而死。自是法珍、蟲兒用事，並為外監，口稱詔敕；中書舍人王咺之與相唇齒，專掌文翰。其餘二十餘人，皆有勢力。崔慧景平後，法珍封餘干縣男，蟲兒封竟陵縣男。及義師起，江、郢二鎮已降，帝遊騁如舊，謂茹法珍曰：「須來至白門前，當一決。」義師至近郊，乃聚兵為固守之計。召王侯朝貴分置尚書都座及殿省。又信鬼神，崔慧景事時，拜
 蔣子文神為假黃皞、使持節、相國、太宰、大將軍、錄尚書、揚州牧、鐘山王。至是又尊為皇帝，迎神像及諸廟雜神皆入後堂，使所親巫朱光尚禱祀祈福。以冠軍將軍王珍國領三萬人據大桁，莫有鬥志，遣左右直長閹豎王寶孫督戰，呼為「王長子」。寶孫切罵諸將帥，直閣將軍席豪發憤突陣死。豪，驍將，既斃，眾軍於是土崩，軍人從朱雀觀上自投及赴淮死者無數。於是閉城自守，城內軍事委王珍國。兗州刺史張稷入衛京師。以稷為副，實甲猶七萬人。帝烏帽褲褶，備羽儀，登南掖門臨望。又虛設鎧馬齋仗千人，皆張弓拔白，出東掖門，稱蔣王出盪。素好鬥軍隊，初使宮人為軍，後乃用黃門。親自臨陳，詐被創，使人輿將去。



 至是於閱武堂設牙門軍頓，每夜嚴警。帝於殿內騎馬從鳳莊門入徽明門，馬被銀蓮葉具裝鎧，雜羽孔翠寄生，逐馬左右衛從，晝眠夜起如平常。聞外鼓叫聲，被大紅
 袍登景陽樓屋上望，弩幾中之。眾皆怠怨，不為致力。募兵出戰，出城門數十步，皆坐甲而歸。慮城外有伏兵，乃燒城傍諸府署，六門之內皆盪盡。城中閣道西掖門內，相聚為市，販死牛馬肉。帝初與群小計議，陳顯達一戰便敗，崔慧景圍城退走，謂義師遠來，不過旬日，亦應散去，敕太官辦樵米為百日糧而已。大桁敗後，眾情兇懼，法珍等恐人眾驚走，故閉城不復出軍。既而義師長圍既立，塹柵嚴固；然後出盪，屢戰不捷。帝尤惜金錢，不肯賞賜。法珍叩頭請之，帝曰：「賊來獨取我邪？



 何為就我求物！」後堂儲數百具榜，啟為城防；帝雲擬作殿，竟不與。又催御府細作三百人精仗，待圍解以擬屏除。金銀雕鏤雜物，倍急於常。王珍國、張稷懼禍及，率兵入殿，分軍又從西上閣入後宮斷之，御刀豐勇之為內應。是夜，帝在含德殿吹笙歌作《女兒子》。臥未熟，聞兵入，趨出北戶，欲還後宮。清曜閣
 已閉，閹人禁防黃泰平以刀傷其膝，仆地。顧曰：「奴反邪？」直後張齊斬首送梁王。



 宣德太后令曰：「皇室受終，祖宗齊聖，太祖高皇帝肇基駿命，膺錄受圖，世祖武皇帝系明下武，高宗明皇帝重隆景業，咸降年不永，宮車早晏。皇祚之重，允屬儲元；而稟質凶愚，發于稚齒。爰自保姆，迄至成童，忍戾昏頑，觸途必著。高宗留心正嫡，立嫡惟長，輔以群才，間以賢戚，內外維持，冀免多難，未及期稔，便逞屠戮。密戚近親，元勛良輔，覆族殲門，旬月相係。凡所任仗，盡慝窮奸，皆營伍屠販，容狀險醜，身秉朝權，手斷國命，誅戮無辜，納其財產，睚眥之間，屠覆比屋。身居元首，好是賤事，危冠短服，坐臥以之。晨出夜反，無復已極，驅斥氓庶，巷無居人。老細奔遑，置身無所。東邁西屏，北出南驅，負疾輿尸，填街塞陌。興築繕造，日夜不窮，晨構夕毀，朝穿暮塞。絡以隨珠，方斯巳陋；飾以璧榼，曾何足道！時暑赫曦，
 流金鑠石，移竹藝果，匪日伊夜，根未及植，葉已先枯，畚鍤紛紜，勤倦無已。散費國儲，專事浮飾，逼奪民財，自近及遠，兆庶恇患，流竄道路。府帑既竭，肆奪市道，工商裨販，行號道泣。屈此萬乘，躬事角抵，昂首翹肩，逞能橦木，觀者如堵，曾無怍容！芳樂、華林，並立闤闠，踞肆鼓刀，手銓輕重。干戈鼓噪，昏曉靡息，無戎而城，豈足云譬！至於居喪淫宴之愆，三年載弄之醜，反道違常之釁，牝雞晨鳴之慝，於事已細，故可得而略也。罄楚、越之竹，未足以言，校辛、癸之君，豈或能匹！征東將軍忠武奮發，投袂萬里，光奉明聖，翊成中興。乘勝席卷，掃清京邑，而群小靡識，嬰城自固，緩戮稽誅，倏彌旬月。宜速剿定，寧我邦家！可潛遣間介，密宣此旨，忠勇齊奮，遄加蕩撲，放斥昏兇，衛送外第。未亡人不幸，驟此百罹，感念存沒，心焉如割。奈何！奈何！」又令依漢海昏侯故事，追封東昏侯。茹法珍、梅蟲兒、王咺之
 等伏誅。豐勇之原死。



 史臣曰：漢宣帝時，南郡獲白虎，獲之者張武，言武張而猛服也。東昏侯亡德橫流，道歸拯亂，躬當翦戮，實啟太平。推閹豎之名字，亦天意也。



 贊曰：東昏慢道，匹癸方辛。乃隳典則，乃棄彞倫，玩習兵火，終用焚身。



\end{pinyinscope}