\article{卷四十三列傳第二十四　江斆　何昌宇　謝抃　王思遠}

\begin{pinyinscope}

 江籞，字叔文，濟陽考城人也。祖湛，宋左光祿大夫、儀同三司。父恁，著作郎，為太子劭所殺。斆母，文帝女淮陽公主。幼以戚屬召見，孝武謂謝莊曰：「此小兒方當為名器。」少有美譽。桂陽王休範臨州，辟迎主簿，不就。尚孝武女臨汝公主，拜駙馬都尉。除著作郎，太子舍人，丹陽丞。時袁粲為尹，見斆歎曰：「風流不墜，政在江郎。」數與宴賞，留連日夜。遷安成王撫軍記室，秘書丞，中書郎。



 斆庶祖母王氏老疾，
 斆視膳嘗藥，七十餘日不解衣。及累居內官，每以侍養陳請，朝廷優其朝直。尋轉安成王驃騎從事中郎。初，湛娶褚秀之女，被遣，褚淵為衛軍，重斆為人，先通音意，引為長史。加寧朔將軍。順帝立，隨府轉司空長史，領臨淮太守，將軍如故。轉太尉從事中郎。



 齊臺建，為吏部郎。太祖即位，斆以祖母久疾連年，臺閣之職，永廢溫清，啟乞自解。初，宋明帝敕斆出繼從叔愻，為從祖淳後。於是僕射王儉啟：「禮無後小宗之文，近世緣情，皆由父祖之命，未有既孤之後，出繼宗族也。雖復臣子一揆，而義非天屬。江忠簡胤嗣所寄，唯籞一人，傍無眷屬，籞宜還本。若不欲江愻絕後，可以籞小兒繼愻為孫。」尚書參議，謂「間世立後，禮無其文。荀顗無子立孫，墜禮之始；何琦又立此論，義無所據。」於是籞還本家，詔使自量立後者。出為寧朔將軍、豫章內史，還，除太子中庶子，領驍騎將軍。未拜，門客通贓利，
 世祖遣信撿核，籞藏此客而躬自引咎，上甚有怪色。王儉從容啟上曰：「江籞若能治郡，此便是具美耳。」上意乃釋。



 永明初，仍為豫章王太尉諮議，領錄事，遷南郡王友，竟陵王司徒司馬。籞好文辭，圍棋第五品，為朝貴中最。遷侍中，領本州中正。司徒左長史，中正如故。



 五年，遷五兵尚書。明年，出為輔國將軍、東海太守，加秩中二千古，行南徐州事。



 七年，徙為侍中，領驍騎將軍，尋轉都官尚書，領驍騎將軍。王晏啟世祖曰：「江斆今重登禮閣，兼掌六軍，慈渥所覃，實有優忝。但語其事任，殆同閑輩。天旨既欲升其名位，愚謂以侍中領驍騎，望實清顯，有殊納言。」上曰：「斆常啟吾，為其鼻中惡。今既以何胤、王瑩還門下，故有此回換耳。」



 鬱林即位，遷掌吏部。隆昌元年，為侍中，領國子祭酒。鬱林廢，朝臣皆被召入宮，斆至雲龍門，託藥醉吐車中而去。明帝即位，改領秘書監，又改領晉安王師。



 建武二
 年，卒，年四十四。遺令儉約葬，不受賻贈。詔賻錢三萬，布百匹。子蒨啟遵斆令，讓不受。詔曰：「斆貽厥之訓，送終以儉，立言歸善，益有嘉傷，可從所請。」贈散騎常侍、太常，謚曰敬子。



 何昌宇，字儼望，廬江灊人也。祖叔度，吳郡太守。父佟之，太常。昌宇少而淹厚，為伯父司空尚之所遇。宋建安王休仁為揚州，闢昌宇州主簿。遷司徒行參軍，太傅五官，司徒東閣祭酒，尚書儀曹郎。建平王景素為征北南徐州，昌宇又為府主簿，以風素見重。母老求祿，出為湘東太守，加秩千石。為太祖驃騎功曹。昌宇在郡，景素被誅，昌宇痛之。至是啟太祖曰：伏尋故建平王，因心自遠，忠孝基性。徽和之譽，早布國言；勝素之情，夙洽民聽。世祖綢繆，太宗眷異，朝中貴人，野外賤士，雖聞見有殊，誰不悉斯事者？



 元徽之間，政關群小，構扇異端，共令傾覆。殷勤之非，古人所悼，況蒼梧將季，能無衒
 惑？一年之中，藉者再三，有必巔之危，無暫立之安，行路寒心，往來跼蹐。



 而王夷慮坦然，委之天命，惟謙惟敬，專誠奉國；閨無執戟之衛，門闕衣介之夫，此五尺童子所見，不假闊曲言也。一淪疑似，身名頓滅，冤結淵泉，酷貫穹昊。時經隆替，歲改三元，曠蕩之惠亟申，被枉之澤未流。俱沐溫光，獨酸霜露。



 明公鋪天地之施，散雲雨之潤，物無巨細，咸被慶渥。若今日不蒙照滌，則為萬代冤魂。昌宇非敢慕慷慨之士，激揚當世；實義切於心，痛入骨髓。瀝腸紓憤，仰希神照。辯明枉直，亮王素行，使還名帝籍，歸靈舊塋，死而不泯，豈忘德於黃壚！分軀碎首，不足上謝。



 又與司空褚淵書曰：天下之可哀者有數，而埋冤於黃泉者為甚焉。何者？百年之壽，同於朝露，揮忽去留，寧足道哉！政欲闔棺之日，不隕令名，竹帛傳芳烈，鐘石紀清英。是以昔賢甘心於死所者也。若懷忠抱義而負枉冥冥之下，時
 主未之矜，卿相不為言，良史濡翰，將被以惡名，豈不痛哉！豈不痛哉！



 竊尋故建平王，地屬親賢，德居宗望，道心惟沖，睿性天峻。散情風雲，不以塵務嬰衿；明發懷古，惟以琴書娛志。言忠孝，行惇慎，二公之所深鑒也。前者阮、楊連黨，構此紛紜，雖被明於朝貴，愈結怨於群醜。覘察繼蹤，疑防重著，小人在朝，詩史所嘆，少一句清識飲涕。王每永言終日，氣淚交橫。既推信以期物，故日去其備衛，朱門蕭條，示存典刑而已。求解徐州，以避北門要任；苦乞會稽，貪處東甌閑務。此並彰於事跡。與公道味相求，期心有素，方共經營家國，劬勞王室，何圖時不我與，契闊屯昏，忠誠弗亮，罹此百殃！



 歲朔亟流，已經四載。皇命惟新，人沾天澤，而幽然深酷，未蒙照明。封殯卑雜，窮魂莫寄，昭穆不序，松柏無行。事傷行路，痛結幽顯。吾等叩心泣血，實有望於聖時。公以德佐世，欲物得其所，豈可令建平王枉直
 不分邪？田叔不言梁事，袁絲諫止淮南，以兩國釁禍，尚回帝意，豈非親親之義，寧從敦厚？而今疑以未辨，為世大戮。若使王心跡得申，亦示海內理冤枉，明是非。夫存亡國，繼絕世，周漢之通典，有國之所急也。昔叔向之理，恃祁大夫而獲亮；戾太子之冤，資車丞相而見察。幽靈有知，豈不眷眷於明顧？碎首抽脅，自謂不殞。



 淵答曰：「追風古人，良以嘉歎。但事既昭晦，理有逆從。建平初阻，元徽未悖，專欲委咎阮、楊，彌所致疑。于時正亦謬參此機，若審如高論，其愧特深。」



 太祖嘉其義，轉為記室，遷司徒左西、太尉戶曹屬，中書郎，王儉衛軍長史。儉謂昌宇曰：「後任朝事者，非卿而誰？」



 永明元年，竟陵王子良表置文、學官，以昌宇為竟陵王文學，以清信相得，意好甚厚。轉揚州別駕，豫章王又善之。遷太子中庶子，出為臨川內史。除廬陵王中軍長史，未拜，復為太子中庶子，領屯騎校尉。遷吏部郎，轉
 侍中。



 臨海王昭秀為荊州，以昌宇為西中郎長史、輔國將軍、南郡太守，行荊州事。



 明帝遣徐玄慶西上害蕃鎮諸王，玄慶至荊州，欲以便宜從事。昌宇曰：「僕受朝廷意寄，翼輔外蕃，何容以殿下付君一介之使！若朝廷必須殿下還，當更聽後旨。」



 昭秀以此得還京師。



 建武二年，為侍中，領長水校尉，轉吏部尚書。復為侍中，領驍騎將軍。四年，卒。年五十一。贈太常，謚簡子。



 昌宇不雜交遊，通和泛愛，歷郡皆清白。士君子多稱之。



 謝鷿，字義潔，陳郡陽夏人也。祖弘微，宋太常。父莊，金紫光祿大夫。抃四兄揚、朏、顥、軿，世謂謝莊名兒為風、月、景、山、水。顥字仁悠，少簡靜。解褐秘書郎，累至太祖驃騎從事中郎。建元初，為吏部郎，至太尉從事中郎。永明初，高選友、學，以顥為竟陵王友。至北中郎長史。卒。



 抃年七歲，王彧見而異之，言於宋孝武。孝武召見於稠人廣眾
 之中，抃舉動閑詳，應對合旨，帝甚悅，詔尚公主，值景和敗，事寢。僕射褚淵聞抃年少，清正不惡，以女結婚，厚為資送。解褐車騎行參軍，遷秘書郎，司徒祭酒，丹陽丞，撫軍功曹。世祖為中軍，引為記室。



 齊臺建，遷太子中舍人。建元初，轉桂陽王友。以母老須養，出為安成內史。



 還為中書郎。衛軍王儉引為長史，雅相禮遇。除黃門郎，兼掌吏部。尋轉太子中庶子，領驍騎將軍，轉長史兼侍中。抃以晨昏有廢，固辭不受。世祖敕令速拜，別停朝直。



 遷司徒左長史，出為吳興太守。長城縣民盧道優家遭劫，誣同縣殷孝悌等四人為劫，抃收付縣獄考正。孝悌母駱詣登聞訴稱孝悌為道優所誹謗，橫劾為劫，一百七十三人連名保征，在所不為申理。鷿聞孝悌母訴，乃啟建康獄覆，道優理窮款首，依法斬刑。有司奏免抃官。抃又使典藥吏煮湯，失火，燒郡外齋南廂屋五間。又輒鞭除身，為有司所奏，
 詔並贖論，在郡稱為美績。母喪去官。服闋，為吏部尚書。



 高宗廢鬱林，領兵入殿，左右驚走報抃。抃與客圍棋，每下子，輒云「其當有意」。竟局，乃還齋臥，竟不問外事也。明帝即位，抃又屬疾不視事。後上宴會，功臣上酒，尚書令王晏等興席，抃獨不起，曰：「陛下受命，應天順民，王晏妄叨天功以為己力。」上大笑解之。座罷，晏呼抃共載還令省，欲相撫悅，抃又正色曰：「君巢窟在何處？」晏初得班劍，抃謂之曰：「身家太傅裁得六人。君亦何事一朝至此。」晏甚憚之。



 加領右軍將軍。兄朏在吳興，論啟公事稽晚，鷿輒代為啟，上見非其手跡，被問，見原。轉侍中，領太子中庶子，豫州中正。永泰元年，轉散騎常侍，太子詹事。



 其年卒，年四十五。贈金紫光祿大夫。謚簡子。



 初，兄朏為吳興，抃於征虜渚送別，朏指抃口曰：「此中唯宜飲酒。」抃建武之初專以長酣為事，與劉瑱、沈昭略以觴酌交飲，各至數斗。



 世祖嘗問
 王儉，當今誰能為五言詩？儉對曰：「謝朏得父膏腴，江淹有意。」



 上起禪靈寺，敕抃撰碑文。



 王思遠，琅邪臨沂人。尚書令晏從弟也。父羅雲，平西長史。思遠八歲，父卒，祖弘之及外祖新安太守羊敬元，並棲退高尚，故思遠少無仕心。宋建平王景素辟為南徐州主簿，深見禮遇。景素被誅，左右離散，思遠親視殯葬，手種松柏。與廬江何昌宇、沛郡劉璡上表理之，事感朝廷。景素女廢為庶人，思遠分衣食以相資贍，年長，為備笄總，訪求素對，傾家送遣。



 除晉熙王撫軍行參軍，安成王車騎參軍。建元初，為長沙王後軍主簿，尚書殿中郎，出補竟陵王征北記室參軍，府遷司徒，仍為錄事參軍。遷太子中舍人。文惠太子與竟陵王子良素好士，並蒙賞接。思遠求出為遠郡，除建安內史。長兄思玄卒，思遠友于甚至，表乞自解，不許。及詳日，又固陳，世祖乃
 許之。除中書郎，大司馬諮議。



 世祖詔舉士，竟陵王子良薦思遠及吳郡顧暠之、陳郡殷叡。邵陵王子貞為吳郡，世祖除思遠為吳郡丞，以本官行郡事，論者以為得人。以疾解職，還為司徒諮議參軍，領錄事，轉黃門郎。出為使持節、都督廣交越三州諸軍事、寧朔將軍、平越中郎將、廣州刺史。高宗輔政，不之任，仍遷御史中丞。臨海太守沈昭略贓私，思遠依事劾奏，高宗及思遠從兄晏、昭略叔父文季請止之，思遠不從，案事如故。



 建武中，遷吏部郎。思遠以從兄晏為尚書令，不欲並居內臺權要之職，上表固讓。曰：「近頻煩歸啟，實有微概。陛下矜遇之厚，古今罕儔。臣若孤恩，誰當戮力！既自誓輕軀命，不復以塵點為疑，正以臣與晏地惟密親，必不宜俱居顯要。慺慺丹赤，守之以死。臣實庸鄙，無足獎進。陛下甄拔之旨，要是許其一節。臣果不能以理自固，有乖則哲之明。犯冒之尤，誅責在己，
 謬賞之私，惟塵聖鑒。權其輕重，寧守褊心。且亦緣陛下以德禦下，故臣可得以禮進退。伏願思垂拯宥，不使零墜。今若祗膺所忝，三公不足為泰，犯忤之後，九泉未足為劇。而臣茍求刑戮，自棄富榮，愚夫不為，臣亦庶免。此心此志，可憐可矜。如其上命必行，請罪非理，聖恩方置之通塗，而臣固求擯壓，自愍自悼，不覺涕流。謹冒鈇鉞，悉心以請。窮則呼天，仰祈一照。」上知其意，乃改授司徒左長史。



 初，高宗廢立之際，思遠與晏閑言，謂晏曰：「兄荷世祖厚恩，今一旦贊人如此事，彼或可以權計相須，未知兄將來何以自立。若及此引決，猶可不失後名。」



 晏不納。及拜驃騎，集會子弟，謂思遠兄思微曰：「隆昌之末，阿戎勸吾自裁。若從其語，豈有今日？」思遠遽應曰：「如阿戎所見，猶未晚也。」及晏敗，故得無他。



 思遠清脩，立身簡潔。衣服床筵，窮治素凈。賓客來通，輒使人先密覘視，衣服垢穢，方便不前，形
 儀新楚，乃與促膝。雖然，既去之後，猶令二人交帚拂其坐處。上從祖弟季敞性甚豪縱，上心非之，謂季敞曰：「卿可數詣王思遠。」



 上既誅晏，遷之侍中，掌優策及起居注。永元二年，遷度支尚書。未拜，卒，年四十九。贈太常，謚貞子。



 思遠與顧暠之友善。暠之卒後家貧，思遠迎其兒子，經恤甚至。



 暠之，字士明，少孤，好學有義行。初舉秀才，歷官府閣。永明末，為太子中舍人，兼尚書左丞。隆昌初，為安西諮議，兼著作，與思遠並屬文章。建武初，以疾歸家，高宗手詔與思遠曰：「此人殊可惜。」就拜中散大夫。卒，年四十九。



 思微，永元中為江州長史，為陳伯之所殺。



 史臣曰：德成為上，藝成為下。觀夫二三子之治身，豈直清體雅業，取隆基構，行禮蹈義，可以勉物風規云。君子之居世，所謂美矣！



 贊曰：江纂世業，有聞時陂。何申舊主，辭出乎義。謝獻壽觴，載
 色載刺。思遠退食，沖心篤寄。



\end{pinyinscope}