\article{卷八本紀第八和帝}

\begin{pinyinscope}

 和帝諱寶融，字智昭，高宗第八子也。建武元年，封隨郡王，邑二千戶。三年，為冠軍將軍，領石頭戍軍事。永元元年，改封南康王，為持節，督荊、雍、益、寧、梁、南北秦七州軍事，西中郎將，荊州刺史。



 二年十一月，甲寅，長史蕭穎胄殺輔國將軍、巴西梓潼二郡太守劉山陽，奉梁王舉義。乙卯，教纂嚴。又教曰：「吾躬率晉陽，翦此凶孽，戎事方勤，宜覃澤惠。



 所領內繫囚見徒，罪無輕重，殊死已下，皆原遣。先有位署，即復本職。將吏轉一階。從征身有家口停鎮，給廩食。凡諸雜役見在諸軍帶甲之身，克定之後，悉免為民。其功效賞報，別有科條。」丙辰，以雍州刺史梁王為使持節、都督前鋒諸軍事、左將軍。丁
 巳，以蕭穎胄為右將軍、都督行留諸軍事。戊午，梁王上表勸進。十二月，乙亥，群僚勸進，並不許。壬辰，驍騎將軍夏侯亶自京師至江陵，稱宣德太后令：「西中郎將南康王宜纂承皇祚，光臨億兆。方俟清宮，未即大號，可且封宣城、南琅邪、南東海、東陽、臨海、新安、尋陽、南郡、竟陵、宜都十郡為宣城王，相國、荊州牧，加黃皞，置僚屬，選百官，西中郎府南康國並如故。須軍次近路，主者詳依舊典，法駕奉迎。」



 三年正月，乙巳，王受命，大赦，唯梅蟲兒、茹法珍等不在赦例。右將軍蕭穎胄為左長史，進號鎮軍將軍，梁王進號征東將軍。甲戌，以冠軍將軍楊公則為湘州刺史。甲寅，建牙於城南。二月，乙丑，以冠軍長史王茂先為江州刺史，冠軍將軍曹景宗為郢州刺史，右將軍邵陵王寶攸為荊州刺史。己巳，群僚上尊號，立宗廟及南北郊。甲申，梁王率大眾屯沔口，郢州刺史張沖拒守。三月，丁酉，張沖
 死，驃騎將軍薛元嗣等固城。



 中興元年春，三月，乙巳，即皇帝位，大赦，改元。文武賜位二等；鰥寡孤獨不能自存者穀，人五斛。即永元三年也。以相國左長史蕭穎胄為尚書令，晉安王寶義為司空，廬陵王寶源為車騎將軍、開府儀同三司，建安王寶夤為徐州刺史，散騎常侍夏侯詳為中領軍，領軍將軍蕭偉為雍州刺史。丙午，有司奏封庶人寶卷為零陽侯，詔不許。又奏為涪陵王，詔可。乙酉，尚書令蕭穎胄行荊州刺史，假梁王黃皞。



 壬子，以征虜將軍柳惔為益、寧二州刺史。己未，以冠軍將軍莊丘黑為梁、南秦二州刺史，冠軍將軍鄧元起為廣州刺史。夏，四月，戊辰，詔曰：「荊、雍義舉所基，實始王跡。君子勞心，細人盡力，宜加酬獎，副其乃誠。凡東討眾軍及諸向義之眾，可普復除。」



 五月，乙卯，車駕幸竹林寺禪房宴群臣。巴西太守魯休烈、巴東太守
 蕭惠訓子璝拒義軍。秋，七月，東軍主吳子陽十三軍救郢州，屯加湖。丁酉，征虜將軍王茂先擊破之。辛亥，以茂先為中護軍。丁卯，魯山城主孫樂祖以城降。己未，郢城主薛元嗣降。



 八月，丙子，平西將軍陳伯之降。乙卯，以伯之為江州刺史，子虎牙為徐州刺史。九月，乙未，詔梁王若定京邑，得以便宜從事。冬，十一月，乙未，以輔國將軍李元履為豫州刺中。壬寅，尚書令、鎮軍將軍蕭穎胄卒，以黃門郎蕭澹行荊州府州事。丁巳，蕭璝、魯休烈降。



 十二月，丙寅，建康城平。己巳，皇太后令以梁王為大司馬、錄尚書事、驃騎大將軍、揚州刺史，封建安郡公，依晉武陵王遵承制故事，百僚致敬。壬申，改封建安王寶寅鄱陽王。癸酉，以司徒、揚州刺史晉安王寶義為太尉，領司徒。甲戌，給大司馬錢二千萬，布絹各五千匹。乙酉，以輔國將軍蕭宏為中護軍。



 二年春，正月，戊戌，宣德太后臨朝，入居內殿。大司馬梁王解承制，致敬如先。己亥，以寧朔將軍蕭昺監南兗州。壬寅，以大司馬都督中外諸軍事，加殊禮。



 己酉，以大司馬長史王亮為守尚書令。甲寅，詔大司馬梁王進位相國，總百揆，揚州牧，封十郡為梁公，備九錫之禮，加遠遊冠，位在諸王上，加相國綠騑綬。己未，以新除右將軍曹景宗為郢州刺史。



 二月，壬戌，湘東王寶晊伏誅。戊辰，詔進梁公爵為梁王，增封十郡。三月，乙未，皇太后令給梁國錢五百萬，布五千匹，絹千匹。辛丑，鄱陽王寶寅奔虜，邵陵王寶攸、晉熙王寶嵩、桂陽王寶貞伏誅。甲午，命梁王冕十有二旒，建天子旌旗，出警入蹕，乘金根，駕六馬，備五時副車，置旄頭雲罕，樂舞八佾，設鐘歔宮懸。



 王子王女爵命一如舊儀。庚戌，以冠軍長史蕭秀為南徐州刺史，新除中領軍蔡道恭為司州刺史。車駕東歸至姑熟。丙辰，禪位梁王。丁
 巳，廬陵王寶源薨。夏，四月，辛酉，禪詔至，皇太后遜外宮。丁卯，梁王奉帝為巴陵王，宮於姑熟，行齊正朔，一如故事。戊辰，薨，年十五。追尊為齊和帝，葬恭安陵。



 史臣曰：夏以桀亡，殷隨紂滅，郊天改朔，理無延世。而皇符所集，重興西楚，神器暫來，雖有冥數，徽名大號，斯為幸矣。



 贊曰：和帝晚隆，掃難清宮。達機睹運，高頌永終。



\end{pinyinscope}