\article{卷十六　志第八　百官}

\begin{pinyinscope}

 建官設職，興自炎昊，方乎隆周之冊，表乎盛漢之書。存改回沿，備於歷代，先賢往學，以之雕篆者眾矣。若夫胡廣《舊儀》，事惟簡撮；應劭《官典》，殆無遺恨。王朗奏議，屬霸國之初基；陳矯增曹，由軍事而補闕。今則有《魏氏官儀》、魚豢《中外官》也。山濤以意辯人，不囗囗囗；荀勖欲去事煩，唯論并省。定制成文，本之《晉令》，後代承業，案為前準。肇域官品，區別階資，蔚宗選簿梗概，欽明階次詳悉，虞通、劉寅因荀氏之作，矯舊增新，今古相校。齊受宋禪，事遵常典，既有司存，無所偏廢。其餘散在史注，多已筌拾，覽者易知，不重述也。諸臺府郎令史職吏以下，具見長水校
 尉王圭之《職儀》。



 相國蕭、曹以來，為人臣極位。宋孝建用南譙王義宣。至齊不用人，以為贈，不列官。



 太宰。



 宋大明用江夏王義恭，以後無人。齊以為贈。



 太傅。



 太師、太保、太傅，周舊官。漢末，董卓為太師。晉惠帝初，衛瓘為太保。自後無太師，而太保為贈。齊唯置太傅。



 大司馬。



 大將軍。



 宋元嘉用彭城王義康，後無人。齊以為贈。



 太
 尉。



 司徒。



 司空。



 三公，舊為通官。司徒府領天下州郡名數戶口簿籍，雖無，常置左右長史、左西曹掾屬、主簿、祭酒、令史以下。晉世王導為司徒，右長史干寶撰立官府《職儀》已具。



 特進。



 位從公。



 諸開府儀同三司。



 驃騎將軍。



 車騎將軍。



 衛將軍。



 鎮軍將軍。



 中軍將軍。



 撫軍將軍。



 四征將軍。東、西、南、北。



 四鎮將軍。



 凡諸將軍加「大」字，位從公。開府儀同如公。凡公督府置佐：長史、司馬各一人，諮議參軍二人。



 諸曹有錄事，記室，戶曹，倉曹，中直兵，外兵，騎兵，長流賊曹，刑獄賊曹，城局，法曹，田曹，水曹，鎧曹，車曹，士曹，集曹，右戶，十八曹。城局曹以上署正參軍，法曹以下署行參軍，各一人。其行參軍無署者，為長兼員。其府佐史則從事中郎二人，倉曹掾、戶曹屬、東西閣祭酒各一人，主簿舍人御屬二人。加崇者，則左右長史四人，中郎掾屬並增數。其未及開府，則置府亦有佐史，其數
 有減。小府無長流，置禁防參軍。



 四安將軍。



 四平將軍。



 左、右、前、後將軍。



 征虜將軍。



 四中郎將。



 晉世荀羨、王胡之並居此官。宋、齊以來，唯處諸王，素族無為者。



 冠軍將軍。



 輔國將軍。



 寧朔將軍。



 寧遠將軍。



 龍驤將軍。



 凡諸小號，亦有置府者。



 太常。



 府置丞一人，五官、功曹、主簿，九府九史皆然。領官如左：



 博士，謂之太學博士；國子祭酒一人，博士二人，助教十人；建元四年，有司奏置國學，祭酒準諸曹尚書，博士準中書郎，助教準南臺御史。選經學為先。若其人難備，給事中以還明經者，以本位領。其下典學二人，三品，準太常主簿；戶曹、儀曹各二人，五品；白簿治禮吏八人，六品；保學醫二人；威儀二人。其夏，國諱廢學，有司奏省助教以下。永明三年，立學，尚書令王儉領祭酒。八年，國子博士何胤單為祭酒，
 疑所服，陸澄等皆不能據，遂以玄服臨試。月餘日，博議定，乃服朱衣。



 總明觀祭酒一人；右泰始六年，以國學廢，初置總明觀，玄、儒、文、史四科，科置學士各十人，正令史一人，書令史二人，乾一人，門吏一人，典觀吏二人。建元中，掌治五禮。永明三年，國學建，省。



 太廟令一人，丞一人；明堂令一人，丞一人；太祝令一人，丞一人；太史令
 一人，丞一人；廩犧令一人，丞一人；置令丞以下皆有職吏。



 太樂令一人，丞一人；諸陵令；永明末置，用二品三品勛。置主簿、戶曹各一人，六品保舉。



 光祿勳。



 府置丞一人。領官如左：



 左右光祿大夫；位從公，開府置佐史如公。



 光祿大夫；皆銀章青綬，詔加金章紫綬者，為金紫光祿大夫。樂安任遐為光祿，就王晏乞一片金，晏乃啟轉為金
 紫，不行。



 太中大夫；中散大夫。



 諸大夫官，皆處舊齒老年，重者加親信二十人。



 衛尉。



 府置丞一人。掌宮城管籥。張衡《西京賦》曰「衛尉八屯，警夜巡晝」。宮城諸卻敵樓上本施鼓，持夜者以應更唱，太祖以鼓多驚眠，改以鐵磬云。



 廷尉。



 府置丞一人，正一人，監一人，評一人，律博士一人。



 大司農。



 府置丞一人。領官如左：



 太倉令一人，丞一人；
 導官令一人，丞一人；籍田令一人，丞一人。



 少府。



 府置丞一人。領官如左：



 左右尚方令各一人，丞一人；鍛署丞一人；永明三年省，四年復置。



 御府令一人，丞一人；東冶令一人，丞一人；南冶令一人，丞一人；平準令一人，丞一人。



 上林令一人，丞一人。亦屬尚書殿中曹。



 將作大匠。



 太
 僕。



 大鴻臚。



 三卿不常置。將作掌宮廟土木。太僕掌郊禮執轡。鴻臚掌導護贊拜。有事權置兼官，畢乃省。



 乘黃令一人：



 掌五輅安車，大行凶器轀輬車；客館令：



 掌四方賓客。



 宣德衛尉、少府、太僕。



 鬱林王立，文安太后即尊號，以宮名置之。



 大長秋。



 鬱林立皇后置。



 錄尚書。



 尚書令。



 總領尚書臺二十曹，為內臺主。行遇諸王以下，皆禁駐。左右僕射分道。無令，左僕射為臺主，與令同。



 左僕射：



 領殿中主客二曹事，諸曹郊廟、園陵、車駕行幸、朝儀、臺內非違、文官舉補滿敘疾假事，其諸吉慶瑞應眾賀、災異賊發眾變、臨軒崇拜、改號格制、蒞官銓選，凡諸除署、功論、封爵、貶黜、八議、疑讞、通關案，則左僕射主，右僕射次經，維是黃案，左僕射右僕射署朱符見字，經都丞竟，右僕射橫畫成目，左僕射畫，令畫。右官闕，則以次並畫。若無左右，則直置僕射在其中間，總左右事。



 吏部尚書：



 領吏部、刪定、三公、比部四曹。



 度支尚書：



 領度支、金部、倉部、起部四曹。



 左民尚書：



 領左民、駕部二曹。



 都官尚書：



 領都官、水部、庫部、功論四曹。



 五兵尚書：



 領中兵、外兵二曹。



 祠部尚書：



 右僕射通職，不俱置。



 起部尚書：



 興立宮廟權置；事畢省。



 左丞一人：



 掌宗廟郊祠、吉慶瑞應、災異、立作格制、諸案彈、選用除置、吏補滿除遣注職。



 右丞一人：



 掌兵士百工補役死叛考代年老疾病解遣、其內外諸庫藏穀帛、刑罪創業諍訟、田地船乘、稟拘兵工死叛、考剔討補、差分百役、兵器諸營署人領、州郡租布、民戶移徙、州郡縣併帖、城邑民戶割屬、刺史二千石令長丞尉被收及免贈、文武諸犯削官事。白案，右丞上署，左丞次署。黃案，左丞上署，右丞次署。諸立格制及詳讞大事宗廟朝廷
 儀體，左丞上署，右丞次署。自令僕以下五尚書八座二十曹，各置郎中令史以下，又置都令史分領之。僕射掌朝軌，尚書掌讞奏，都丞任碎，在彈違諸曹緣常及外詳讞事。應須命議相值者，皆郎先立意，應奏黃案及關事，以立意官為議主。凡辭訴有漫命者，曹緣咨如舊。若命有咨，則以立意者為議主。



 武庫令一人；屬庫部。



 車府令一人，丞
 一人；屬駕部。



 公車令一人；大官令一人，丞一人；大醫令一人，丞一人；內外殿中監各一人；內外驊騮廄丞各一人；材官將軍一人，司馬一人；屬起部，亦屬領軍。



 侍中祭酒。高功者稱之。



 侍中。



 漢世為親近之職。魏、晉選用，稍增華重，而大意不異。宋文帝元嘉中，王華、王曇首、殷景仁等，並為侍中，情在親密，與帝接膝共語，貂拂帝手，拔貂置案上，語畢復手插之。孝武時，侍中何偃南郊陪乘，鑾輅過白門闕，偃將匐，帝乃接之曰：「朕乃陪卿。」齊世朝會，多以美姿容者
 兼官。永元三年，東昏南郊，不欲親朝士，以主璽陪乘，前代未嘗有也。侍中呼為門下。亦置令史。領官如左：



 給事黃門侍郎：



 亦管知詔令，世呼為小門下；散騎常侍，通直散騎常侍，員外散騎常侍：



 舊與侍中通官，其通直員外，用衰老人士，故其官漸替。宋大明雖華選比侍中，而人情久習，終不見重，尋復如初。



 散騎侍郎，通直散騎侍郎，員外散騎侍郎；給事中；奉朝請；駙馬都尉；集書省職，置正書、令史。朝散用衣冠之餘，人數
 猥積。永明中，奉朝請至六百餘人。



 中書監一人，令一人，侍郎四人，通事舍人無員。



 中書省職，置主書、令史、正書以下。



 秘書監一人，丞一人。郎。著作佐郎。



 晉秘書閣有令史，掌眾書，見《晉令》。令亦置令史、正書及弟子，皆典教書畫。



 御史中丞一人。



 晉江左中丞司隸分督百僚，傅咸所云「行馬內外」是也。今中丞則職無不察，專道而行，騶輻禁呵，加以聲色，武將相逢，輒致侵犯，若有鹵簿，至相驅擊。宋孝建二年制，中丞與尚書令分道，雖丞郎下朝相值，亦得斷之，餘內
 外眾官，皆受停駐。



 治書侍御史二人；侍御史十人。



 蘭臺置諸曹內外督令以下。



 謁者僕射一人。



 謁者十人。



 謁者臺，掌朝覲賓饗。



 領軍將軍、中領軍。



 護軍將軍、中護軍。



 凡為中，小輕，同一官也。諸為將軍官，皆敬領、護。諸王為將軍，道相逢，則領、護讓道。置長史、司馬、五官、功曹、主簿。



 左右二衛將軍。



 驍騎將軍。



 游擊將軍。



 晉世以來，謂領、護至驍、游為六軍。二衛置司馬、次官、功曹、主簿以下。



 左右二中郎將。



 前軍將軍，後軍將軍，左軍將軍，右軍將軍，號四軍。



 屯騎，步兵，射聲，越騎，長水：五校尉。



 虎賁中郎將。



 冗從僕射。



 羽林監。



 積射將軍。



 彊弩將軍。



 殿中將軍，員外殿中將軍。



 殿中司馬督。



 武衛將軍。



 武騎常侍。



 自二衛、四軍、五校已下，謂之「西省」，而散騎為「東省」。



 丹陽尹。



 位次九卿下。



 太子太傅。



 少傅：



 府置丞、功曹、五官、主簿；太子詹事；府置丞一人以下；太子率更令；
 太子家令：



 置丞；太子僕；太子門大夫；太子中庶子；太子中舍人；太子洗馬；太子舍人；太子左右衛率各一；太子翊軍步兵屯騎三校尉；太子旅賁中郎將一人；太子左右積弩將軍；
 太子殿中將軍、員外殿中將軍；太子倉官令；太子常從虎賁督。



 右東宮職僚。



 州牧、刺史。



 魏、晉世州牧隆重，刺史任重者為使持節都督，輕者為持節督。起漢順帝時，御史中丞馮赦討九江賊，督揚、徐二州軍事，而何、徐《宋志》云起魏武遣諸州將督軍，王珪之《職儀》云起光武，並非也。晉太康中，都督知軍事，刺史治民，各用人。惠帝末，乃并任，非要州則單為刺史。州朝置別駕、治中、議曹、文學祭酒、諸曹部從事史。



 護南蠻校尉。



 府置佐史。隸荊州。晉、宋末省。建元元年復置，三年省。延興元年置，建武省。



 護三巴校尉。



 宋置。建元二年改為刺史。



 寧蠻校尉。



 府亦置佐史，隸雍州。



 平蠻校尉。



 永明三年置，隸益州。



 鎮蠻校尉。



 隸寧州。



 護西戎校尉。



 護羌校尉。



 右四校尉，亦置四夷。



 平越中郎將。



 府置佐史，隸廣州。



 郡太守、內史。



 縣令、相。



 郡縣為國者，為內史、相。



 鎮蠻護軍。



 安遠護軍。



 晉世雜號，多為郡領之。



 諸王師、友、文學各一人。



 國官郎中令、中尉、大農為三卿，左右常侍、侍郎，上軍、中軍、下軍三軍，典書、典祠、學官、典衛四令，食官、廄牧長、謁者以下。公侯置郎中
 令一卿。



 贊曰：百司分置，惟皇命職。雲師鳥紀，各有其式。



\end{pinyinscope}