\article{卷九十八列傳第五十八　氐胡}

\begin{pinyinscope}

 略陽清水氐楊氏，秦、
 漢
 以來，世居隴右，為豪族。漢獻帝建安中，有楊騰者，為部落大帥。騰子駒，勇健多計略，始徙仇池。仇池地方百頃，因以百頃為號，四面斗絕，高平
 地方二十餘里，羊腸蟠道，三十六回。山上豐水泉，煮土成鹽。駒後有名千萬者，魏拜為百頃氐王。千萬子孫名飛龍，漸彊盛，晉武假征西將軍，還居略陽。無子，養外甥令狐氏子為子，名戊搜。晉惠帝元康六年，避齊萬年之亂，率部落四千家，還保百頃，自號輔國將軍、右賢王。關中人士奔流者多依之，戊搜延納撫接，欲去者則衛護資遣之。愍帝以為驃騎將軍、左賢王。時南陽王保在上邽，又以戊搜子難敵為征南將軍。建興五年，戊搜卒，難敵
 襲位。與堅頭分部曲，難敵號左賢王，屯下辯，堅頭號右賢王，屯河池。元帝太興四年，劉曜伐難敵，與堅頭俱奔晉壽，臣於李雄，曜退，復還仇池。



 成帝咸和九年，難敵卒，子毅立，自號使持節、龍驤將軍、左賢王、下辯公。



 以堅頭子槃為使持節、冠軍將軍、右賢王、河池公。咸康元年，遣使稱蕃於晉，以毅為征南，盤征東將軍。三年，毅族兄初襲殺毅，并有其眾，自立為仇池公，臣於石虎。後遣使稱蕃於穆帝。永和三年，以初為使持節、征南將軍、雍州刺
 史、平羌校尉、仇池公。初子國為鎮東將軍、武都太守。十年，改封初天水公。十一年，毅小弟宋奴使姑子梁式王因侍直手刃殺初，子國率左右誅式王及宋奴，復自立。征西將軍桓溫表國為鎮北將軍、秦州刺史、平羌校尉，國子安為振威將軍、武都太守。



 十二年，國從父楊俊復殺國自立，安奔苻生，俊遣使歸順。



 升平三年，以俊為平西將軍、平羌校尉、仇池公。四年，俊卒，子世立，復以為冠軍將軍、平羌校尉、武都太守、仇池公，海西公太和三年，
 遷征西將軍、秦州刺史，以世弟統為寧東將軍、武都太守。五年，世卒，統廢世子纂自立。纂一名德，聚黨殺統，遣使詣簡文帝自陳，復以纂為平羌校尉、秦州刺史、仇池公。咸安元年，苻堅遣楊安、苻雅等討纂克之，徙其民於關中，空百頃之地。纂後為楊安所殺。



 宋奴之死也，二子佛奴、佛狗奔逃關中，苻堅以佛奴為右將軍，佛狗為撫夷護軍。後以女妻佛奴子定，以定為尚書、領軍將軍。孝武帝太元八年，苻堅敗於淮南，關中擾亂，定盡力奉堅。
 堅死，乃將家奔隴右，徙治歷城，城在西縣界，去仇池百二十里。置倉儲於百頃。招合夷、晉，得千餘家，自號龍驤將軍、平羌校尉、仇池公，稱蕃於晉孝武帝，孝武帝即以其自號假之。求割天水之西縣、武都之上祿為仇池郡，見許。十五年，又以定為輔國將軍、秦州刺史，定已自署征西將軍。又進持節、都督隴右諸軍事、輔國大將軍、開府儀同三司，校尉、刺史如故。其年，進平天水略陽郡，遂有秦州之地，自號隴西王。至十九年，攻隴西虜乞佛乾歸，
 定軍敗見殺。無子，佛狗子盛先為監國，守仇池，襲位，自號使持節、征西將軍、秦州刺史、平羌校尉、仇池公。謚定為武王。分諸四山氐、羌為二十部護軍，各為鎮戍，不置郡縣。



 安帝隆安三年，遣使稱蕃，奉獻方物。安帝以盛為輔國將軍、平羌校尉、仇池公。元興三年，桓玄輔晉，進盛平北將軍、涼州刺史、西戎校尉。義熙元年。姚興伐盛，盛懼，遣子難當為質。興遣將王敏攻城，因梁州別駕呂瑩，求救於盛，盛遣軍次濜口，敏退。以盛為都督隴右諸軍
 事、征西大將軍、開府儀同三司。時益州刺史毛璩討桓玄所置梁州刺史桓希，敗走，漢中空虛，盛遣兄子平南將軍撫守漢中。



 三年，又假盛使持節、北秦州刺史。盛又遣將苻寧行梁州刺史代撫。九年，梁州刺史索邈鎮南城，寧乃還。高祖踐阼，進盛車騎大將軍，加侍中。永初三年，改封武都王，以長子玄為武都王世子，加號前將軍，難當為冠軍將軍，撫為安南將軍。盛嗣位三十年，太祖元嘉二年六月卒，時年六十二，私謚曰惠文王。



 玄字黃
 眉，自號使持節、都督隴右諸軍事、征西大將軍、開府儀同三司、平羌校尉、秦州刺史、武都王。雖為蕃臣，猶奉義熙之號。善待士，為流、舊所懷。安南將軍撫有文武智略，玄不能容，三年，因其子殺人，并誅之。明帝即以玄為使持節、征西將軍、平羌校尉、北秦州刺史、武都王。乃改義熙之號，奉元嘉正朔。初，盛謂玄曰：「吾年已老，當為晉臣，汝善事宋帝。」故玄奉焉。追贈盛驃騎大將軍，餘如故。六年六月，玄卒，私謚曰孝昭王。



 弟難當廢玄子保宗，一名
 羌奴而自立，號使持節、都督雍涼諸軍事、秦州刺史、平羌校尉、武都王。太祖以為冠軍將軍、秦州刺史、武都王。九年，進號征西將軍，加持節、都督、校尉之號。難當拜保宗為鎮南將軍，鎮宕昌；以次子順為鎮東將軍、秦州刺史，守上邽。保宗謀襲難當，事泄，收繫之。先是，四方流民有許穆之、郝恢之二人投難當，並改姓為司馬。穆之自云名飛龍，恢之自云名康之。云是晉室近戚，康之尋為人所殺。十年，難當以益州刺史劉道濟失蜀土人情，以
 兵力資飛龍，使入蜀為寇，道濟擊斬之。時梁州刺史甄法護刑法不理，太祖遣刺史蕭思話代任。



 難當因思話未至，法護將軍下，舉兵襲梁州，破白馬，獲晉昌太守張範。法護遣參軍魯安期、沈法慧等拒之，並各奔退。難當又遣建忠將軍趙進攻葭萌，獲晉壽太守范延郎。其年十一月，法護委鎮奔洋川，難當遂有漢中之地。以氐苻粟持為梁州刺史，又以其凶悍，殺之，以司馬趙溫代為梁州。十年正月，思話使司馬蕭承之先驅進討，所向剋捷，
 遂平梁州，事在《思話傳》。四月，難當遣使奉表謝罪，曰：臣聞生成之德，含氣同係，而榮悴殊塗，遭遇異兆，至於恩降自然，誠無答謝。



 夫以狂聖道隔，猶存克念之誠，況君親莫二，不期自感者哉！每思自竭，奉遵光訓，丹誠未諒，大謗已臻。梁州刺史甄法護誣臣遣司馬飛龍擾亂西蜀，諸所譖引，言非一事，長塗萬里，無路自明，風塵之聲，日有滋甚。與其逆生，寧就清滅，文武同憤，制不自由。遣參軍姚道賢齎書詣梁州刺史蕭思話，尋續又遣詣臺
 歸罪。道賢至西城，為守兵所殺，行李蔽擁，日月莫照。法護恇擾，望風奔逃，臣即回軍，秋毫無犯，權留少守，以俟會通。其後數旬，官軍尋至，守兵單弱，懼不自免，續遣輕兵，共相迎接。值秦流民，懷土及本，行將既旋，不容禁制，由臣約防無素，以致斯闕。



 臣本歷代守蕃，世荷殊寵，王化始基，順天委命，要名期義，不在今日，豈可假托妖妄，毀敗成功，如此之形，灼然易見，仰恃聖明，必垂鑒察。但臣微心不達，跡違忠順，至乃聲聞朝庭，勞煩師旅，負辱
 之深，罪當誅責。遠隔遐荒，告謝無地，謹遣兼長史齊亮聽命有司，并奉送所授第十一符策，伏待天旨。



 太祖以其邊裔，下詔曰：「楊難當表如此，悔謝前愆，可特恕宥，并特還章節。」



 十二年，難當釋保宗，遣鎮童亭。保宗奔，索虜主拓跋燾以為都督隴西諸軍事、征西大將軍、開府儀同三司、平羌校尉、南秦王，遣襲上邽。難當子順失守，退，以為雍州刺史，守下辯。十三年三月，難當自立為大秦王，號年曰建義，立妻為王后，世子為太子，置百官，具擬
 天朝；然猶奉朝庭，貢獻不絕。十七年，其國大旱，多災異，降大秦王復為武都王。



 十八年十月，傾國南寇，規有蜀土，慮漢中軍出，遣建忠將軍苻沖出東洛以防之。梁州刺史劉道真擊斬沖。十一月，難當剋葭萌，獲晉壽太守申坦，遂圍涪城。



 巴西太守劉道銀嬰城固守，難當攻之十餘日，不剋，乃還。十九年正月，太祖遣龍驤將軍裴方明、太子左積弩將軍劉康祖、後軍參軍梁坦甲士三千人，又發荊、雍二州兵討難當，受劉道真節度。五月，方明
 等至漢中，長驅而進。道真到武興，攻偽建忠將軍苻隆，剋之。安西參軍韋俊、建武將軍姜道盛別向下辯，道真又遣司馬夏侯穆季西取白水，難當子雍州刺史順、建忠將軍楊亮拒之，並望風奔走。閏月，方明至蘭皋，難當鎮北將軍苻義德、建節將軍苻弘祖萬餘人列陣拒戰，方明擊破之，斬弘祖，殺二千餘人，義德遁去。天水任愈之率部曲歸順。難當世子撫軍大將軍和據修城，方明又遣軍率愈之攻和，大破之。於是難當將妻子奔索虜，
 死于虜中。安西參軍魯尚期追難當出寒峽，生禽建節將軍楊保熾、安昌侯楊虎頭。初，難當遣第二子虎為鎮南將軍、益州刺史，守陰平。聞父走，逃還，至下辯。方明使子肅之要之，生禽虎，傳送京師，斬于建康市。



 仇池平。以輔國司馬胡崇之為龍驤將軍、秦州刺史、平羌校尉，守仇池。索虜拓跋燾遣安西大將軍吐奚弼、平北將軍拓跋齊等二萬人邀崇之。二十年二月，崇之至濁水，去仇池八十里，遇齊等，戰敗沒，餘眾奔還漢中。



 三月，前鎮東
 司馬苻達、征西從事中郎任朏等舉義，立保宗弟文德為主。拓跋齊聞兵起遁走，達追擊斬齊，因據白崖，分平諸戍。文德自號使持節、都督秦河涼三州諸軍事、征西大將軍、秦河涼三州牧、平羌校尉、仇池公，遣露板馳告朝廷。



 太祖詔曰：「近者校尉仇池公表虜縱逸，寇竊仇池，將士挫傷，民萌塗炭，眷言西顧，矜慨在懷。楊文德世篤忠順，誠感家國，糾率義徒，奄殄凶醜，鋒旗所向，殲潰無遺，氛昆澄清，蕃境寧一，念功惟事，良有欣嘉。便可遣使
 慰勞，宣示朝旨，并敕梁州刺史申坦隨宜應援。」又詔曰：「顯錄勳效，蓋惟國典，施賞務速，無或踰時。楊文德志氣果到，文武兼全，乘機潛奮，殊功仍集，告捷歸誠，獻俘萬里，朝無暫土，樹難自肅，休烈昭著，朕甚嘉焉。楊氏世祖西勞，方忠累葉，宜紹先緒，膺受寵榮。可使持節、散騎常侍、都督北秦雍二州諸軍事、征西大將軍、平羌校尉、北秦州刺史，封武都王。」任朏祖父岐，伯父祚，父綜，並仕楊氏，為諮議從事中郎。朏有志幹，文德以為左司馬。



 文德
 既受朝命，進戍茄蘆城。二十五年，為索虜所攻，奔于漢中。時世祖鎮襄陽，執文德歸之于京師，以失守，免官，削爵土。二十七年，王師北討，起文德為輔國將軍，率軍自漢中西入，搖動汧、隴。文德宗人楊高率陰平、平武群氐，據唐魯橋以拒文德，文德水陸俱攻，大破之，眾並奔散。高遁走奔羌，文德追之至黎仰嶺，高單身投羌仇阿弱家，追斬之，陰平、平武悉平。又遣文德伐啖提氐，不剋，梁州刺史劉秀之執送荊州，使文德從祖兄頭戍茄蘆。荊
 州刺史南郡王義宣反，文德不同見殺，世祖追贈征虜將軍、秦州刺史。



 孝建二年，以保宗子元和為征虜將軍，以頭為輔國將軍。元和繼楊氏正統，群氐欲相宗推，年小才弱，不能綏御所部，頭母妻子弟並為索虜所執，頭至誠奉順，無所顧懷。朝廷既不正元和號位，部落未有定主，雍州刺史王玄謨上表曰：「被敕令臣遣使與楊元和、楊頭相聞，并致信餉。即遣中軍行參軍呂智宗齎書并信等，亦自遣使隨智宗。及頭語智宗，頃破家為國，母妻
 子弟并墜沒虜中，不顧孝道，陳力邊捍，竭忠盡誠，未為朝廷所識。若以元和承統，宜授王爵；若以其年小未堪大任，則應別有所委。頃來公私紛紜，華、戎交構，皆此之由。臣伏尋頭元嘉以來，實有忠誠於國，棄親遺愛，誠在可嘉。氐、羌負遠，又與虜咫尺，急之則反，緩之則怨。



 觀頭使人言語，不敢便望仇池公，所希政在西秦州假節而已。如臣愚見，蕃捍漢川，使無慮患，頭實有力，四千戶荒州，殆不足吝。元和小弱，若未可專委。復數年之後，必堪
 嗣業，用之不難。若才用不稱，則應歸頭。若茄蘆不守，漢川亦無立理。」



 上不許。其後立元和為武都王，治白水，不能自立，復走奔索虜。



 元和從弟僧嗣，復自立，還戍茄蘆，以為寧朔將軍、仇池太守。太宗泰始二年，詔曰：「僧嗣遠守西疆，世篤忠款，宜加旌顯，以甄義概。可冠軍將軍、北秦州刺史、武都王，太守如故。」三年，加持節、都督北秦雍二州諸軍事，進號征西將軍、校尉，刺史如故。僧嗣卒，從弟文度復自立。泰豫元年，以為龍驤將軍、略陽太守，封
 武都王，又改龍驤為寧朔將軍。



 後廢帝元徽四年，加督北秦州諸軍事、平羌校尉、北秦州刺史、將軍如故。文度遣弟龍驤將軍文弘伐仇池，破戍兵於蘭皋。順帝昇明元年，詔曰：「茂賞有章，實昭國度，疇庸斯炳，載宣史冊。督北秦州諸軍事、寧朔將軍、平羌校尉、北秦州刺史、武都王文度門乘輝寵，世榮邊邑，忠果既亮，才勁兼彰。龍驤將軍楊文弘肅協成規，躬提桴鼓，申棱百頃，席卷蘭皋，功烈之美，並足嘉歎，宜膺爵授，以酬勳緒。文度可使持
 節、都督北秦雍二州諸軍事、征西將軍，刺史、校尉悉如故。文弘輔國將軍、略陽太守。」其年，虜破茄蘆，文度見殺，追贈本官，加散騎常侍。



 以文弘督北秦州諸軍事、平羌校尉、北秦州刺史，襲封武都王，將軍如故。退治武興。



 大且渠蒙遜，張掖臨松盧水胡人也。匈奴有左且渠、右且渠之官，蒙遜之先為此職，羌之酋豪曰大，故且渠以位為氏，而以大冠之。世居盧水為酋豪。蒙遜高祖暉仲歸，曾祖遮，皆雄健有勇名。祖祁復延，封狄地王。父法弘
 襲爵，苻氏以為中田護軍。



 蒙遜代父領部曲，有勇略，多計數，為諸胡所推服。呂光自王於涼州，使蒙遜自領營人配箱直，又以蒙遜叔父羅仇為西平太守。安帝隆安三年春，呂光遣子鎮東將軍纂率羅仇伐桴罕虜乞佛乾歸，為乾歸所敗，光委罪羅仇，殺之。四月，蒙遜求還葬羅仇，因聚萬餘人叛光，殺臨松護軍，屯金山。五月，光揮纂擊破蒙遜，蒙遜將六七人，逃山中，家戶悉亡散。時蒙遜兄男成將兵西守晉昌，聞蒙遜反，引軍還，殺酒泉太守疊
 滕，推建康太守段業為主。業自號龍驤大將軍、涼州牧、建康公，以男成為輔國將軍。男成及晉昌太守王德圍張掖，剋之，業因據張掖。蒙遜率部曲投業，業以蒙遜為鎮西將軍、臨池太守，王德為酒泉太守。尋又以蒙遜領張掖太守。



 三年四月，業使蒙遜將萬人攻光弟子純於西郡，經旬不剋，乃引水灌城，窘急乞降，執之以歸。時王德叛業，自稱河州刺史。業使蒙遜西討，德焚城，將部曲走投晉昌太守唐瑤；蒙遜追德至沙頭，大破之，虜其妻
 子部落而還。轉西安太守，將軍如故。四年五月，蒙遜與男成謀殺業，男成不許，蒙遜反譖男成於業，業殺男成。



 蒙遜乃謂其部曲曰：「段公無道，枉殺輔國。吾為輔國報仇。」遂舉兵攻張掖，殺段業，自稱車騎大將軍，建號永安元年。



 是月，敦煌太守李皓亦起兵，自號冠軍大將軍、西胡校尉、沙州刺史，太守如故。稱庚子元年，與蒙遜相抗。其冬，皓遣唐瑤及鷹揚將軍宋繇攻酒泉，獲太守大且渠益生，蒙遜從叔也。



 呂光死，子纂立。元年，為從弟隆所
 篡。姚興攻涼州，隆稱臣請降，蒙遜亦遣使詣興，興以為鎮西將軍、沙州刺史、西海侯。二年二月，蒙遜與西平虜禿發傉檀共攻涼州，為隆所破。十月，傉檀復攻隆。三年三月，隆以蒙遜；傉檀交逼，遣弟超詣姚興求迎。七月，興遣將齊難迎隆，隆說難伐蒙遜，蒙遜懼，遣弟為質，獻寶貨於難，乃止，以武衛將軍王尚行涼州刺史而還。



 義熙元年正月，李皓改稱大將軍、大都督、涼州牧、護羌校尉、涼公；五月，移據酒泉。姚興假傉檀涼州刺史，代王尚屯
 姑臧。二年九月，蒙遜襲李皓，至安彌，去城六十里，皓乃覺。引軍出戰，大敗，退還，閉城自守，蒙遜亦歸。六年，蒙遜攻破傉檀，傉檀走屯樂都。武威人焦朗入姑臧，自號驃騎大將軍，臣于李皓。八年，蒙遜攻焦朗，殺之。據姑臧，自號大都督、大將軍、河西王，改稱玄始元年，立子正德為世子。



 十三年五月，李皓死，子歆立。六月，歆伐蒙遜，至建康，蒙遜拒之，歆退走，追到西支澗，蒙遜大敗，死者四千餘人，乃收餘眾，增築建康城，置兵戍而還。



 十四年，蒙遜
 遣使詣晉，奉表稱蕃，以蒙遜為涼州刺史。高祖踐阼，以歆為使持節、都督高昌敦煌晉昌酒泉西海玉門堪泉七郡諸軍事、護羌校尉、征西大將軍、酒泉公。



 永初元年七月，蒙遜東略浩釁，李歆乘虛攻張掖；蒙遜回軍西歸，歆退走，追至臨澤，斬歆兄弟三人，進攻酒泉，剋之。歆弟敦煌太守恂據郡，自稱大將軍。十月，蒙遜遣世子正德攻恂，不下。三年正月，蒙遜自往築長堤引水灌城，數十日，又不下。三月，恂武衛將軍宋丞、廣武將軍弘舉城降，
 恂自殺，李氏由是遂亡。於是鄯善王比龍入朝，西域三十六國皆稱臣貢獻。



 高祖以蒙遜為使持節、散騎常侍、都督涼州諸軍事、鎮軍大將軍、開府儀同三司、涼州刺史、張掖公。十二月，晉昌太守唐契反，復遣正德攻契。景平元年三月，克之，契奔伊吾。八月，芮芮來抄，蒙遜遣正德距之，正德輕騎進戰，軍敗見殺。



 乃以次子興國為世子。是歲，進蒙遜侍中、都督涼秦河沙四州諸軍事、驃騎大將軍、領護匈奴中郎將、西夷校尉、涼州牧，河西王，開
 府、持節如故。



 太祖元嘉元年，桴罕虜乞佛熾盤出貂渠谷攻河西白草嶺，臨松郡皆沒，執蒙遜從弟成都、從子日蹄、頗羅等而去。三年，改驃騎為車騎。世子與國遣使奉表，請《周易》及子集諸書，太祖並賜之，合四百七十五卷。蒙遜又就司徒王弘求《搜神記》，弘寫與之。六年，蒙遜征桴罕，時乞佛熾盤死矣，子茂蔓大破蒙遜，生禽興國，殺三千殺人。蒙遜贖興國，遂穀三十萬斛，竟不遣。蒙遜乃立興國母弟菩提為世子，朝廷未知也。七年，以興國
 為冠軍將軍、河西王世子。其年夏四月，西虜赫連定為索虜拓跋燾所破，奔上邽。十一月，茂蔓聞定敗，將家戶及興國東征，欲移居上邽。八年正月至南安，定率眾御茂蔓，大破之，殺茂蔓，執興國而還。四月，定避拓跋燾，欲渡河西擊蒙遜。五月，率部曲至治城峽口，渡河，濟未半，為吐谷渾慕璝所邀，見獲，興國被創數日死。



 九年，以菩提為冠軍將軍、河西王世子。十年四月，蒙遜卒，時年六十六。私謚曰武宣王。菩提年幼，蒙遜第三子茂虔時為
 酒泉太守，眾議推茂虔為主，襲蒙遜位號。十一年，茂虔上表曰：「臣聞功以濟物為高，非竹帛無以述德，名以當實為美，非謚號無以休終。先臣蒙遜西復涼城，澤憺昆裔，芟夷群暴，清灑區夏。暨運鐘有道，備大宋之宗臣，爵班九服，享惟永之丕祚，功名昭著，剋固貞節。考終由正，而請名之路無階，懿跡雖弘，而述敘之美有缺。臣子痛感，咸用不安。謹案謚法，剋定禍亂曰武，善聞周達曰宣。先臣廓清河外，勳光天府，標榜稱跡，實兼斯義。輒上謚
 為武宣王。若允天聽，垂之史筆，則幽顯荷榮，始終無恨。」詔曰：「使持節、侍中、都督秦河沙涼四州諸軍事、車騎大將軍、開府儀同三司、領護匈奴中郎將、西夷校尉、涼州牧河西王蒙遜，才兼文武，勳濟西服，爰自萬里，款誠夙著，方仗忠果，翼宣遠略，奄至薨隕，悽悼于懷。便遣使吊祭，并加顯謚。嗣子茂虔，纂戎前軌，乃心彌彰，宜蒙寵授，紹茲蕃業。可持節、散騎常侍、都督涼秦河沙四州諸軍事、征西大將軍、領護匈奴中郎將、西夷校尉、涼州刺史、
 河西王。」



 河西人趙匪又善歷算。十四年，茂虔奉表獻方物，並獻《周生子》十三卷，《時務論》十二卷，《三國總略》二十卷，《俗問》十一卷，《十三州志》十卷，《文檢》六卷，《四科傳》四卷，《敦煌實錄》十卷，《涼書》十卷，《漢皇德傳》二十五卷，《亡典》七卷，《魏駮》九卷，《謝艾集》八卷，《古今字》二卷，《乘丘先生》三卷，《周髀》一卷，《皇帝王歷三合紀》一卷，《趙匪又傳》并《甲寅元歷》一卷，《孔子贊》一卷，合一百五十四卷。茂虔又求晉、趙《起居注》諸雜書數十件，太祖賜之。



 十六年閏八月，拓跋燾攻
 涼州，茂虔兄子萬年為虜內應，茂虔見執。茂虔弟安彌縣侯無諱先為征西將軍、沙州刺史、都督建康以西諸軍事、酒泉太守，第六弟武興縣侯儀德為征東將軍、秦州刺史、都督丹嶺以西諸軍事、張掖太守。燾既獲茂虔，遣軍擊儀德，棄城奔無諱。於是無諱、儀德擁家戶西就從弟敦煌太守唐兒。燾使將守武威、酒泉、張掖而還。十七年正月，無諱使唐兒守敦煌，自與儀德伐酒泉，三月，剋之。攻張掖、臨松，得四萬餘戶，還據酒泉。



 十八年五月，
 唐兒反，無諱留從弟天周守酒泉，復與儀德討唐兒。唐兒將萬餘人出戰，大敗，執唐兒殺之，復據敦煌。七月，拓跋燾遣軍圍酒泉。十月，城中饑，萬餘口皆餓死，天周殺妻以食戰士；食盡，城乃陷，執天周至平城，殺之。于時虜兵甚盛，無諱眾饑，懼不自立，欲引眾西行。十一月，遣弟安周五千人伐鄯善，堅守不下。十九年四月，無諱自率萬餘家棄敦煌，西就安周，未至而鄯善王比龍將四千餘家走，因據鄯善。初，唐契自晉昌奔伊吾，是年攻高昌，
 高昌城主闕爽告急。



 八月，無諱留從子豐周守鄯善，自將家戶赴之。未至，而芮芮遣軍救高昌，殺唐契，部曲奔無諱。九月，無諱遣將衛崿夜襲高昌，爽奔芮芮，無諱復據高昌。



 遣常侍氾俊奉表使京師，獻方物。太祖詔曰：「往年狡虜縱逸，侵害涼土，西河王茂虔遂至不守，淪陷寇逆，累世著誠，以為矜悼。次弟無諱克紹遺業，保據方隅，外結鄰國，內輯民庶，係心闕庭，踐修貢職，宜加朝命，以褒篤勳。可持節、散騎常侍、都督涼河沙三州諸軍事、征
 西大將軍、領護匈奴中郎將、西夷校尉、涼州刺史、河西王。」



 無諱卒，弟安周立。二十一年，詔曰：「故征西大將軍、河西王無諱弟安周，才略沈到，世篤忠疑，統承遺業，民眾歸懷。雖亡士喪師，孤立異所，而能招率殘寡，攘寇自今，宜加榮授，垂軌先烈。可使持節、散騎常侍、都督涼河沙三州諸軍事、領西域戊己校尉、涼州刺史、河西王。」世祖大明三年，安周奉獻方物。



 史臣曰：氐藉世業之資，胡因倔起之眾，結根百頃，跨有
 河西，雖戎夷猾夏，自擅荒服，而財力雄富，頗尚禮文。楊氏兵精地險，境接華漢，伺隙邊關，首鼠疆場，遂西入白馬，東出黃金，乘晉燾之捷，構圍涪之釁，規吞黑水，志傾井絡，紀、郢之勢方危，樊、鄧之心屢駭。天子聽朝不怡，有懷辛、李之將，而齊之宣皇，率偏旅數百，定命先驅，推鋒直指，勢踰風電，雲徹席卷，致屆南城，逐北追奔，全勝萬里，敵人皆裹骨輿屍，越至險而自竄，其餘皆膏身山野，委骸川澤。既而裴、劉二將，藉其威聲，故使濁水靡旗，蘭
 皋失險，氐族轉徙奔亡，遺燼不滅者若線，梁土獲乂，以迄於今。由此而言，功烈可謂盛矣！



\end{pinyinscope}