\article{卷四本紀第四　少帝}

\begin{pinyinscope}

 少帝諱義符，小字車兵，武帝長子也，母曰張夫人。晉義熙二年，生於京口。



 武帝晚無男，及帝生，甚悅。年十歲，拜豫章公世子。帝有旅力，善騎射，解音律。



 宋臺建，拜宋世
 子。元熙元年，進為宋太子。武帝受禪，立為皇太子。永初三年五月癸亥，武帝崩，是日，太子即皇帝位。大赦；尊皇太后曰太皇太后。六月壬申，以尚書僕射傅亮為中書監，司空徐羨之、領軍將軍謝晦及亮輔政。戊子，太尉長沙王道憐薨。秋九月丁未，有司奏武皇帝配南郊，武敬皇后配北郊。冬十一月戊午，有星孛於營室。十二月庚戌，魏軍克滑臺。



 明年春正月己亥朔，大赦，改元為景平元年。文武進位二等。辛巳，祀南郊。



 虜將達奚仰破金墉，
 進圍虎牢。毛德祖擊虜敗之，虜退而復合。拓跋木末又遣安平公涉歸寇青州。癸卯，河南郡失守。乙卯，有星孛于東壁。二月丁丑，太皇太后崩。



 沮渠蒙遜、吐谷渾阿豺並遣使朝貢。庚辰，爵蒙遜為大將軍，封河西王。以阿豺為安西將軍、沙州刺史，封澆河公。辛未，富陽人孫法光反，寇山陰，會稽太守褚淡之遣山陰令陸劭討敗之。三月壬寅，孝懿皇后祔葬於興寧陵。是月，高麗國遣使朝貢。甲子，豫州刺史劉粹遣軍襲許昌，殺虜潁川太守庾龍。
 乙丑，虜騎寇高平。初，虜自河北之敗，請修和親；及聞高祖崩，因復侵擾，河、洛之地騷然矣。夏四月，檀道濟北征，次臨朐，焚虜攻具。乙未，魏軍克虎牢，執司州刺史毛德祖以歸。秋七月癸酉，尊所生張夫人為皇太后。丁丑，以旱，詔赦五歲刑以下罪人。冬十月己未，有星孛於氐，指尾，貫攝提，向大角，仲月在危，季月掃天倉而後滅。是歲，魏主拓跋嗣薨，子燾立。十二月丙寅，省寧州之江陽、犍為、安上三郡，合為宋昌郡。



 二年春正月癸巳朔，日有蝕之。廢南豫州刺史廬陵王義真為庶人，徙新安郡。



 乙未，以皇弟義恭為冠軍將軍，南豫州刺史。乙巳，大風，天有五色雲，占者以為有兵。高麗國遣使貢獻。執政使使者誅義真於新安。夏五月，江州刺史檀道濟、揚州刺史王弘入朝。帝居處所為多過失。乙酉，皇太后令曰：王室不造，天禍未悔，先帝創業弗永，棄世登遐。義符長嗣，屬當天位，不謂窮凶極悖，一至於此。大行在殯，宇內哀惶，幸災肆於悖詞，喜容表於在
 戚。至乃徵召樂府，鳩集伶官，優倡管弘，靡不備奏，珍羞甘膳，有加平日。採擇媵御，產子就宮，鋋然無怍，醜聲四達。及懿后崩背，重加天罰，親與左右執紼歌呼，推排梓宮，抃掌笑謔，殿省備聞。加復日夜媟狎，群小慢戲，興造千計，費用萬端，帑藏空虛，人力殫盡。刑罰苛虐，幽囚日增。居帝王之位，好阜隸之役；處萬乘之尊，悅廝養之事。親執鞭撲，毆擊無辜，以為笑樂。穿池築觀，朝成暮毀；徵發工匠，疲極兆民。遠近歎嗟，人神怨怒。社稷將墜，豈可
 復嗣守洪業，君臨萬邦。今廢為營陽王，一依漢昌邑、晉海西故事。奉迎鎮西將軍宜都王義隆入纂皇統。



 始徐羨之、傅亮將廢帝，諷王弘、檀道濟求赴國訃。弘等來朝，使中書舍人邢安泰、潘盛為內應。是旦，道濟、謝晦領兵居前，羨之等隨後，因東掖門開，入自雲龍門。盛等先戒宿衛，莫有禦者。時帝於華林園為列肆，親自酤賣。又開瀆聚土，以象破岡埭，與左右引船唱呼，以為歡樂。夕游天泉池，即龍舟而寢。其朝未興，兵士進，殺二侍者於帝
 側，傷帝指。扶出東皞，就收璽紱，群臣拜辭，送於東宮，遂幽於吳郡。是日，赦死罪以下。太后令奉還璽紱，檀道濟入守朝堂。六月癸丑，徐羨之等使中書舍人邢安泰弒帝於金昌亭。帝有勇力，不即受制，突走出昌門，追以門關踣之，致殞。時年十九。



\end{pinyinscope}