\article{列傳一百九十四}

\begin{pinyinscope}
江忠源弟忠濟族弟忠信羅澤南

江忠源，字岷樵，湖南新寧人。道光十七年舉人。究心經世之學，伉爽尚義。公車入京，初謁曾國籓，國籓曰：「吾生平未見如此人，當立名天下，然終以節烈死。」大挑教職，回籍。察教匪亂將作，陰以兵法部勒鄉里子弟。既而黃背峒盜雷再浩果勾結廣西莠民為亂，一戰破其巢，擒再浩戮之。以功擢知縣，揀發浙江。秀水災，奉檄往賑，遂權縣事。賑務畢舉，擒劇盜十數，邑大治。巡撫吳文鎔待以國士，補麗水，檄治海塘。文宗即位，曾國籓應詔薦其才，送部引見，尋以父憂去官。

咸豐元年，大學士賽尚阿督師剿粵匪，調赴軍前，副都統烏蘭泰深倚重，事必諮而行。忠源招舊所練鄉兵五百人，使弟忠濬率以往，號「楚勇」。賊氛方熾，官兵莫攖其鋒。忠源勇始至，偪賊而壘。賊輕其少，且新集，急犯之。堅壁不出，逼近始馳突，斬級數百，一軍皆驚。累功賜花翎，擢同知直隸州。賊聚永安，向榮與烏蘭泰不協，忠源調和，勿聽，知必敗，引疾回籍。

二年春，賊果突圍出犯桂林。忠源聞警，增募千人，偕劉長佑兼程赴援，未至，烏蘭泰傷歿於軍，自是獨領一軍，進扼桂林城外鸕鶿洲，三戰皆捷，圍尋解，擢知府。賊竄全州，將趨湖南，忠源偕諸軍進擊。賊陷城不守，復出竄，悉載輜重舟中，期水陸並下。忠源發樹塞河，截賊蓑衣渡，鏖戰兩晝夜，悍酋馮雲山中砲死。賊棄舟夜遁，盡獲其輜重。忠源先請扼東岸，未用其策，賊由東竄入湖南，陷道州。又議賊眾不滿萬，慮日久裹脅眾，分防不如合剿，遠堵不如近攻。於是諸軍合攻道州，賊堅壁，意在久踞。購城中內應，約期襲之。賊走藍山、嘉禾，犯桂陽，陷郴州。忠源謂後路進剿愈急，前路攻陷愈多，請仍申合剿之議，當事不省，賊益張，徑犯長沙。忠源偕總兵和春馳援，至則賊已踞城南，窟穴民廛，攻城甚急。忠源望見天心閣地勢高，賊柵其上，驚曰：「賊據此，長沙危矣！」率死士爭之，賊敗退。趣移壘逼賊，共汲一井，擊柝相聞。忠源弟忠濟自郴州尾賊至，約夾擊，為伏賊所傷。縋入城商方略，因語眾曰：「官軍四面集，惟河西一路空虛。賊奪民舟渡江掠食，食盡將他竄。宜重兵扼回龍塘。」巡撫張亮基韙之，而諸將逡巡莫前。時賽尚阿罷，徐廣縉代之，未至，城內外巡撫三，提督二，總兵十，莫相統攝。忠源赴湘潭，請於廣縉，不省。賊卒由回龍塘竄陷岳州，遂破武昌。忠源痛謀不見用，不欲東。張亮基奏留守湖南，剿平巴陵土匪，調赴瀏陽剿徵義堂會匪周國虞，斬馘七百，解散萬人。瀏陽平，擢道員。

三年正月，授湖北按察使，張亮基署總督，兵事悉倚之。剿平通城、崇陽、嘉魚、蒲圻諸匪，擒其渠劉立簡、陳百斗、熊開宇等。文宗知忠源忠勇可恃，命率所部赴向榮軍，尋命幫辦江南軍務。瀕行，上疏切論軍事，略曰：「粵寇之亂，用兵數年，糜餉二千萬，人無固志，地罕堅城。臣出入鋒鏑，於今三年，謹策其大端，惟聖明裁察：一曰嚴軍法。將不行法，是謂無將；兵不用法，是為無兵。全州以失援陷而左次相仍，道州以棄城陷而潰逃踵接；岳州設防而不能為旦夕之守，九江列艦而不能遏水陸之沖。豈有他哉？畏賊之念中之也。賊嘗致死於我，而我不能致死於賊。賊之戰也，驅新附於前，以故黨乘其後，卻則擊殺。故賊退必死而進乃生，我退必生而進則死，不待戰陣，而勝負分焉已。誠欲反怯為強，莫若易寬為猛。皇上執法以馭將帥，將帥執法以馭偏裨，偏裨執法以馭兵士。避寇者誅，不援者誅，未令而退者誅。法令既嚴，軍聲自壯。此討賊之大端也。一曰撤提鎮。承平既久，宿將凋亡，提鎮大臣，積資可待。位尊則意為趨避，偏裨不敢與爭；權重則法難驟加，督撫不能擅決。人情當齒壯官卑之日，輒思發奮為雄，位高則進取念衰，必不能踔厲以赴時會。且軍興數載，饋餉滋艱，提鎮所需，較副參懸絕。裁一提鎮，養精兵二百而有餘。奚取以有限脂膏，奉此無益之提鎮？誠擇一深明將略者統制其間，餘則悉歸休致。副將以下，量擢其才。此整軍之要道也。一曰汰冗兵。選兵膽氣為上，堅樸次之，技藝又次之。質實耐苦之人，令進則進，令退則退，其身聽命於將而不知它。浮怯之徒，無事則趨蹌觀美，臨陣則退縮旁徨，論功則鉆刺以圖美官，遇敗則推諉以逃咎戾，宜汰者一也。徵調頻煩，或羸老備籍，坐耗資糧，或部曲散亡，驚魂甫定。當此餉糈匱絀，豈容更益虛糜，宜汰者二也。誠敕各營將領，討部曲而嚴察之，氣充膽壯者備攻剿，樸實堅苦者備屯防。舍此二端，盡歸釐汰，此致強之急務也。一曰明賞罰。勝有賞，敗有罰，亙古不變之常經也。顧勝有賞而賞非勝，則不如無賞；敗有罰而罰非敗，則不如無罰。無賞無罰，人猶冀賞罰之時；賞非其功，罰非其罪，則懲勸之用乖，怨讟之聲作，而軍事不可為矣。今戰勝有功，固當賞錄，左右侍從，獎敘尤多；且未嘗行一失律之誅，按一縱寇之罪。勝敗本兵家之常，主兵者每言勝而諱敗；功過本無妨互見，主兵者輒匿過而言功。治承平天下且不可，況危亂之世哉？夫軍中賞罰未可一概論。勝固當賞，或旅進取斬級以冒功，或追擊貪貨財而得小，則當罰；敗固當罰，或邁勇先驅，後援不繼，或大軍已卻，一將獨前，則當賞。今大帥據營將之言，營將恃左右之口。功罪之實，非採訪所可知，好惡之心，因毀譽而多舛。求是非洽乎人心，難矣。自非親歷行陣，開誠布公，何以慰軍士之心而振披靡之習？此風氣不可不急為振拔者也。一曰戒浪戰。用兵之道，能守而後能戰，能制人而後不制於人，能避賊之長而後可用吾之短。臣自廣西以來，深觀賊勢，結營則因地築壘，環以深壕；置陣則正兵敵前，奇兵旁襲；止則遍購徒黨，伺吾虛實；行則遙壯聲威，乘吾張皇。故嘗以為賊止則當扼要以斷其饋濟，嚴兵以截其奔逃；賊行則當逆擊以遏其鋒，設伏以撓其勢。乃我之圍賊不嚴守而攻堅，追賊不截歸而尾擊，小有挫失，士氣先頹。此兵法不可不變計者也。一曰察地勢。勢者非圖史所載山川一定之險也。視賊出入之途，先為之防，察賊分合之機，遙為之制；則漸車之澮，數仞之岡，茍形勢在所必爭，即事機不容或失。全州蓑衣渡之戰，寇焰已摧，宜速壁河東斷其右臂；道州之役，寇鋒已挫，宜分屯七里橋扼其東趨；長沙將解圍，則宜堅壁回龍潭、土橋頭，使賊不得西犯。它若道州蓮花池、蓮濤灣，死地六十里，而縱之使生；湘陰臨資口、岳州城陵磯皆必爭之區，而縱之使遁。禍機在咫尺之間，流毒遂在千里之外。此敗轍之不可不深鑒者也。一曰嚴約束。殺賊所以安民，安民乃可殺賊。粵寇慘虐，不可勝言，然擇肥而噬，窮簷不暇搜求。或偽結民心，多償市直。兵則攫取奸污，窮戶且難幸免。故於賊且有恕詞，於兵能無怨毒。且長夫估客，游蕩無常，託偽營裝，恣行淫掠，鄉民畏懼，莫敢誰何。應敕諸營首嚴防制，備冊時稽。犯則軍法按行，絕其芽蘗。此結民心毖後患之要圖也。一曰寬脅從。粵寇徒黨，喪亡實多，煨燼之餘，類多附脅。平昔會徒盜賊，寬典相蒙，監禁軍流，乘時放逸，命為前導，尤所甘心。凡此法無可逭，自爾獲焉必殺。至若良民驅迫，骨肉羈縻，此中進退維谷之忱，艱苦顛連之狀，每一念及，輒用隱傷。宜敕各營刊示射達，臨陣建免死之旗，令其倒戈以赴，曲賜保全。既可探賊情，復以攜賊黨。此尤好生盛德，討賊機宜之大權也。行此八者，破格以攬奇才，便宜以畀賢帥，擇良吏以固根本，嚴綜覈以裕餉源。如此而盜賊不滅，盛治不興，原斬臣首以謝天下。」疏入，上嘉納之。

行至九江，聞南昌被圍，方有旨促援鳳陽，疏請先援江西，率兵千三百人，三晝夜馳抵南昌。巡撫張芾舉王命旗牌授忠源，戰守事悉聽指揮。忠源火城外廛廬，斬逃者，謂章江門最受敵，自當之，日登城督戰。賊穴地轟城，崩數十丈。刃斃先登賊，囊土填缺。數突門出戰，夜遣死士縋下焚賊營。詔嘉獎，被珍賚。尋湖南援師至，分軍扼樟樹鎮，遣羅澤南剿平泰和、萬安、安福土匪。守南昌九十餘日，至八月，屢砲毀賊壘，沉賊船，乘風縱火，賊乃遁。詔嘉其功，加二品頂戴。賊退據九江，分擾湖北興國，逕犯田家鎮。忠源赴援，部兵二千，途阻不能遽達，先挈親兵數十人抵田家鎮。甫一日，賊舟乘風大至，道員徐豐玉等死之。忠源自劾，詔原之，降四級留任，尋擢安徽巡撫。

賊已陷黃州、漢陽，圍武昌。沿江擊賊，敗之，武昌解嚴。疏請增兵萬人，當淮南一路，而湖北留其兵不盡遣，僅率兵二千冒雨行。將士疲頓，忠源亦遘疾。至六安，賊已陷桐城、舒城。吏民遮留，不可，留千人守六安，舁疾抵廬州。部署未定，賊已大至。城中合援兵團勇僅三千人，忠源力疾守陴，迭挫撲城之賊。地道轟城屢圮，皆奮擊卻之。詔嘉忠源力保危城，躬馳戰陣，賜號霍隆武巴圖魯。時陜甘總督舒興阿兵萬餘，畏葸不進。忠源弟忠濬偕劉長佑來援，駐城外五里墩，阻不得前。被圍月餘，廬州知府胡元煒陰通賊，賊知城中食乏，軍火將盡，攻益急。水西門圮，且戰且修築。賊突自南門緣梯入，忠源掣刀自刎。左右持之，一僕負之行，忠源奮脫。轉戰至水閘橋，身受七創，投古塘死之。布政使劉裕珍，池州知府陳源兗，同知鄒漢勛、胡子雝，縣丞興福、艾延輝，副將松安，參將馬良、戴文淵，同時殉難。胡元煒竟降賊。忠濬募人求其尸。後八日，部卒周昌跡得之，負出，面如生。

事聞，文宗震悼，贈總督，予騎都尉兼雲騎尉世職，入祀昭忠祠，謚忠烈。同治初，江南平，追念前功，予三等輕車都尉世職，湖南、江西並建專祠，湖北省城與羅澤南合祀三忠祠。忠源歿逾年，湖南有寇警，弟忠淑奉檄募勇助剿。母陳出私財助餉，並懸重賞以勵眾。事定，巡撫駱秉章以聞，特旨予忠源父母三代一品封典。忠源弟三人，忠濬、忠濟、忠淑，族弟忠義、忠信，皆自忠源初起即從軍中。忠濬、忠義自有傳。

忠濟，從守長沙，城壞，堵缺口，殺登城賊數十，以勇名。三年，忠源赴湖北，以舊部千人付忠濟留長沙。忠源剿賊通城，兵單不利，忠濟倍道赴援，戰於桂口，斬賊首陳申子於陣，又破何田俊等，焚其巢；及援南昌，兩塞城缺，斬賊之先登者。巡撫張芾疏稱其精敏勇敢，軍中畏服，累功擢候選知府。江西解嚴後，忠濟回籍侍母。忠源既歿，有旨仍用忠濟及忠濬率兵剿賊。忠濬方赴援廬州，從和春攻剿。忠濟為駱秉章調赴藍山、寧遠剿土匪，連破賊解圍，擢道員。五年，駐防岳州。胡林翼攻武昌未下，賊勾結崇陽、通城土匪，忠濟遣兵復通城，遂留駐。六年春，江西賊由義寧竄至，忠濟進擊，連破賊壘，而悍黨集數萬，為所圍，力戰三日，營陷，死之。贈按察使銜，予騎都尉世職，謚壯節。

忠信，少跅弛不羈，年十六，從忠源赴廣西軍。犯軍令，忠源將斬之，眾為乞免。及遇賊，驍捷敢戰，常為軍鋒，累加擢千總。聞忠源被圍廬州，從忠濬赴援。比至，壁西門外五里墩不得進。忠信夜率壯士十餘人，潛越賊營，縋入城，告以援至。留城中，屢完城缺，縋出攻賊壘，殺賊，擢守備，賜花翎。及城陷，忠源揮之去。五年，從忠濬復廬州，功多，擢游擊，賜號毅勇巴圖魯。忠濬假歸，代統其眾。六年，從和春克三河、巢縣，累擢副將。從秦定三規桐城，建議出奇兵夾擊，連破賊營十有六，進逼城下，賊大出，迎擊，進至東門外，躍馬越壕擒賊將，砲丸中左腋，殞於陣。予雲騎尉世職，謚忠節。忠濟、忠信並附祀忠源專祠。

羅澤南，字仲岳，湖南湘鄉人。諸生，講學鄉里，從游甚眾。咸豐元年，舉孝廉方正。二年，粵匪犯長沙，澤南在籍倡辦團練。三年，以勞敘訓導。曾國籓奉命督鄉兵，檄剿平桂東土匪，擢知縣。江忠源援江西，乞師於國籓，乃令澤南率以往。所部多起書生，初臨行陣，戰南昌城下，爭奮搏，死者數人。國籓聞之，喜曰：「湘軍果可用。」及圍解，剿安福土匪，以三百人破賊數千，擢同知直隸州。歸湖南，剿平永興土匪，所部增至千人，屯衡州。與國籓簡軍實，更營制，教練歷半載。

四年六月，偕塔齊布進攻岳州，以大橋為賊所必爭，堅扼不動，伺便突出擊之，三戰皆捷，殲賊千。閏七月，破高橋賊壘九，賊退踞城陵磯，偕塔齊布乘勝進擊，連破賊營，賊遂遁走，擢知府，賜花翎。自是湘軍名始播，以澤南與塔齊布並稱。轉戰而東，復崇陽，擊走咸寧賊，再敗之金牛，進駐紫坊。曾國籓會諸將於金口，議攻武昌。澤南繪圖獻方略，謂由紫坊出武昌有二道，請以塔齊布扼洪山，而自攻花園。賊萬餘踞花園，築堅壘，一枕大江，一瀕青林湖，一跨長堤，深溝重柵，峙江東岸，與蝦蟆磯對壘。列巨砲向江內外，分阻水陸兩路。澤南率隊直趨花園，賊憑木城發砲。士卒蛇行而進，三伏三起，已逼賊壘，分兵奪賊舟，舟賊退，營賊亦亂，三壘同下。翌日又破占魚套賊營，其竄洪山者，為塔齊布所扼，賊夜棄城走。武昌、漢陽皆復，距會議僅七日。捷聞，以道員記名，尋授浙江寧紹臺道，國籓請仍留軍。

賊據興國，分陷大冶。澤南馳克興國，塔齊布亦克武昌、大冶，乃規取田家鎮。賊以鐵鎖截水師，而踞半壁山為犄角，夾江而守。澤南進駐馬嶺坳，距半壁山三里許。賊數千突來犯，而由田鎮渡江來援者近萬人。澤南兵僅二千，令堅伏，度賊懈，奮擊，賊大潰，後路為我軍所阻，墜崖死者數千，遂奪半壁山，水師斷橫江鐵鎖，燔賊舟，克田家鎮，賜號普鏗額巴圖魯，加按察使銜。時議水陸軍分三路進剿，總督楊霈督江北岸軍，澤南偕塔齊布攻其南，曾國籓督水師循江下。霈不能軍，賊復北趨，乃偕塔齊布改北渡江，復廣濟、黃梅。賊退踞孔隴驛、小池口，澤南約諸軍會攻。渡江未半，賊來犯，軍少卻，澤南傷臂，仍指揮沖突，分兵破街口賊壘，賊酋羅大綱引去。是役也，五千人破賊二萬，賊乃盡撤沿江諸營，並守九江。塔齊布圍攻之，澤南別剿盔山，遏湖口援賊。會水師入鄱陽湖，為賊所襲，輜重皆失。國籓馳入澤南營，而水師阻湖口不得出。

五年，湖北官軍屢敗，武昌復陷。澤南從國籓入南昌，赴援饒州，戰於陳家山、大松林，大破賊，復弋陽。又援廣信，破賊於城西烏石山，復之。連復興安、德興、浮梁，進剿義寧。敗賊於梁口、鼇嶺，復義寧，加布政使銜。澤南見江西軍事不得要領，上書國籓，略曰：「九江逼近江寧，兼牽制武昌，故賊以全力爭之。犯弋陽，援廣信，從信水下彭蠡，抄我師之右；據義寧，守梅嶺，從修水下彭蠡，抄我師之左。今兩處平定，九江門戶漸固，惟湖北通城等處群盜如毛。江西之義寧、武寧，湖南之平江、巴陵，終無安枕之日。欲制九江之命，宜從武昌而下；如解武昌之圍，宜從崇、通而入。為今之計，當以湖口水師、九江陸師截賊船之上下，更選勁旅掃崇、通以進武昌，由武昌以規九江。東南全局，庶有轉機。」國籓據以上聞，遂命澤南移師湖北會剿，以塔齊布舊將彭三元、普承堯所部寶勇隸之，凡五千人。

九月，至通城。賊號數萬，皆烏合，一戰而潰。進奪桂口要隘，克崇陽，駐軍羊樓峒。悍賊韋俊、石達開合黨二萬餘自蒲圻來犯，截擊走之。胡林翼來勞師，合攻蒲圻，復其城，乘霧進克咸寧。自是武昌以南無賊蹤。十一月，師抵紫坊，與林翼議進取次第。澤南屯洪山，林翼屯城南堤上，水師駐金口。賊於城外築堅壘十三，與城埒。初戰，賊二萬出十字街，林翼與交綏，數卻數進。澤南與李續賓分兩路潛抄賊壘，破十字街營，盡毀城東南諸壘。八步街口為我軍通江要路，塘角為賊糧運所出，先後攻破之，焚其船廠，環西北賊壘亦盡。賊又由望山門外葺石壘二，揮軍蹋平之；又迭於窯灣、塘角逐賊，殲戮數千，賊遂閉城不出。

石達開自崇陽敗後，竄入江西，勢復張。曾國籓檄澤南回援，澤南以武漢為南北樞紐，若湘勇驟撤，胡林翼一軍不能獨立，現在賊糧將盡，功在垂成，舍之非計。其父年八十，貽書軍中勖以忠義，林翼以聞，六年二月，詔特予澤南祖父母、父母二品封典，以示旌異。三月，賊開門出撲，澤南親督戰。援賊大隊繼至，我軍自洪山馳下，奮擊追逐，直抵城下，飛砲中澤南左額，血流被面。駐馬一時許，歸洪山，猶危坐營外，指畫戰狀。翌日，卒於軍。文宗震悼，詔依巡撫例議恤。賜其父嘉旦頭品頂戴，子兆作、兆升皆舉人，予騎都尉世職。入祀昭忠祠，本籍、湖北、江西建立專祠，謚忠節。及江南平，穆宗追念前勞，加一雲騎尉世職。

澤南所著有小學韻語、西銘講義、周易附說、人極衍義、姚江學辨、方輿要覽諸書。體用兼備，一宗程、硃，學者稱羅山先生。嘗論兵略，謂大學首章「知止」數語盡之，左傳「再衰」、「三竭」之言，其注腳也。弟子從軍多成名將，最著者李續賓、李續宜、王珍、劉騰鴻、蔣益澧，皆自有傳。其早死兵事名未顯者，有鍾近衡，少事澤南，以克己自勵，日記言動，有過立起自責。澤南語劉蓉曰：「吾門為己之學，鍾生其庶幾乎！」從平郴、桂土匪，敘從九品。咸豐四年，粵匪由江寧上竄犯岳州，偕弟近濂各將五百人從王珍破賊於靖港，追至蒲圻羊樓峒，戰失利，死之。王珍退保岳州，賊又大至，近濂亦戰歿。易良幹、謝邦翰，並戰死南昌城下。邦翰死後，李續賓代領其眾，所稱「湘右營」者是也。諸人皆湘鄉人，後並附祀澤南專祠。

論曰：湖南募勇出境剿賊，自江忠源始。曾國籓立湘軍，則羅澤南實左右之。樸誠勇敢之風，皆二人所提倡也。忠源受知於文宗，已大用而遽殞。澤南定力爭上游之策，功未竟而身殲，天下惜之。忠源言兵事一疏，澤南籌援鄂一書，為大局成敗所關，並列之以存龜鑒。此大將風規，不第為楚材之弁冕已。


\end{pinyinscope}