\article{志一百二十二}

\begin{pinyinscope}
藝文三

子部十四類：一曰儒家，二曰兵家，三曰法家，四曰農家，五曰醫家，六曰天文算法，七曰術數，八曰藝術，九曰譜錄，十曰雜家，十一曰類書，十二曰小說，十三曰釋家，十四曰道家。

儒家類

勸善要言一卷。世祖御撰。資政要覽三卷，後序一卷。順治十二年，世祖御撰。內則衍義十六卷。順治十三年，世祖御定。聖諭廣訓一卷。聖諭，聖祖御撰；廣訓，世宗推繹。庭訓格言一卷。雍正八年，世宗御纂。日知薈說四卷。乾隆元年，高宗御撰。孝經衍義一百卷。順治十三年奉敕撰，康熙二十一年告成。硃子全書六十六卷，康熙五十二年，李光地等奉敕撰。性理精義十二卷。康熙五十六年，李光地等奉敕撰。執中成憲八卷。雍正六年敕撰。御覽經史講義三十一卷。乾隆十四年，蔣溥等奉敕撰。孔子家語疏證十卷。陳士珂撰。孔子家語疏證六卷。孫志祖撰。孔子家語證譌十一卷。範家相撰。孔子集語十七卷。孫星衍撰。孔叢子正義五卷。姜兆錫撰。曾子注釋四卷。阮福撰。子思內篇五卷，外篇二卷。黃以周撰。刪定荀子一卷。方苞撰。荀子楊倞注校二十卷，附校勘補遺一卷。謝墉撰。荀子補注一卷。劉臺拱撰。荀子補注二卷。郝懿行撰。荀子集解二十卷。王先謙撰。賈子次詁十六卷。王耕心撰。鹽鐵論考證三卷。張敦仁撰。新序校補一卷，說苑校補一卷。盧文弨撰。讀說苑一卷。俞樾撰。潛夫論箋十卷。汪繼培撰。周子疏解四卷。王明弼撰。讀周子札記不分卷。崔紀撰。通書注一卷。李光地撰。通書集解二卷。王植撰。通書解拾遺一卷，後錄一卷。李文炤撰。太極圖說論十四卷。王嗣槐撰。太極圖說集注一卷。孫子昶撰。太極圖說集釋一卷。王植撰。太極圖說注解不分卷。陳兆咸撰。太極圖解拾遺一卷。李文炤撰。太極圖說遺議一卷。毛奇齡撰。張子淵源錄十卷。張鏐撰。張子正蒙注九卷。王夫之撰。注解正蒙二卷。李光地撰。正蒙初義十七卷。王植撰。正蒙集解九卷。李文炤撰。西銘集釋一卷。王植撰。西銘解拾遺一卷，後錄一卷。李文炤撰。西銘講義一卷。羅澤南撰。二程學案二卷。黃宗羲撰。二程子遺書纂二卷。李光地撰。二程語錄十八卷。張伯行撰。程門主敬錄一卷。謝文洊撰。集程硃格物法一卷。王澍撰。邵子觀物篇注二卷。李光地撰。皇極經世考三卷。徐文靖撰。尊硃要旨一卷。李光地撰。讀硃隨筆四卷。陸隴其撰。硃子語類輯略八卷。張伯行撰。硃子聖學考略十卷。硃澤澐撰。紫陽大旨八卷。秦云爽撰。硃子學歸二十三卷。鄭端撰。硃子為學考三卷。童能靈撰。硃子語類纂十三卷。王鉞撰。集硃子讀書法一卷。王澍撰。硃子講習輯要編十卷。龍啟垣撰。硃子言行錄八卷。舒敬亭撰。硃子語類日鈔五卷。陳澧撰。考正硃子晚年定論二卷。孫承澤撰。硃子晚年全論八卷。李紱撰。硃子論定文鈔二十卷。吳震方撰。述硃質疑十六卷。夏炘撰。近思錄集注十四卷。茅星來撰。近思錄集解十四卷。江永撰。近思錄集解九卷。李文炤撰。近思錄集解十四卷，續近思錄十四卷，廣近思錄十四卷。張伯行撰。近思續錄四卷。劉源淥撰。讀近思錄一卷。汪紱撰。續近思錄二十八卷。鄭光羲撰。小學集解六卷，小學衍義八十六卷。張伯行撰。小學集解六卷。黃澄撰。小學集解六卷。蔣承修撰。小學纂注六卷。高愈撰。小學纂注二卷。彭定求撰。小學淺說一卷。郭長清撰。小學分節二卷。高熊徵撰。小學句讀記六卷。王建常撰。小學大全解名六卷。陸有容、謝庭芝、沈眉同撰。續小學六卷。葉珍撰。硃子白鹿洞規條目二十卷。王澍撰。讀白鹿洞規大義五卷。任德成撰。陸子學譜二十卷。李紱撰。大學衍義輯要六卷，補輯要十二卷。陳宏謀撰。大學衍義續七十卷。強汝詢撰。薛子條貫篇十三卷，續篇十三卷。戴楫撰。薛文清讀書錄八卷。張伯行節錄。薛文清讀書錄鈔四卷。陸緯撰。讀書錄鈔二卷。紀大奎撰。讀讀書錄一卷。汪紱撰。薛氏粹語四卷。劉世謩撰。王陽明遺書疏證四卷。胡泉撰。王學質疑五卷，附錄一卷。張烈撰。姚江學辨二卷。羅澤南撰。呂子節錄四卷，補遺一卷。陳宏謀撰。呂語解釋四卷。尹會一撰。新吾粹語四卷。汪霦原撰。呻吟語質疑一卷。陸隴其撰。周程張硃正脈不分卷。魏裔介撰。濂洛關閩書十九卷。張伯行撰。三子定論五卷。王復禮撰。王劉異同五卷。黃百家撰。下學指南一卷。當務書一卷。顧炎武撰。思問錄內外篇二卷，語錄二卷。王夫之撰。理學心傳纂要八卷，歲寒居答問二卷，附錄一卷，語錄二卷。孫奇逢撰。觀感錄一卷，悔過自新錄一卷。李顒撰。二曲粹言四卷。吳鳳藻撰。二曲集錄要四卷。倪元坦撰。毋欺錄一卷。硃用純撰。洙泗問津一卷。巢鳴盛撰。匏瓜錄六卷。芮長恤撰。潛室劄記二卷。刁包撰。思辨錄輯要三十五卷，論學酬答四卷。陸世儀撰，張伯行刪削。思辨錄疑義一卷。劉蓉撰。聖學入門書一卷，淮雲問答一卷。陳瑚撰。言行見聞錄四卷，備忘錄四卷，近古錄四卷，初學備忘錄三卷，經正錄一卷，原記一卷，答問一卷。張履祥撰。事心錄一卷。萬斯大撰。正學隅見述一卷。王弘撰撰。存學編四卷，存性編二卷，存治編一卷，存人編四卷。顏元撰。顏習齋言行錄二卷。鍾錂撰。顏氏學記十卷。戴望撰。顏學辨八卷。程朝儀撰。大學辨業四卷，聖經學規纂二卷，論學二卷，小學稽業五卷，瘳忘篇二卷，平書訂十四卷。李恭撰。藤陰劄記不分卷，明辨錄二卷。孫承澤撰。學言三卷。白允謙撰。紫陽通志錄四卷。高世泰撰。此菴語錄十卷。胡統虞撰。張界軒集八卷。張時為撰。性圖一卷。黃採撰。學案一卷。王甡撰。致知格物解二卷，論性書二卷，約言錄二卷，希賢錄十卷。魏裔介撰。知言錄一卷，儒宗錄一卷，庸言一卷。魏象樞撰。郝雪海筆記三卷。郝浴撰。讀書質疑二卷，欲從錄十卷。王錟撰。臆言四卷。硃顯祖撰。儒宗理要二十九卷。張能鱗撰。理學辨一卷。王庭撰。常語筆存一卷。湯斌撰。理學要旨不分卷。耿介撰。雙橋隨筆十二卷。周召撰。閑道錄三卷，下學劄記三卷。熊賜履撰。榕村語錄三十卷，榕村講授三卷，經書筆記、讀書筆錄共一卷，道南講授三卷，觀瀾錄一卷，初夏錄一卷。李光地撰。三魚堂賸言十二卷，松陽鈔存二卷，學術辨一卷，問學錄四卷，日記十卷。陸隴其撰。性理譜五卷。蕭企昭撰。困學錄集粹八卷，性理正宗四十卷。張伯行撰。儒門法語一卷。彭定求撰。讀書偶記三卷，勵志雜錄一卷。雷鋐撰。理學逢源十二卷，讀困知記一卷，讀問學錄一卷。汪紱撰。儒林譜一卷。焦袁熹撰。大儒粹語二十八卷。顧棟高撰。憤助編四卷。蔡方炳撰。溯流史學鈔二十卷。張沐撰。程功錄五卷。楊名時撰。切近編一卷。桑調元、沈廷芳編。沈端愨遺書四卷。沈近思撰。健餘劄記四卷，讀書筆記四卷。尹會一撰。聖賢儒史一卷。王復禮撰。理學正宗十五卷，事親庸言二十卷。竇克勤撰。性理纂要八卷，天理主敬圖一卷。冉覲祖撰。嵩陽學凡六卷。景日钁撰。會語支言四卷。陸鳴鼇撰。性理大中二十八卷。應手為謙撰。體獨私鈔四卷。黃百家撰。信陽子卓錄八卷。張鵬翮撰。正修錄三卷。於準撰。心印正說三十四卷。吳臺碩撰。尊道集四卷。硃搴撰。儒門語要六卷。儒學入門一卷。慎獨圖說一卷。倪元坦撰。讀書日記六卷。劉源淥撰。性理辨義二十卷。王建衡撰。原善三卷。戴震撰。靜用堂偶編十卷。塗天相撰。廣字義三卷。黃叔璥撰。虛谷遺書三卷。何國材撰。慎思錄二卷。李南暉撰。載道集六十卷。許焞撰。恥亭遺書十卷。周宗濂撰。棉陽學準五卷。藍鼎元撰。絅齋隨筆一卷。孔毓焞撰。躬行實踐錄十五卷。桑調元撰。理學疑問四卷。童能靈撰。性理淺說一卷。郭長清撰。淑艾錄十四卷，下學編十四卷。祝洤撰。逸語十卷。曹廷棟撰。困勉齋私記四卷。閻循觀撰。明儒講學考一卷。程嗣章撰。讀書小記三十一卷。範爾梅撰。東莞學案不分卷。吳鼎撰。坊表錄六卷。蘇宗經撰。宗輝錄六卷。陸元綸撰。省身錄一卷。王灝撰。省身錄十卷。蘇源生撰。懺摩錄一卷。彭兆蓀撰。省疚錄一卷。孔廣牧撰。非石子二卷。鈕樹玉撰。養一齋劄記九卷。潘德輿撰。焚香錄一卷，求復錄一卷，晚聞錄一卷。孟超然撰。倭文端遺書十四卷。倭仁撰。忱行錄二卷。邵懿辰撰。梅窗碎錄六卷。陳會芳撰。弟子箴言十四卷。胡達源撰。畜德錄二十卷。席啟圖撰。大意尊聞三卷，進修錄一卷，未能錄二卷，志學錄八卷，俟命錄十卷。方宗誠撰。來復堂學內篇四卷，學外篇六卷，講義四卷。丁大椿撰。生齋讀易日識六卷，自知錄三卷，自識一卷，自識續一卷。方坰撰。經說拾餘一卷，經說弟子記一卷。胡泉撰。敦艮齋遺書十七卷。徐潤第撰。辨心性二卷，心述三卷，性述三卷。方潛撰。持志塾言二卷。劉熙載撰。理學辨似一卷。潘欲仁撰。孝友堂家規一卷，家訓一卷。孫奇逢撰。奉常家訓一卷。王時敏撰。喪祭雜記一卷，訓子語一卷。張履祥撰。養正類編十三卷。張伯行撰。蔣氏家訓一卷。蔣伊撰。家規一卷。竇克勤撰。家規三卷。倪元坦撰。範身集略四卷。秦坊撰。裏堂家訓一卷。焦循撰。雙節堂庸訓六卷。汪輝祖撰。敬義堂家訓一卷。紀大奎撰。喪禮輯略二卷，家誡錄一卷。孟超然撰。養蒙大訓一卷。熊大年撰。養正篇一卷，初學先言一卷。謝文洊撰。閑家編八卷。王士俊撰。先正遺規四卷。汪正撰。人範六卷。蔣元撰。身範十三卷。孫希硃撰。五種遺規十五卷。陳宏謀撰。學規類編二十七卷。張伯行撰。學規一卷，訓門人語一卷。張履祥撰。學約續編十四卷。孫承澤撰。教習堂條約一卷。徐乾學撰。鼇峰學約一卷。蔡世遠撰。泌陽學規一卷，尋樂堂學規一卷。竇克勤撰。志學會規一卷。倪元坦撰。國朝先正學規匯鈔一卷。黃舒昺撰。箴友言一卷。趙青藜撰。士林彞訓八卷。關槐撰。古格言十二卷。梁章鉅撰。箴銘錄要一卷。倪元坦撰。座右銘類鈔一卷，續鈔一卷。汪汲、顧景濂同編。子史粹言二卷。丁晏撰。小學韻語一卷。羅澤南撰。女教經傳通纂二卷。任啟運撰。女學六卷。藍鼎元撰。秦氏閨訓新編十二卷。秦云爽撰。婦學一卷。章學誠撰。經世篇十二卷。顧炎武撰。明夷待訪錄二卷。黃宗羲撰。教民恆言一卷。魏裔介撰。繹志十九卷。胡承諾撰。擬太平策六卷。李恭撰。潛書四卷。唐甄撰。居濟一得八卷。張伯行撰。法書十卷。檀萃撰。治嘉格言一卷，蒞政摘要二卷。陸隴其撰。齊治錄三卷。於準編。萬世玉衡錄四卷。蔣伊撰。強學錄四卷。夏錫疇撰。仕學備餘二卷。紀大奎撰。樞言一卷，續樞言一卷，經論疏一卷。王柏心撰。校邠廬抗議二卷。馮桂芬撰。

唐太宗帝範四卷，宋袁採袁氏世範三卷，宋劉清之戒子通錄八卷，宋胡宏知言六卷、附錄一卷，宋劉萌明本釋三卷，宋呂祖謙少儀外傳二卷，宋項安世項氏家說十卷、附錄二卷，宋張洪、齊熙硃子讀書法四卷，舊題硃子撰家山圖書一卷。以上乾隆時敕輯。周管夷吾內業一卷，周漆雕子一卷，周宓不齊宓子一卷，周景子一卷，周世碩世子一卷，周魏斯魏文侯書一卷，周李克書一卷，周公孫尼子一卷，周孔穿讕言一卷，周甯越甯子一卷，周王孫子一卷，周李氏春秋一卷，周董無心董子一卷，周徐子一卷，周魯仲連魯連子一卷，周虞卿虞氏春秋一卷，漢硃建平原君書一卷，漢劉敬書一卷，漢賈山至言一卷，漢劉德河間獻王書一卷，漢兒寬書一卷，漢公孫弘書一卷，漢終軍書一卷，漢吾丘壽王書一卷，漢王逸正部一卷，漢仲長子昌言一卷，漢魏朗魏子一卷，魏周生烈要論一卷，魏王肅正論一卷，魏杜恕體論一卷，魏王基新書一卷，吳周昭周子一卷，吳顧譚新言一卷，吳陸景典語一卷，晉袁宏去伐論一卷，晉殷基通語一卷，晉譙周法訓一卷，晉袁準正論二卷、正書一卷，晉孫毓孫氏成敗志一卷，晉王嬰古今通論一卷，晉蔡洪化清經一卷，晉夏侯湛新論一卷，晉華譚新論一卷，晉陸機要覽一卷，晉梅氏新論一卷，晉虞喜志林新書一卷、廣林一卷、釋滯一卷、通疑一卷，晉干寶乾子一卷，晉顧夷義訓一卷，隋王邵讀書記一卷。以上馬國翰輯。魏文帝典論一卷，晉楊泉物理論一卷。以上黃奭輯。

兵家類

握奇經注一卷。李光地撰。握奇經解一卷。王脈撰。握奇經定本一卷，正義一卷，圖一卷。張惠言撰。孫子匯徵四卷。鄭端撰。孫子集注一卷。鄧廷羅撰。司馬法古注三卷，附音義一卷。曹元忠撰。軍禮司馬法考徵一卷。黃以周撰。衛公兵法輯本二卷，考證一卷。汪宗沂撰。懼謀錄四卷。顧炎武撰。兵謀一卷，兵法一卷。魏禧撰。兵鏡十一卷，兵鏡或問二卷。鄧廷羅撰。戊笈談兵十卷。汪紱撰。洴澼百金方十四卷。吳宮桂撰。治平勝算全書十六卷，年將軍兵法二卷。年羹堯撰。兵法類案十三卷。謝文洊撰。兵法集鑒六卷。史策先撰。兵鑒五卷，測海錄五卷。徐宗幹撰。行軍法戒錄二卷。秦光第撰。奇門行軍要略四卷。劉文淇撰。兵法入門一卷。左宗棠撰。武備志略五卷。傅禹撰。慎守要錄九卷。韓霖撰。防禦纂要一卷。游閎撰。堅壁清野議一卷。龔景瀚撰。練勇芻言五卷。王珍撰。臨陳心法一卷。劉連捷撰。簡練集一卷。程榮春撰。教練紀要十卷。謝瑛撰。武備輯要六卷，續編十卷。許乃釗撰。武備地利四卷。施永圖撰。讀史兵略四十六卷。胡林翼撰。百將傳二卷。丁日昌撰。學射錄二卷。李恭撰。貫虱心傳一卷。紀鑒撰。征南射法一卷，內家拳法一卷。黃百家撰。手臂錄四卷。吳殳撰。歷代車戰敘略一卷。張泰交撰。練閱火器陣紀一卷。薛熙撰。火器真訣解證一卷。沈善蒸撰。火器略說一卷。王達權、王韜同撰。中西火法一卷。薛鳳祚撰。砲規圖說一卷。陳暘撰。砲法撮要一卷。董祖修撰。

六韜逸文一卷。孫星衍輯。六韜逸文一卷。孫同元輯。六韜一卷。孫奭輯。太公兵法逸文一卷，武侯八陣心法輯略一卷。汪宗沂輯。別本司馬法一卷。張澍輯。

法家類

欽頒州縣事宜一卷。田文鏡撰。刪定管子一卷。方苞撰。管子校正二十四卷。戴望撰。管子義證八卷。洪頤煊撰。弟子職集解一卷。莊述祖撰。弟子職箋釋一卷。洪亮吉撰。弟子職集注一卷。任文田撰。弟子職注一卷。孫同元撰。弟子職正音一卷。許瀚撰。弟子職音誼一卷。鍾廣撰。弟子職正音一卷。王筠撰。管子地員篇注四卷。王紹蘭撰。商君書新校正五卷。嚴萬里撰。韓非子識誤三卷。顧廣圻撰。韓非子校正一卷。盧文弨撰。韓非子集解二十卷。王先慎撰。疑獄集箋四卷。陳芳生撰。洗冤錄詳義四卷，摭遺二卷。許梿、葛元煦撰。洗冤錄集證四卷。王乂槐撰。洗冤錄辨正一卷。瞿中溶撰。洗冤錄集解一卷。姚德豫撰。洗冤錄證四卷。剛毅撰。巡城條約一卷，風憲禁約一卷。魏裔介撰。提牢備考四卷。趙舒翹撰。審看擬式六卷。剛毅撰。爽鳩要錄二卷。蔣超伯撰。牧令書輯要十卷。徐致初撰。筮仕金鑒二卷。邵嗣宗撰。學治臆說二卷，續說一卷，說贅一卷，佐治藥言一卷，續一卷。汪輝祖撰。學治一得錄一卷。何耿繩撰。學治偶存八卷。陸維祺撰。吏治懸鏡一卷。徐文撰。續刑法敘略一卷。譚瑄撰。讀律佩觿一卷。王明德撰。讀律琯朗一卷。梁他山撰。讀律提綱一卷。楊榮緒撰。讀律心得三卷。劉衡撰。明刑管見錄一卷。穆翰撰。明刑教錄六卷。王祖源撰。折獄卮言一卷。陳士礦撰。辦案要略一卷。王乂槐撰。檢驗合參一卷。郎錦麒撰。幕學舉要一卷。萬維翰撰。未信編六卷。潘杓燦撰。蕭曹隨筆四卷。不著撰人氏名。治山經律劄記一卷。硃廷勱撰。守禾日記六卷。盧崇興撰。天臺治略八卷。戴兆佳撰。問心一隅二卷。何秋濤撰。寄簃文存八卷，二編二卷。沈家本撰。

宋鄭克折獄龜鑒八卷。乾隆時敕輯。周申不害申子一卷，漢晁錯新書一卷，漢崔寔政論一卷，魏劉廙部論一卷，魏阮武政論一卷，魏桓範世要論一卷，吳陳融要言一卷。以上馬國翰輯。李悝法經一卷。黃奭輯。

農家類

授時通考七十八卷。乾隆二年，鄂爾泰等奉敕撰。授衣廣訓二卷。嘉慶十三年，董誥等奉敕撰。補農書二卷。張履祥撰。梭山農譜三卷。劉應棠撰。恆產瑣言一卷。張英撰。寶訓八卷。郝懿行撰。農業易知錄三卷。鄭之任撰。澤農要錄六卷。吳邦慶撰。增訂教稼書四卷。盛百二撰。農雅六卷。倪倬撰。農候雜占四卷。梁章鉅撰。農圃備覽一卷。丁宜曾撰。區田書一卷。王心敬撰。區種五種五卷，附錄一卷。趙夢齡撰。江南催耕課稻篇不分卷。李彥章撰。豳風廣義三卷。楊屾撰。蠶桑萃編十五卷。衛傑撰。種桑說三卷，附飼蠶詩一卷。周凱撰。蠶桑說一卷。沈練撰。蠶桑簡編一卷。楊名颺撰。廣蠶桑說輯要二卷。仲學輅撰。廣蠶桑說輯補一卷。宗源瀚撰。桑志十卷。李聿修撰。湖蠶述四卷。汪曰楨撰。橡繭圖說二卷。劉祖震撰。樗繭譜一卷。鄭珍撰。木棉譜一卷。褚華撰。種苧麻法一卷。李厚裕撰。廣種柏樹興利除害條陳一卷。徐紹基撰。野菜贊一卷。顧景崇撰。撫郡農產考略二卷。何剛德撰。

元官撰農桑輯要七卷，元魯明善農桑衣食撮要二卷，元王禎農書二十二卷。以上乾隆時敕輯。神農書一卷，野老書一卷，周範蠡範子計然三卷，養魚經一卷，漢尹都尉書一卷，漢氾勝之書一卷，漢蔡癸書一卷，漢卜式養羊法一卷，唐郭橐駝種樹書一卷。以上馬國翰輯。範子計然一卷。黃奭輯。

醫家類

御定醫宗金鑒九十卷。乾隆十四年，鄂爾泰等奉敕撰。素問直解九卷。高世栻撰。素問集注九卷。張志聰撰。素問懸解十三卷。黃元御撰。素問釋義十卷。張琦撰。素問校義一卷。胡澍撰。內經知要二卷。李念莪撰。內經運氣病釋九卷，內經運氣表一卷，內經難字一卷。陸懋修撰。靈樞經集注九卷。張志聰撰。靈樞懸解九卷。黃元御撰。素問靈樞類纂九卷。汪昂撰。靈樞素問淺注十二卷。陳念祖撰。難經懸解二卷。黃元御撰。難經經釋二卷。徐大椿撰。金匱玉函經注二十二卷。張揚俊撰。金匱要略方論本義二十二卷。魏荔彤撰。金匱要略論注二十四卷。徐彬撰。金匱懸解二十二卷。黃元御撰。金匱要略淺注十卷，金匱方歌括六卷。陳念祖撰。金匱心典三卷。尤怡撰。傷寒論注六卷。張志聰撰。傷寒懸解十五卷，傷寒說意十一卷。黃元御撰。傷寒論注四卷，一名傷寒來蘇集。傷寒論翼附翼四卷。柯琴撰。傷寒論注六卷，傷寒論附錄二卷，傷寒例新注一卷，讀傷寒論心法一卷。王丙撰。傷寒論綱目十六卷。沈金鼇撰。傷寒分經十卷。吳儀洛撰。傷寒論條辨續注十二卷。鄭重光撰。傷寒論淺注六卷，長沙方歌括六卷，傷寒醫訣串解六卷，傷寒真方歌括六卷。陳念祖撰。傷寒論陽明病釋四卷。陸懋修撰。傷寒卒病論讀不分卷。沈又彭撰。傷寒集注十卷，附錄五卷，傷寒六經定法一卷。舒詔撰。傷寒論後條辨十五卷。程應旄撰。傷寒纘論二卷，傷寒緒論二卷。張璐撰。傷寒類方一卷。徐大椿撰。傷寒論補注一卷。顧觀光撰。傷寒辨證廣注十四卷，中寒論辨證廣注三卷。汪琥撰。傷寒舌鑒一卷。張登撰。傷寒兼證析義一卷。張倬撰。傷寒貫珠集八卷。尤怡撰。傷寒審證表一卷。包誠撰。傷寒大白論四卷。秦之楨撰。長沙藥解四卷。黃元御撰。聖濟總錄纂要二十六卷。程林撰。四聖心源十卷，四聖懸樞四卷，素靈微蘊四卷。黃元御撰。尚論篇四卷，後篇四卷，傷寒答問一卷，醫門法律六卷，寓意草一卷，生民切要二卷。喻昌撰。醫學真傳一卷。高世栻撰。診家正眼二卷，病機沙篆二卷。李中梓撰。診宗三昧一卷。張璐撰。四診扶微八卷。林之翰撰。證治大還四十卷。陳治撰。馬師津梁八卷。馬元儀撰。醫笈寶鑒十卷。董西園撰。蘭臺軌範八卷，醫學源流論二卷，醫貫砭二卷。徐大椿撰。醫林纂要十卷。汪紱撰。醫學從眾錄八卷，醫學實在易八卷。陳念祖撰。醫學舉要六卷。徐鏞撰。醫門棒喝四卷，二集九卷。章楠撰。救偏瑣言十卷。費啟泰撰。侶山堂類辨一卷。張志聰撰。名醫匯粹八卷。羅美撰。辨證錄十四卷。陳士鐸撰。病機匯論十八卷。沈朗山撰。醫學讀書記三卷，續一卷。尤怡撰。續名醫類案六十卷。魏之琇撰。醫林集腋十六卷。趙學敏撰。醫學匯纂指南八卷。端木縉撰。醫理信述六卷。夏子俊撰。醫經原旨六卷。薛雪撰。醫津筏一卷。江之蘭撰。醫醇賸義四卷。費伯雄撰。張氏醫通十六卷。張璐撰。李氏醫鑒十卷，續補二卷。李文來撰。洄溪醫案一卷。徐大椿撰。王氏醫案五卷。王士雄撰。康齋醫案偶存一卷。陳其晉撰。錢氏醫略四卷。錢一桂撰。燮臣醫學十卷。屠通和撰。世補齋醫書十六卷。陸懋修撰。李翁醫記三卷。焦循撰。柳州醫話一卷。魏之琇撰。冷廬醫話五卷。陸以湉撰。潛齋醫話一卷。王士雄撰。神農本草百種錄一卷。徐大椿撰。神農本草經讀四卷。陳念祖撰。本草述三十二卷。劉若金撰。得宜本草一卷。王子接撰。本草備要四卷。汪昂撰。本草崇原三卷。高世栻、張志聰撰。本草通原二卷。李中梓撰。本草綱目藥品藥目一卷。蔡烈先編。圖三卷。許燮年繪。本草萬方緘線八卷。蔡烈先撰。本草話二十二卷，本草綱目拾遺十卷，藥性元解四卷，花藥小名錄四卷，奇藥備考六卷。趙學敏撰。本草綱目求真十一卷。黃宮繡撰。本草匯纂十卷。屠通和撰。本經逢原四卷。張璐撰。本經疏證十二卷，續疏六卷，本經序疏要八卷。鄒澍撰。藥性歌括一卷，日用菜物一卷。汪昂撰。玉楸藥解四卷。黃元御撰。要藥分劑十卷。沈金鼇撰。藥性賦音釋一卷。金蘋華撰。古方考四卷。龍柏撰。名醫方論三卷。羅美撰。程氏易簡方論六卷。程履新撰。絳雪園古方選注三卷。王子接撰。醫方集解二十三卷，湯頭歌括一卷。汪昂撰。臨證指南醫案十卷。葉桂撰。養素園傳信方六卷。趙學敏撰。洄溪祕方一卷。徐大椿撰。成方切用十四卷。吳儀洛撰。得心錄一卷。李文淵撰。時方妙用四卷，時方歌括二卷，景嶽新方砭四卷，十藥神書注解一卷。陳念祖撰。四科簡效方十卷。王士雄撰。集驗良方六卷。年希堯撰。便易經驗集三卷。毛世洪撰。良方集腋二卷，良方合璧二卷。謝元慶編。醫方易簡十卷。龔月川撰。行軍方便方三卷。羅世瑤撰。平易方三卷。葉香侶撰。萬選方一卷。金楙撰。急救良方一卷。餘成甫撰。世補齋不謝方一卷。陸懋修撰。運氣精微二卷。薛鳳祚撰。時節氣候決病法一卷。王丙撰。升降祕要二卷。趙學敏撰。經絡歌括一卷。汪昂撰。脈訣匯辨十卷。李延是撰。脈理求真一卷。黃宮繡撰。釋骨一卷。沈彤撰。雜病源流三十卷。沈金鼇撰。溫證語錄一卷。喻昌撰。廣溫熱論五卷。戴天章撰。溫熱論一卷。薛雪撰。瘟疫傳癥匯編二十卷。熊立品撰。溫疫條辨摘要一卷。呂田撰。松峰說疫六卷。劉奎撰。溫熱經緯五卷。王士雄撰。溫癥䦛痧辨證一卷。許汝楫撰。痧脹玉衡書三卷，後書三卷。郭志邃撰。治瘧痢方一卷。倪涵初撰。痢疾論四卷。孔毓禮撰。痧法備旨一卷。歐陽調律撰。霍亂論二卷。陳念祖撰。霍亂論二卷。王士雄撰。吊腳痧方論一卷。徐子默撰。喉科祕鑰二卷。許佐廷撰。爛喉（疒丹）痧輯要一卷。金德鑒撰。時疫白喉捷要一卷。張紹修撰。血癥經驗良方一卷。潘為縉撰。傅青主男科二卷，女科二卷，產後編二卷。傅山撰。濟陰綱目十四卷。武之望撰，汪淇箋。女科要旨四卷。陳念祖撰。寧坤寶笈二卷，附一卷。釋月田撰。女科輯要八卷。周紀常撰。婦科玉尺六卷。沈金鼇撰。女科經論八卷。蕭塤撰。產科心法二卷。江喆撰。產孕集二卷。張曜孫撰。胎產護生編一卷。李長科撰。達生編一卷。亟齋居士撰。保生碎事一卷。汪淇撰。幼科鐵鏡六卷。夏鼎撰。雅愛堂痘疹驗方一卷。邵嗣堯撰。馮氏錦囊祕錄雜癥大小合參二十卷，痘疹全集十五卷，雜癥痘疹藥性合參十二卷。馮兆張撰。痘疹不求人方論一卷。硃隆撰。疹痘集解六卷。俞茂昆撰。保童濟世論一卷。陳含章撰。痘證寶筏六卷。強健撰。莊氏慈幼二書二卷。莊一夔撰。幼科釋謎六卷。沈金鼇撰。幼幼集成六卷。陳復成撰。天花精言六卷。袁旬撰。牛痘要法一卷。蔣致遠撰。外科正宗評十二卷。徐大椿撰。外科證治全生一卷。王維德撰。治疔匯要三卷。過鑄撰。一草亭目科全書一卷。鄧苑撰。眼科方一卷。葉桂撰。治蠱新方一卷。路順德撰。理瀹駢文二卷。吳尚先撰。串雅八卷，祝由錄驗四卷。趙學敏撰。藥癥宜忌一卷。陳澈撰。醫學三字經四卷。陳念祖撰。慎疾芻言一卷。徐大椿撰。勿藥須知一卷。尤垂撰。攝生間覽四卷。趙學敏撰。醫故二卷。鄭文焯撰。

不知時代撰人顱（頁）經二卷，宋王袞博濟方五卷，宋沈括蘇沈良方八卷，宋董汲腳氣治法總要二卷、旅舍備要方一卷，宋韓祇傷寒微旨二卷，宋王貺全生指迷方四卷，宋夏德衛生十全方三卷、奇疾方一卷，東軒居士衛濟寶書二卷，不知撰人太醫局程文九卷，產育寶慶方二卷，宋李迅集驗背疽方一卷，宋嚴用和濟生方八卷，不知撰人產寶諸方一卷，救急仙方六卷，元沙圖穆蘇瑞竹堂經驗方五卷。以上乾隆時敕輯。神農本草經三卷。孫星衍、孫馮翼同輯。神農本草經三卷。顧觀光輯。

天文算法類

歷象考成四十二卷。康熙五十二年，聖祖御撰。歷象考成後編十卷。乾隆二年敕撰。儀象考成三十二卷。乾隆九年，戴進賢等奉敕撰。儀象考成續編三十二卷。道光二十四年，敬徵等奉敕撰。律歷淵源一百卷。雍正元年，世宗御定。萬年書不分卷。道光時奉敕撰。歷代三元甲子編年三卷。道光時奉敕撰。天經或問前集一卷，後集一卷。游藝撰。天步真原一卷，天學會通一卷。薛鳳祚撰。天元歷理大全十二卷。徐發撰。天文考異一卷。徐文靖撰。續天文略一卷。戴震撰。天學入門一卷。徐朝俊撰。圜天圖說三卷，續編二卷。李明徵撰。天學問答二卷。梅啟照撰。天算或問一卷。李善蘭撰。測天約術一卷。陳昌齊撰。曉庵新法六卷，曉庵雜著一卷，歷法表三卷。王錫闡撰。歷學會通正集十二卷，考驗部二十八卷，致用部十六卷。薛鳳祚撰。歷學疑問三卷，疑問補二卷，歷學駢枝四卷，歷學答問一卷，交會管見一卷，交食蒙求三卷，七政細草補注一卷，平立定三差解一卷。梅文鼎撰。平立定三差詳說一卷。梅成撰。歷象本要一卷。李光地撰。歷法記疑一卷。王元啟撰。推步法解五卷，歷學補論一卷，歲實消長辨一卷，恆氣注歷辨一卷，中西合法擬草一卷，七政衍一卷。江永撰。八線測表圖說一卷。餘熙撰。古今歲實考校補一卷，古今朔實考校補一卷。黃汝成撰。交食圖說舉隅一卷，推算日食增廣新術二卷。羅士琳撰。表算日食三差一卷，朔食九服裡差三卷，強弱率通考一卷，古今積年解源二卷。徐有壬撰。日法朔餘強弱考一卷。李銳撰。凌犯新術三卷。司徒棟、杜熙齡同撰。交食細草三卷。張作楠撰。尺算日晷新義二卷。劉衡撰。推步簡法三卷。顧觀光撰。推步迪蒙記一卷。成孺撰。推步惟是四卷。安清翹撰。古今推步諸術考二卷，太歲超辰表一卷，疑年表一卷。汪曰楨撰。躔離引蒙一卷，交食引蒙一卷。賈步緯撰。交食捷算四卷，五緯捷術四卷。黃炳垕撰。五星行度解一卷。王錫闡撰。中星譜一卷。胡亶撰。五星紀要一卷，火星本法一卷。梅文鼎撰。中西經星異同考一卷，南極諸星考一卷。梅文鼐撰。金水發微一卷。江永撰。中星表一卷。徐朝俊撰。恆星說一卷。江聲撰。歲星表一卷。硃駿聲撰。恆星餘論一卷。張星江撰。中星全表三卷。劉文瀾撰。星土釋三卷。李林松撰。恆星圖表一卷。賈步緯撰。新測恆星圖表一卷，中星圖表一卷，更漏中星表三卷，金華晷漏中星表二卷。張作楠撰。句陳晷度一卷，廿星距度一卷，日星測時表二卷。餘煌撰。赤道南北恆星圖一卷。鄒伯奇撰。赤道經緯恆星圖一卷。六嚴撰。黃道經緯恆星圖一卷。戴進賢撰。北極經緯度分表一卷。齊彥槐撰。北極高度表一卷。劉茂吉撰。冬至考一卷。梅文鼎撰。冬至權度一卷。江永撰。全史日至源流三十三卷。許伯政撰。璿璣遺述七卷。揭暄撰。三政考一卷。吳鼐撰。顓頊歷考二卷。鄒漢勛撰。顓頊新術一卷，夏殷歷章蔀合表一卷，周初年月日歲星表一卷。姚文田撰。漢太初歷考一卷。成孺撰。三統術衍三卷，術鈐三卷。錢大昕撰。三統術衍補一卷。董佑誠撰。三統術詳說三卷。陳澧撰。漢三統術注三卷，漢四分術注三卷，漢乾象術注二卷，補修宋奉元術並注一卷，補修宋占天術並注一卷。李銳撰。麟德術解三卷。李善蘭撰。大統歷法啟蒙一卷。王錫闡撰。大統書志十七卷。梅文鼎撰。六歷通考一卷，回回歷解一卷。顧觀光撰。歷代長術輯要十卷。汪曰楨撰。古術今測八卷，附考二卷。梁僧寶撰。萬青樓圖編十六卷。邵昂霄撰。揆日候星紀要一卷，歲周地度合考一卷，諸方日軌高度表一卷。梅文鼎撰。揆日正方圖表一卷。徐朝俊撰。地球圖說補一卷。焦循撰。地圓說一卷。焦廷琥撰。二儀銘補注一卷。梅文鼎撰。授時術解六卷。黃鉞撰。測地志要四卷。黃炳垕撰。輿地經緯度里表一卷。丁取忠撰。

元趙友欽原本革象新書五卷。乾隆時敕輯。黃帝泰階六符經一卷，不知撰人五殘雜變星書一卷，漢張衡靈憲一卷、軍儀一卷，吳姚信昕天論一卷，晉虞喜安天論一卷。以上馬國翰輯。

以上天文算法類推步之屬

數理精蘊五十三卷。康熙十三年，聖祖御撰。周髀算經圖注一卷。吳烺撰。周髀算經校勘記一卷。顧觀光撰。周髀算經述一卷，算略一卷。馮經撰。方田通法一卷，方程論六卷，句股舉隅一卷，句股闡微四卷。梅文鼎撰。句股引蒙五卷，句股述二卷。陳訏撰。句股矩測解原二卷。黃百家撰。句股正義一卷。楊作枚撰。句股割圜記三卷。戴震撰。句股容三事拾遺三卷，附例一卷。羅士琳撰。句股淺術一卷。梅沖撰。句股尺測量新法一卷。劉衡撰。句股六術一卷。項名達撰。句股截積算術二卷。羅士琳撰。句股圖解四卷。焦騰鳳撰。少廣拾遺一卷。梅文鼎撰。少廣補遺一卷。陳世仁撰。少廣正負術內外篇六卷。孔廣森撰。少廣縋鑿一卷。夏鸞翔撰。開方補記六卷，求一算術一卷，附通論一卷。張敦仁撰。開方釋例四卷，游藝錄二卷。駱騰鳳撰。開方之分還原術一卷。宋景昌撰。開諸乘方捷術一卷。項名達撰。方程新術細草一卷。李銳撰。方程術一卷，句股術一卷。句股目錄一卷，句股細草一卷，散根方釋例一卷。吳嘉善撰。方田通法補例六卷。張作楠撰。海島算經細草圖說一卷。李潢撰。海島算經緯筆一卷。李鏐撰。五經算術考證一卷。戴震撰。緝古算經考注二卷。李潢撰。校緝古算經一卷，圖解一卷，細草一卷，音義一卷。陳傑撰。緝古算經細草三卷。張敦仁撰。緝古算經圖草四卷。揭庭鏘撰。緝古算經補注一卷。劉衡撰。九章錄要十二卷。屠文漪撰。九章算術細草圖說九卷。李潢撰。天元一術圖說一卷。葉裳撰。天元一術一卷，天元名式釋例一卷，天元一草一卷，天元問答一卷。吳嘉善撰。天元一釋二卷。焦循撰。天元句股細草一卷，測圓海鏡細草十二卷。李銳撰。測圓海鏡法筆一卷。李鏐撰。校正算學啟蒙三卷。羅士琳撰。算學啟蒙通釋三卷。徐鳳誥撰。四元玉鑒細草二十四卷，附一卷，增一卷，四元釋例二卷。羅士琳撰。四元玉鑒省筆一卷。李鏐撰。四元算式一卷。徐有壬撰。四元解二卷。李善蘭撰。四元名式釋例一卷，四元草一卷。吳嘉善撰。四元術贅一卷。方克猷撰。弧矢啟秘二卷。李善蘭撰。弧矢算術補一卷。羅士琳撰。弧矢算術細草圖解一卷。李銳草，馮桂芬圖解。幾何補編五卷，幾何通解一卷。梅文鼎撰。幾何論約七卷。杜知耕撰。幾何易簡集三卷。李子金撰。幾何舉隅六卷。鄭毓英譯。新譯幾何原本十三卷，續補二卷，代微積拾級十八卷，曲線說一卷。李善蘭譯。增刪算法統宗十一卷。梅成撰。割圜密率捷法四卷。明安圖撰。校正割圜密率捷法四卷。羅士琳撰。莊氏算學八卷。莊亨陽撰。數學鑰六卷。杜知耕撰。筆法便覽五卷。紀大奎撰。算賸一卷。江永撰。九數通考十三卷。屈曾發撰。衡齋算學七卷。汪萊撰。算牖四卷，宣西通三卷。許桂林撰。算迪八卷。何夢瑤撰。學強恕齋筆算十卷。梅啟照撰。算學發蒙五卷。潘逢禧撰。九藝算解一卷，九數外錄一卷，算賸初編一卷，續編一卷，餘稿二卷。顧觀光撰。古算演略一卷，古算器考一卷，筆算五卷，籌算七卷。梅文鼎撰。百雞術演二卷。時曰醇撰。珠算入門一卷。張豸冠撰。算術問答一卷。錢大昕撰。學計一得二卷。鄒伯奇撰。西算新法直解八卷。馮桂芬、陳暘同撰。平三角舉要五卷，弧三角舉要五卷，環中黍尺六卷，巉堵測量二卷，方圓冪積一卷，割圜八線表一卷，度算釋例二卷。梅文鼎撰。數度衍二十四卷。方中通撰。測算刀圭三卷，視學二卷，面體比例便覽一卷，對數表一卷。年希堯撰。同度記一卷。孔繼涵撰。正弧三角疏義一卷。江永撰。弧角簡法四卷。餘煌撰。象數一原六卷。橢圓術一卷。項名達撰。加減乘除釋八卷，釋弧三卷，釋輪二卷，釋橢一卷，開方通釋一卷。焦循撰。矩線原本四卷，一線表用六卷。安清翹撰。三角和較算例一卷，演元九式一卷，臺錐積演一卷，比例會通四卷，綴術輯補一卷，增廣新術二卷。羅士琳撰。洞方術圓解二卷，致曲術一卷，致曲術圖解一卷，萬象一原九卷。夏鸞翔撰。平三角平視法一卷。陳澧撰。格術補一卷，對數尺記一卷，乘方捷術三卷。鄒伯奇撰。外切密率四卷，假數測圓二卷，對數簡法二卷，續對數簡法一卷。戴煦撰。弧田問率一卷，演元要義一卷，直積回求一卷。謝家禾撰。量倉通法校筆一卷，算學奇題削筆一卷。李鏐撰。量倉通法五卷，倉田通法續編三卷，八線類編三卷，八線對數類編二卷，八線對數表一卷，弧角設如三卷，高弧細草一卷。張作楠撰。弧三角舉隅一卷。江臨泰撰。籌表開諸乘方捷法二卷，借根方淺說一卷，四率淺說一卷。劉衡撰。割圜連比例術圖解三卷，橢圓求周術一卷，堆垛求積術一卷，斜弧三邊求角補術一卷。董祜誠撰。測圓密率三卷，堆垛測圜一卷，垛積招差一卷，橢圓正術一卷，截球解義一卷，弧三角拾遺一卷，圜率通考一卷，橢圓求周術一卷，割圜八線綴術四卷，造各表簡法一卷。徐有壬撰。方圓闡幽一卷，對數探源二卷，垛積比類四卷，橢圓正術解二卷，橢圓新術一卷，橢圓拾遺三卷，尖錐變法釋一卷，級數回求一卷。李善蘭撰。綴術釋明二卷，綴術釋戴一卷。左潛撰。圜率考真圖解一卷。曾紀鴻、左潛、黃宗憲同撰。求一術通解二卷。左潛、黃宗憲同撰。客圓七術三卷，曲面容方一卷。黃宗憲撰。開方用表簡術一卷。程之驥撰。弧角拾遺一卷，開方表一卷。賈步緯撰。對數詳解五卷。曾紀鴻、丁取忠同撰。對數四問一卷。劉彞程撰。八線對數表一卷，對數詳解一卷，數學拾遺一卷。丁取忠撰。借根方句股細草一卷。李錫蕃撰。粟米演草二卷，補一卷。第一卷，丁取忠、左潛、曾紀鴻、吳嘉善、李善蘭同撰；第二卷，鄒伯奇、丁取忠、左潛同撰；補卷，丁取忠撰。筆算一卷，今有術一卷，分法一卷，開方釋一卷，立方立圓術一卷，平方術一卷，平圓術一卷，平三角術一卷，弧三角術一卷，測量術一卷，差分術一卷，盈朒術一卷，割圜八線綴術一卷，方程天元合釋一卷。吳嘉善撰。西算初堦一卷，算法須知一卷，開方別術一卷，數根術解一卷，開方古義一卷，積較術三卷，算草叢存四卷，學算筆談六卷。華蘅芳撰。尖錐曲線學一卷，八線法術一卷，諸乘差對數說一卷。方克猷撰。

不知時代、撰人九章算術九卷，孫子算經三卷，晉劉徽海島算經一卷，不知撰人五曹算經五卷，夏侯陽算經三卷，北周甄鸞五經算術五卷，宋秦九韶數學九章十八卷，元李冶益古演段二卷。以上乾隆時敕輯。

以上天文算法類算書之屬

術數類

易林釋文一卷。丁晏撰。易林校略十六卷。翟雲升撰。太玄解一卷。焦袁熹撰。太玄別訓五卷。劉斯組撰。太玄經補注四卷。孫滋撰。太玄闡秘十卷。陳本禮撰。太玄後知六卷。許桂林撰。潛虛解一卷。焦袁熹撰。潛虛述義三卷。蘇木天撰。皇極經世書解十四卷。王植撰。皇極數鈔二卷。陶成撰。皇極經世緒言九卷。黃泉泰、包耀同撰。皇極經世易知八卷。何夢瑤撰。洪範補注五卷。潘士權撰。洪範圖說四卷。舒俊鯤撰。衍範二卷。顧昌祚撰。數書探賾不分卷，數書索隱五卷，數書致遠二卷。不著撰人氏名。濬元十六卷。張必剛撰。河洛理數便覽一卷。紀大奎撰。

宋張行成皇極經世索隱二卷，宋丁易大衍索隱三卷。乾隆時敕輯。

以上術數類數學之屬

天文大成管窺輯要八十卷。黃鼎撰。推測易知四卷。陳松撰。請雨經一卷。紀大奎撰。校正開元占經九藝術一卷。徐有壬撰。

以上術數類占候之屬

葬經箋注一卷。吳元音撰。撼龍經校補十二卷，疑龍經校補三卷。楊錫勛撰。撼龍經注二卷。李文田撰。天玉經注七卷，天玉經說七卷。黃越撰。青囊天玉通義五卷。張惠言撰。楊氏地理元文注四卷，附周易葬說一卷。端木國瑚撰。地理大成三十六卷。葉九升撰。山法全書十九卷，平陽全書十五卷。葉泰撰。地理辨直正解五卷，地理存真一卷，地理古鏡歌一卷，歸厚錄一卷。蔣大鴻撰。地理末學六卷，水法要訣五卷。紀大奎撰。羅經解定七卷。胡國楨撰。青囊解惑四卷。汪沆撰。地理述八卷。陳詵撰。地理旨宗二卷。程永芳撰。地理或問二卷。陸應穀撰。堪輿洩秘六卷。熊起磻撰。陽宅大成十五卷。魏青江撰。陽宅撮要二卷。吳鼒撰。陽宅闢謬一卷。原題梅漪老人撰。風水袪感一卷。丁芮樸撰。五種秘竅十七卷。甘時望撰。定穴立向開門放水墳宅便覽要訣四卷。梅自實撰。靈城秘旨一卷。餘楙撰。

以上術數類相宅相墓之屬

卜法詳考四卷。胡煦撰。易冒十卷。程良玉撰。風角書八卷。張爾岐撰。三才世緯一百卷。不著撰人氏名。景祜六壬神定經一卷。楊維德撰。六壬指南五卷。程起鸞撰。六壬經緯六卷。毛志道撰。六壬課經集四卷。郭載騋撰。六壬類敘四卷。紀大奎撰。大六壬尋源四卷。張純照撰。奇門一得二卷。甘時望撰。奇門闡秘六卷。羅世瑤撰。奇門金章一卷。不著撰人氏名。

以上術數類占卜之屬

太乙照神經三卷，經驗二卷。劉學曾撰。子罕言四卷。沈志言撰。命盤圖說三卷。陶胥來撰。中西星命叢說一卷。溫葆深撰。五星聚腋十卷，續編一卷。廖冀亨撰。

舊題周老子月波洞中記二卷，周鬼谷子命書唐李虛中注三卷，晉郭璞玉照定真經張顒注一卷，南唐宋齊丘玉管照神局三卷，後周王樸太清神鑒六卷，宋徐子平徐氏珞琭子賦注二卷，宋岳珂注三命指迷賦一卷，遼耶律純星命總括三卷，金張行簡人倫大統賦一卷。以上乾隆時敕輯。

以上術數類相書命書之屬

星歷考原六卷。康熙五十二年，李光地等奉敕輯。協紀辨方書三十六卷。乾隆四年，莊親王允祿等奉敕撰。選擇歷書十卷。康熙二十三年，欽天監奉敕撰。禽遁七元成局書十四卷。汪漢謀撰。永寧通書十二卷。王維德撰。選擇天鏡三卷。任端書、熊鎮遠同撰。諏吉便覽二卷。俞榮寬撰。諏吉匯纂六卷。梅菁門撰。擇吉禽要四卷。姚承恩撰。陳子性藏書十二卷。陳應選撰。出行寶鏡丂卷。不著撰人氏名。

以上術數類陰陽五行之屬

字觸六卷。周亮工撰。桮珓經一卷。吳嶼撰。夢書一卷。閨秀王照圓撰。紀夢編年一卷。釋成鷲撰。

以上術數類雜技之屬

藝術類

佩文齋書畫譜一百卷。康熙四十七年，孫岳頒奉敕撰。石渠寶笈四十四卷，秘殿珠林二十四卷。乾隆九年，張照等奉敕撰。六藝之一錄四百六卷，續編十二卷。倪濤撰。隸八分辨一卷。方輔撰。楷法溯源十二卷。潘存撰。十七帖述一卷。王弘撰撰。草韻匯編二十六卷。陶南望撰。顏書編年錄四卷。黃本驥撰。飛白錄二卷。陸紹曾撰。書法正傳十卷。馮武撰。重校書法正傳不分卷。蔣和撰。鈍吟書要一卷。馮班撰。書法雅言一卷。項穆撰。書學匯編十卷。萬斯同撰。書學捷要二卷。硃履貞撰。漢溪書法通解八卷。戈守智撰。臨池心解一卷。硃和羹撰。臨池瑣語一卷。陳昌齊撰。龔安節書訣一卷。龔賢撰。書筏一卷。笪重光撰。評書帖一卷。梁巘撰。頻羅庵論書一卷。梁同書撰。藝舟雙楫九卷。包世臣撰。初月樓論書隨筆一卷。吳德旋撰。墨海人名錄十卷。童翼駒撰。國朝書人輯略十一卷。震鈞撰。玉臺書史一卷。厲鶚撰。讀畫錄四卷。周亮工撰。繢事備考八卷。王毓賢撰。重編圖繪寶鑒八卷。馮仙湜撰。月湖讀畫錄一卷。王樑撰。畫學鉤深一卷。汪曰楨撰。苦瓜和尚畫語錄一卷。釋道濟撰。畫訣一卷。龔賢撰。畫筌一卷。笪重光撰。題畫詩一卷，畫跋一卷。惲格撰。雨窗漫筆一卷。王原祁撰。東莊論畫一卷。王昱撰。指頭畫說一卷。高秉撰。石村畫訣一卷。孔衍栻撰。畫麈一卷。沈灝撰。繢事發微一卷。唐岱撰。小山畫譜二卷。鄒一桂撰。傳神秘要一卷。蔣驥撰。山靜居畫論二卷。方薰撰。松壺畫贅二卷，畫憶二卷。錢杜撰。國朝畫徵錄三卷，續錄二卷，圖畫精意識一卷，浦山論畫一卷。張庚撰。鄭板橋題畫一卷。鄭燮撰。二十四畫品一卷。黃鉞撰。山南論畫一卷。王學浩撰。畫學心印八卷，桐陰論畫三卷，續一卷，畫訣一卷。秦祖永撰。畫絮十卷。戴熙撰。溪山臥游錄四卷。盛大士撰。絸園煙墨著錄一卷。徐堅撰。畫筌析覽一卷。湯貽汾撰。南宋院畫錄八卷。厲鶚撰。明畫錄八卷。徐沁撰。南薰殿圖象考二卷，國朝院畫錄二卷。胡敬撰。無聲詩史七卷。姜紹書撰。歷代畫家姓氏韻編七卷。顧仲清撰。宋元以來畫人姓氏錄三十六卷。魯峻撰。明畫姓氏匯編八卷。陳豫鍾撰。畫史匯傳七十二卷。彭蘊燦撰。歷代畫史匯傳附錄二卷。邱步洲撰。墨林今話十八卷，續編一卷。蔣寶齡撰。海虞畫苑略一卷，補遺一卷。魚翼撰。越畫見聞一卷。陶元藻撰。玉臺畫史五卷。閨秀湯漱玉撰。芥子園畫傳五卷。王安節撰。西清劄記四卷。胡敬撰。石渠隨筆八卷。阮元撰。庚子消夏記八卷。孫承澤撰。庚子消夏記校正一卷。何焯撰。江村消夏錄三卷。高士奇撰。書畫記六卷。吳其貞撰。式古堂書畫匯考六十卷。卞永譽撰。吳越所見書畫錄六卷。陸時化撰。大觀錄二十卷。吳升撰。鳴野山房書畫記三卷。沈啟濬撰。好古堂書畫記二卷。姚際恆撰。臥庵藏書畫目一卷。硃之赤撰。湘管齋寓賞編六卷。陳焯撰。煙雲過眼錄二十卷。周在浚撰。梁溪書畫徵一卷。嵇曾筠撰。墨緣匯觀四卷。原題松泉老人撰。寓意錄四卷。繆曰藻撰。辛丑消夏記八卷。吳榮光撰。嶽雪樓書畫錄五卷。孔廣鏞、孔廣陶同撰。聽颿樓書畫記五卷。潘正煒撰。夢園書畫錄二十五卷。方濬頤撰。紅豆樹館書畫記八卷。陶樑撰。須靜齋雲煙過眼錄一卷。潘世璜撰。玉雨堂書畫記四卷。韓泰華撰。過雲樓書畫記十卷。顧文彬撰。書畫鑒影二十四卷。李佐賢撰。穰梨館過眼錄四十卷，續錄十六卷。陸心源撰。瞶瞶齋書畫記四卷。謝誠鈞撰。甌金本羅室書畫過目考四卷。李玉棻撰。諸家藏書畫簿十卷。李調元撰。砥齋題跋一卷。王弘撰撰。義門題跋一卷。何焯撰。湛園題跋一卷。姜宸英撰。麓臺題畫稿一卷。王原祁撰。隱綠軒題識一卷。陳奕禧撰。天瓶齋書畫題跋二卷。張照撰。半氈齋題跋二卷。江籓撰。汪文端題跋一卷。汪由敦撰。清儀閣題跋四卷。張廷濟撰。儀顧堂題跋十六卷，續十六卷。陸心源撰。退庵金石書畫題跋二十卷。梁章鉅撰。大滌子題畫詩跋一卷。釋道濟撰。南田畫跋一卷。惲格撰。墨井題跋一卷。吳歷撰。畫梅題跋一卷。查禮撰。畫竹題記一卷，畫梅題記一卷，畫馬題記一卷，畫佛題記一卷，自寫真題記一卷。金農撰。畫梅題記一卷。硃方藹撰。裝潢志一卷。周嘉胄撰。賞延素心錄一卷。周二學撰。

宋岳珂寶真齋法書贊二十八卷，元李衎竹譜十卷，元鄭杓衍極十卷。以上乾隆時敕輯。

以上藝術類書畫之屬

印典八卷。硃象賢撰。續三十五舉一卷，再續三十五舉一卷，重定續三十五舉一卷。桂馥撰。再續三十五舉一卷。黃子高撰。續三十五舉一卷。餘楙撰。再續三十五舉一卷。姚晏撰。篆刻針度八卷。陳克恕撰。說篆一卷。許容撰。六書緣起一卷，篆印發微一卷。孫光祖撰。古印考略一卷。夏一駒撰。印文考略一卷。鞠履厚撰。印章要論一卷。硃簡撰。敦好堂論印一卷。吳先聲撰。秋水園印說一卷。陳鍊撰。折肱錄一卷。周濟撰。摹印述一卷。陳澧撰。印人傳三卷。周亮工撰。飛鴻堂印人傳八卷。汪啟淑撰。紫泥法一卷。汪鎬京撰。

以上藝術類篆刻之屬

松風閣琴譜二卷，抒懷操一卷。程雄撰。操縵錄十卷。胡世安撰。溪山琴況一卷。徐谼撰。琴學心聲一卷。莊臻鳳撰。琴談二卷。程允基撰。琴學內篇一卷，外篇一卷。曹庭棟撰。立雪齋琴譜二卷。汪紱撰。與古齋琴譜四卷。祝鳳喈撰。以六正五之齋琴學秘譜六卷。孫寶撰。自遠堂琴譜十二卷。吳灴撰。琴學正聲六卷。沈琯撰。琴旨補正一卷。孫長源撰。琴譜合璧十八卷。何素繙譯。弦歌古樂譜一卷，簫譜一卷。任兆麟撰。操縵卮言一卷。梅成撰。

以上藝術類音樂之屬

奕妙一卷。梁魏今、程蘭如、施襄夏、範世勛撰。奕理指歸三卷。施襄夏撰。桃花泉棋譜二卷。範世勛撰。投壺考原一卷。丁晏撰。

以上藝術類雜技之屬

譜錄類

西清古鑒四十卷。乾隆十四年，梁詩正等奉敕撰。西清續鑒二十卷，附錄一卷。乾隆五十八年，王傑等奉敕撰。西清硯譜二十四卷。乾隆四十三年，於敏中等奉敕撰。焦山古鼎考一卷。王士祿撰。漢甘泉宮瓦記一卷。林佶撰。保母磚跋尾一卷。高士奇撰。宣爐歌注一卷。冒襄撰。紀聽松庵竹爐始末一卷。鄒炳泰撰。玉紀一卷。陳性撰。古玉圖錄一卷。瞿中溶撰。古玉圖考一卷。吳大澂撰。瓊琚譜三卷。姜紹書撰。怪石贊一卷。宋犖撰。觀石錄一卷。高兆撰。觀石後錄一卷。毛奇齡撰。石譜一卷。諸九鼎撰。怪石錄一卷。沈心撰。石畫記一卷。阮元撰。黃山松石譜一卷。閔麟嗣撰。水坑石記一卷。錢朝鼎撰。端溪硯史三卷。吳蘭修撰。說硯一卷。硃彞尊撰。硯錄一卷。曹溶撰。硯林一卷。餘懷撰。硯小史四卷。硃棟撰。寶研堂硯辨一卷。何傳瑤撰。端溪硯譜記一卷。袁樹撰。淄硯錄一卷。盛百二撰。漫堂墨品一卷。宋犖撰。雪堂墨品一卷。張二熙撰。曹氏墨林二卷。曹素功撰。筆史一卷。梁同書撰。金粟箋說一卷。張燕昌撰。文房四譜四卷。倪濤撰。文房肆考圖說八卷。唐秉鈞撰。筆墨紙硯譜一卷。不著撰人氏名。浮梁陶政志一卷。吳允嘉撰。景德鎮陶錄四卷。藍浦撰。陶說六卷。硃琰撰。窯器說一卷。程哲撰。琉璃志一卷。孫廷銓撰。陽羨茗壺系二卷。吳騫撰。繡譜一卷。陳丁佩撰。杖扇新錄一卷。王廷鼎撰。川扇記一卷。謝鳴篁撰。羽扇譜一卷。張燕昌撰。湖船錄一卷。厲鶚撰。續湖船錄二卷。丁午撰。骨董說十二卷。李調元撰。

以上譜錄類器物之屬

續茶經三卷，附錄一卷。陸廷燦撰。茶史二卷。劉源長撰。茶史補一卷。餘懷撰。岕茶匯鈔一卷。冒襄撰。洞山岕茶系一卷。周高起撰。飯有十二合說一卷。張英撰。酒部匯考十八卷。不著撰人氏名。酒社芻言一卷。黃周星撰。南村觴政一卷。張惣撰。醯略四卷。趙信撰。居常飲饌錄一卷。曹寅撰。豆區八友傳一卷。王蓍撰。養小錄一卷。顧仲撰。隨息居飲食譜七卷。王士雄撰。隨園食單一卷。袁枚撰。香乘二十八卷。周嘉胄撰。非煙香法一卷。董說撰。煙譜一卷。張燿撰。勇盧閒話一卷。趙之謙撰。

以上譜錄類食用之屬

廣群芳譜一百卷。康熙四十七年，汪灝等奉敕撰。植物名實圖考三十八卷。吳其濬撰。尋花日記一卷。歸莊撰。倦圃蒔植記三卷。曹溶撰。北野抱甕錄一卷。高士奇撰。花部農談一卷。焦循撰。種烏臼樹圖說一卷。吳壽康撰。竹譜一卷。陳鼎撰。蘭言一卷。冒襄撰。藝蘭四說一卷。杜文瀾撰。蘭蕙原說一卷。徐蘋湖撰。青在堂菊譜一卷。不著撰人氏名。菊說一卷。計楠撰。藝菊須知一卷。顧祿撰。藝菊志八卷。陸廷燦撰。東籬中正一卷。許兆熊撰。洋菊譜一卷。鄒一桂撰。亳州牡丹述一卷。鈕琇撰。曹州牡丹譜一卷。餘鵬年撰。茶花譜三卷。不著撰人氏名。鳳仙譜一卷。趙學敏撰。徐園秋花譜一卷。吳儀一撰。箋卉一卷。吳崧撰。苔譜六卷。汪憲撰。嶺南荔支譜六卷。吳應達撰。荔支譜一卷。陳鼎撰。荔譜一卷。陳寶國撰。賴園橘記一卷。譚瑩撰。槜李譜一卷。王逢辰撰。水密桃譜一卷。褚華撰。吳蕈譜一卷。吳崧撰。甘藷譜一卷。陸燿撰。參譜一卷。黃叔燦撰。人葠譜一卷。陸烜撰。龍經一卷。王晫撰。談虎一卷。趙彪詔撰。貓乘一卷。王初桐撰。貓苑一卷。黃漢撰。燕子春秋一卷。郝懿行撰。烏衣香牒四卷。陳邦彥撰。畫眉筆談一卷。陳均撰。鵪鶉譜一卷。陳石麟撰。異魚圖贊箋四卷，異魚圖贊補三卷，閏集一卷。胡世安撰。記海錯一卷。郝懿行撰。晴川蟹錄四卷，後蟹錄四卷。孫之騄撰。蛇說一卷。趙彪貽撰。春駒小譜二卷。陳邦彥撰。四蟲備覽二十三卷。倪廷手英撰。蠕範八卷。李元撰。

以上譜錄類植物動物之屬

雜家類

墨子經說解二卷。張惠言撰。墨子注十五卷，目錄一卷。畢沅撰。墨子閒詁十五卷，目錄一卷，附錄、後語二卷。孫詒讓撰。呂子校補二卷。梁玉繩撰。呂子校補獻疑一卷。蔡云撰。呂氏春秋正誤一卷。陳昌齊撰。呂氏春秋雜記十卷。徐時棟撰。淮南天文訓補注二卷。錢塘撰。淮南校勘記一卷。顧廣圻撰。淮南子補校一卷。劉臺拱撰。淮南子正誤十二卷。陳昌齊撰。淮南子校勘記一卷。汪文臺撰。淮南許注異同詁六卷，補遺一卷。陶方琦撰。淮南天文訓存疑一卷。羅士琳撰。顏氏家訓補注七卷，補遺一卷，附錄一卷。趙曦明撰。息齋藏書十二卷。裴希度撰。激書二卷。賀貽孫撰。衡書三卷。唐大陶撰。格物問答三卷，螺★說錄一卷，聖學真語二卷。毛先舒撰。潛齋處語一卷，蒙訓一卷。楊慶撰。理學就正言十卷。祝文彥撰。聖學大成不分卷。孫鍾瑞撰。拳拳錄二卷，顏巷錄一卷，晚聞篇一卷。李衷燦撰。萬世太平書十卷。勞大輿撰。龍巖子集十二卷。李丕則撰。唾居隨錄四卷。張貞生撰。圖書秘典一隅解一卷。張沐撰。五倫懿範八卷。不著撰人氏名。天方典禮擇要解二十卷。劉智撰。進善集不分卷。張天柱撰。方齋補莊不分卷。方正瑗撰。公餘筆記二卷。張文炳撰。苕西問答一卷。吳學孔撰。續箋山房集略十八卷。鄭道明撰。聖學逢源錄十八卷。金維嘉撰。聖門擇非錄五卷。毛奇齡撰。聖門辨誣一卷。皇甫焞撰。書林揚觶二卷，漢學商兌六卷。方東樹撰。

梁孝元帝金樓子六卷。乾隆時敕輯。許叔重淮南子注一卷。孫馮翼、蔣曰豫輯。淮南萬畢術一卷。丁晏輯。周由余書一卷，漢唐蒙博物記一卷，漢伏無忌伏侯古今注一卷，魏蔣濟蔣子萬機論一卷，魏杜恕篤論一卷，晉鄒氏鄒子一卷，吳諸葛恪諸葛子一卷，吳張儼默記一卷，吳裴玄裴氏新言一卷，吳劉廞新義一卷，吳秦菁秦子一卷，晉張顯析言論一卷、古今訓一卷，晉楊偉時務論一卷，晉郭義恭廣志二卷，晉陸機陸氏要覽一卷，宋範泰古今善言一卷，宋江邃文釋一卷，梁劉杳要雅一卷，沈約俗說一卷。以上馬國翰輯。

以上雜家類雜學之屬

宋王應麟困學紀聞注二十卷。翁元圻輯。困學蒙證六卷。宋薇卿撰。日知錄三十二卷，日知錄之餘四卷。顧炎武撰。日知錄集釋三十二卷，刊誤二卷，續刊誤二卷。黃汝成撰。識小錄一卷。王夫之撰。義府二卷。黃生撰。群書疑辨十二卷。萬斯同撰。藝林匯考二十四卷。沈自南撰。潛丘劄記六卷。閻若璩撰。湛園札記四卷。姜宸英撰。白田雜著八卷，讀書記疑十六卷。王懋竑撰。義門讀書記五十八卷。何焯撰。樵香小記二卷。何琇撰。管城碩記三十卷。徐文靖撰。訂譌雜錄十卷。胡鳴玉撰。識小編二卷。董豐垣撰。修潔齋閒筆四卷。劉堅撰。天香樓偶得十卷。虞兆漋撰。陔餘叢考四十三卷。趙翼撰。言鯖二卷。呂種玉撰。事物考辨六十二卷。周象明撰。天祿識餘二卷。高士奇撰。畏壘筆記四卷。徐昂發撰。古今釋疑十八卷。方中履撰。螺江日記八卷，續記四卷。張文檒撰。知新錄三十二卷。王棠撰。西圃蒙辨三十二卷。田同之編。經史問五卷。郭植撰。掌錄二卷。陳祖範撰。讀書記聞十卷。陳景雲撰。讀書筆記六卷，劄記四卷。尹會一撰。矩齋雜記一卷。施閏章撰。經傳繹義五十卷。陳煒撰。群書札記十六卷。硃亦棟撰。松崖筆記三卷，九曜齋筆記三卷。惠棟撰。韓門綴學五卷，續編一卷，談書錄一卷。汪師韓撰。經史問答十卷。全祖望撰。南江劄記四卷。邵晉涵撰。群書拾補三十七卷，鍾山札記四卷，龍城札記四卷。盧文弨撰。十駕齋養新錄二十卷，餘錄三卷，竹汀日記鈔三卷，恆言錄一卷，潛研堂答問十卷。錢大昕撰。蛾術編一百卷。王鳴盛撰。曉讀書齋雜錄初錄二卷，二錄二卷，三錄二卷，四錄二卷。洪亮吉撰。讀書雜志八十卷。王念孫撰。考古錄四卷。鍾褱撰。清白士集二十八卷，瞥記七卷。梁玉繩撰。清白士集校補四卷。蔡云撰。庭立紀聞四卷。梁學昌撰。援鶉堂隨筆五十卷。姚範撰。溉亭述古錄二卷，邇言六卷。錢塘撰。目耕帖三十卷。馬國翰撰。曬書堂筆記二卷。郝懿行撰。讀書脞錄七卷，續編四卷。孫志祖撰。惜抱軒筆記八卷。姚鼐撰。札樸十卷。桂馥撰。拜經日記十二卷。臧庸撰。大雲山房雜記一卷。惲敬撰。寄傲軒讀書隨筆十卷，續筆六卷，三筆六卷。沈赤然撰。柚堂筆談四卷，續筆談八卷。盛百二撰。南野堂筆記十二卷，續筆記五卷。吳文溥撰。筠軒讀書叢錄二十四卷，臺州札記十二卷。洪頤煊撰。四寸學六卷。張雲璈撰。經史管窺六卷。蕭曇撰。邃雅堂學古錄七卷。姚文田撰。小學盦遺書四卷。錢馥撰。隨園隨筆二十八卷。袁枚撰。蠡勺編四十卷。凌揚藻撰。愈愚錄六卷。劉寶楠撰。合肥學舍札記十二卷。陸繼輅撰。通俗編三十八卷。翟灝撰。丙辰劄記一卷。章學誠撰。鄭堂札記五卷。周中孚撰。借閒隨筆一卷。汪遠孫撰。擢對八卷。許桂林撰。菉友蟻術編二卷，菉友叢說一卷。王筠撰。劉氏遺書八卷。劉臺拱撰。讀書小記二卷。焦廷琥撰。古書拾遺四卷，開卷偶得十卷。林春溥撰。寶甓齋札記不分卷。趙坦撰。過庭錄十六卷。宋翔鳳撰。炳燭編四卷。李賡蕓撰。讀書雜記一卷，隨筆一卷。周鎬撰。質疑刪存三卷。張宗泰撰。經史質疑錄二卷。張聰咸撰。潘瀾筆記一卷。彭兆蓀撰。寒秀草堂筆記四卷。姚衡撰。癡學八卷。黃本驥撰。經史答問四卷。硃駿聲撰。卍齋瑣錄十卷，讎林冗筆四卷，剿說四卷。李調元撰。讀書雜識十二卷。勞格撰。多識錄四卷。練恕撰。說緯二卷。王崧撰。癸巳類稿十五卷，癸巳存稿十五卷。俞正燮撰。斠補隅錄不分卷。蔣光煦撰。讀書隨筆一卷。吳德旋撰。落颿樓初稿四卷。沈■J0撰。窺豹集二卷，南漘楛語八卷，（幵鹿）澞薈錄十四卷，榕堂續錄四卷。蔣超伯撰。吳頊儒遺書一卷。吳卓信撰。遜志齋雜鈔十卷。吳翌鳳撰。研六室雜著不分卷。胡培翬撰。蕙■H2雜記一卷。嚴元照撰。玉井山館筆記一卷。許宗衡撰。武陵山人雜著一卷。顧觀光撰。讀書偶識八卷。鄒漢勛撰。禮耕堂叢說一卷。施國祁撰。求闕齋讀書錄四卷，日記類鈔二卷。曾國籓撰。有不為齋隨筆十卷。光律元撰。銅熨斗齋隨筆八卷，瑟榭叢談二卷，交翠軒筆記四卷。沈濤撰。鈕匪石日記一卷。鈕樹玉撰。讀書偶得一卷。吳養原撰。諸子平議三十五卷，俞樓雜纂五十卷，曲園雜纂五十卷，古書疑義舉例七卷，讀書餘錄二卷，湖樓筆談七卷，春在堂隨筆十卷，九九消夏錄十四卷。俞樾撰。讀書雜釋十四卷。徐鼒撰。群書校補一百卷。陸心源撰。絅思堂答問一卷。成蓉鏡撰。無邪堂答問五卷。硃一新撰。學古堂日記不分卷。雷浚撰。思益堂日札二十卷。周壽昌撰。臨川答問一卷。劉壽曾撰。札迻十二卷。孫詒讓撰。舒藝室隨筆六卷，續筆一卷，餘筆三卷。張文虎撰。復堂日記八卷。譚獻撰。悔翁筆記六卷。汪士鐸撰。東父筆記一卷，雜記一卷。鄭杲撰。子通二十卷。周悅讓撰。東塾讀書記二十一卷。陳澧撰。雲山讀書記六卷，藻川堂談藝四卷。鄧繹撰。橫陽札記十卷。吳承志撰。

唐蘇鶚蘇氏演義二卷，宋張淏雲穀雜記四卷，宋袁文甕牖閒評八卷，宋邢凱坦齋通編一卷，宋葉大慶考古質疑六卷，宋陳昉潁川語小二卷，不著撰人愛日齋叢鈔五卷。以上乾隆時敕輯。

以上雜家類雜考之屬

亭林雜錄一卷。顧炎武撰。俟解一卷，噩夢一卷，黃書一卷。王夫之撰。棗林雜俎不分卷。談遷撰。春明夢餘錄七十卷。孫承澤撰。書影十卷。周亮工撰。讀書偶然錄十二卷。程正揆撰。見聞記憶錄五卷。餘國楨撰。冬夜箋記一卷。王崇簡撰。樗林三筆五卷。魏裔介撰。雕丘雜錄十八卷。梁清遠撰。居易錄三十四卷，池北偶談二十六卷，香祖筆記十二卷，古夫於亭雜錄六卷，分甘餘話四卷。王士禛撰。蒿菴閒話二卷。張爾岐撰。聽潮居存業十卷。原良撰。匡林二卷。毛先舒撰。庸言錄不分卷。姚際恆撰。筠廊偶筆二卷，二筆二卷。宋犖撰。廣陽雜記五卷。劉獻廷撰。山志六卷。王弘撰撰。尚論持平二卷，析疑待正二卷，事文標異一卷。陸次云撰。在園雜志四卷。劉廷璣撰。東山草堂邇言六卷。邱嘉穗撰。經史慧解六卷。蔡含生撰。此木軒雜著八卷。焦袁熹撰。熙朝新語十六卷。餘奎撰。嶺西雜錄二卷，後海堂雜錄二卷。王孝詠撰。南村隨筆六卷。陸廷燦撰。枝語二卷。孫之騄撰。諤崖脞說五卷。章楹撰。然疑錄六卷。顧奎光撰。瀟湘聽雨錄八卷。江昱撰。人海記二卷。查慎行撰。艮齋雜說十卷。尤侗撰。仁恕堂筆記一卷。黎士宏撰。客舍新聞一卷。彭孫貽撰。聰訓齋語四卷。張英撰。澄懷園語四卷。張廷玉撰。古懽堂雜著八卷。田雯撰。據鞍錄一卷。楊應琚撰。日貫齋塗說一卷。梁同書撰。玉幾山房聽雨錄一卷。陳撰撰。寒燈絮語一卷。汪憲撰。春草園小記一卷。趙昱撰。桃溪客語五卷。尖陽叢筆十卷。吳騫撰。簷曝雜記六卷，續一卷。趙翼撰。定香亭筆談四卷，小滄浪筆談四卷。阮元撰。瀛舟筆談十二卷。阮亨撰。小瑯嬛叢記四卷。阮福撰。西征隨筆二卷。汪景祺撰。楚南隨筆一卷。吳省蘭撰。匏園掌錄一卷。楊夔生撰。天山客話一卷，外家紀聞一卷。洪亮吉撰。柳南隨筆六卷，續筆四卷。王應奎撰。雞窗叢話一卷。蔡澄撰。退餘叢話二卷。鮑倚雲撰。瓜棚避暑錄一卷，誠是錄一卷，廣愛錄一卷。孟超然撰。茶餘客話十二卷。阮葵生撰。蕉窗日記二卷。王豫撰。荍田雜錄二卷，瑣記二卷，綴語二卷，桑梓外志二卷，涉世雜談一卷，大怪錄一卷，聞見雜記四卷，知味錄二卷。崔述撰。天慵菴筆記二卷。方士庶撰。水曹清暇錄十六卷，焠掌錄二卷。汪啟淑撰。橋西雜記一卷。葉名灃撰。思補齋筆記八卷。潘世恩撰。淮南雜識四卷。聞益撰。退菴隨筆二十二卷，南省公餘錄二卷。梁章鉅撰。無事為福齋隨筆二卷。韓泰華撰。憶書六卷。焦循撰。竹葉亭雜記八卷。姚元之撰。爨餘叢話四卷，樗園消夏錄三卷。郭麟撰。向果微言三卷。方東樹撰。石亭紀事二卷。丁晏撰。吹網錄六卷，鷗波漁話六卷。葉廷琯撰。履園叢話二十四卷。錢泳撰。蘿藦亭筆記八卷。喬松年撰。蕉軒隨錄十二卷，夢園叢說內篇八卷。方濬師撰。轉徙餘生記一卷。方濬頤撰。維摩室遺訓四卷。莊受祺撰。古南餘話五卷，湘舟漫錄五卷。舒夢蘭撰。藝概六卷。劉熙載撰。浮丘子十二卷。湯鵬撰。冷廬雜識八卷，甦廬偶筆四卷。陸以湉撰。桐陰清話八卷。倪鴻撰。庸閒齋筆記十二卷。陳其元撰。丹泉海島錄四卷。徐景福撰。寄龕甲志四卷，乙志四卷，丙志四卷，丁志四卷。孫德祖撰。多暇錄二卷。程庭鷺撰。雞澤脞錄一卷，迎靄筆記二卷。程鳴詔撰。天壤閣雜記一卷。王懿榮撰。養和軒隨筆一卷。陳作霖撰。

宋呂希哲呂氏雜記二卷，宋宇文紹奕石林燕語考異十卷，宋吳箕常談一卷，宋謝採伯密齋筆記五卷，續筆記一卷，宋鄭至道琴堂諭俗編二卷，元李冶敬齋古今注八卷，元李翀日聞錄一卷。以上乾隆時敕輯。

以上雜家類雜說之屬

韻石齋筆談二卷。姜紹書撰。七頌堂識小錄一卷。劉體仁撰。研山齋雜記四卷。不著撰人氏名。老老恆言五卷。曹庭棟撰。初學藝引二十三卷。李士學撰。博物要覽十二卷。谷應泰撰。秋園雜佩一卷。陳貞慧撰。物類相感續志一卷，補遺一卷。王晫撰。心齋雜俎二卷。張潮撰。清閑供一卷。程羽文撰。怡情小錄一卷。馬大年撰。陸地仙經一卷。馬謹撰。游戲錄一卷。程景沂撰。西湖器具錄一卷。莊仲方撰。幽夢影一卷。張潮撰。幽夢續影一卷。硃錫綬撰。前塵夢影錄二卷。徐康撰。

以上雜家類雜品之屬

悅心集五卷。世宗御編。唐馬總意林注五卷，逸文一卷。周廣業撰。元明事類鈔四十卷。姚之駰撰。鈍吟雜錄十卷。馮班撰。懿行編八卷。李瀅撰。倫史五十卷。成克鞏撰。雅說集十九卷。魏裔介撰。嗜退菴語存十卷。嚴有穀撰。勝飲編一卷。郎廷樞撰。經世名言十二卷。蘇宏祖撰。寄園寄所寄十二卷。趙吉士撰。四本堂右編二十四卷。硃潮遠編。敦行錄二卷。張鵬翮撰。仕學要咸五卷。張圻編。人道譜不分卷。閔忠撰。硯北雜錄不分卷。黃叔琳編。查浦輯聞二卷。查嗣瑮撰。會心錄四卷。孔尚任撰。權衡一書四十一卷。王植撰。多識類編二卷。曹昌言撰。養知錄八卷。紀昭撰。閑家類纂二卷。彭紹謙撰。物詮八卷。汪紱撰。宋稗類鈔八卷。潘永因編。古愚老人消夏錄六十二卷。汪汲撰。茶香室叢鈔二十三卷，續鈔二十五卷，三鈔二十九卷，四鈔二十九卷。俞樾撰。

元張光祖言行龜鑒八卷。乾隆時敕輯。意林補闕二卷。李富孫輯。

以上雜家類雜纂之屬

類書類

淵鑒類函四百五十卷。康熙四十九年，張英等奉敕撰。駢字類編二百四十卷。康熙五十八年，吳士玉等奉敕撰。分類字錦六十四卷。康熙六十年，何焯等奉敕撰。子史精華一百六卷。康熙六十年，吳士玉等奉敕撰。古今圖書集成一萬卷。雍正三年，蔣廷錫等奉敕撰。佩文韻府四百四十三卷。康熙四十三年，張玉書等奉敕撰。佩文韻府拾遺一百十二卷。康熙五十九年，張廷玉等奉敕撰。編珠補遺二卷，續編珠二卷。高士奇撰。鑒古錄十六卷。沈廷芳撰。考古類編十二卷。柴紹炳撰。教養全書四十一卷。應手為謙撰。政典匯編八卷。王芝藻撰。政譜十二卷。硃粟夷撰。文獻通考節貫十卷。周宗渡撰。考古略八卷，考古原始六卷。王文清撰。說略三十卷。顧啟元撰。同書四卷。周亮工撰。古事苑十二卷。鄧志謨撰。同人傳四卷。陳祥裔撰。古事比五十三卷。方中德撰。孿史四十八卷。王希廉撰。五經類編二十八卷。周世樟撰。三才匯編四卷。龔在升撰。三才藻異三十三卷。屠粹忠撰。讀書記數略五十四卷。宮夢仁撰。格致鏡原一百卷。陳元龍撰。花木鳥獸集類三卷。吳寶芝撰。歷朝人物氏族會編十卷。尹敏撰。氏族箋釋八卷。熊峻運撰。姓氏譜六卷，類纂五十卷。李繩遠撰。姓氏尋源十卷，姓氏辨誤一卷，遼金元三史姓錄一卷。張澍撰。姓氏解紛十卷，避諱錄五卷。黃本驥撰。百家姓韻語三編一卷。丁晏編。千家姓文一卷。崔冕撰。代北姓譜一卷，遼金元姓譜一卷。周春撰。希姓補五卷。單隆周撰。齊名紀數十二卷。王承烈撰。奇字名十二卷。李調元撰。別號錄九卷。葛萬里撰。廿四史諱略一卷。周矩撰。國志蒙拾二卷。郭麟撰。史姓韻編六十四卷，九史同姓名略七十二卷，補遺一卷，三史同名錄四十卷。汪輝祖撰。同姓名錄八卷。王廷燦撰。歷代同姓名錄二十三卷。劉長華撰。親屬記二卷。鄭珍撰。稱謂錄三十二卷。梁章鉅撰。異號類編二十卷，雙名錄一卷。史夢蘭撰。人壽金鑒二十二卷。程得齡撰。古今記林二十九卷。汪士漢撰。類林新詠三十六卷。姚之駰撰。喻林一葉二十四卷。王蘇撰。廣事類賦四十卷。華希閔撰。十三經注疏錦字四卷，方言藻二卷。李調元撰。連文釋義一卷。王言撰。清河偶鈔四卷，駢字分義二卷。程際盛撰。漢書蒙拾一卷，後漢書蒙拾一卷，文選課虛四卷。杭世駿撰。唐句分韻初集四卷，二集四卷，續集二卷，四集五卷。馬瀚撰。杜韓集韻三卷。汪文柏撰。韻粹一百七卷。硃彞撰。三體摭韻十二卷。硃昆田撰。唐詩金粉十卷。沈炳震撰。月滿樓甄藻錄一卷。顧宗泰撰。

梁孝元帝古今同姓名錄二卷，唐林寶元和姓纂十八卷，宋馬永易實賓錄十四卷，宋鄧名世古今姓氏書辨證四十卷，宋唐仲友帝王經世圖譜十六卷。以上乾隆時敕輯。

小說類

山海經廣注十八卷。吳任臣撰。山海經存九卷。汪紱撰。山海經箋疏十八卷，圖贊一卷，訂譌一卷。郝懿行撰。讀山海經一卷。俞樾撰。穆天子傳補正六卷。陳逢衡撰。穆天子傳注疏六卷。檀萃撰。譎觚一卷。顧炎武撰。漢世說十四卷。章撫功撰。世說補二十卷。黃汝琳撰。今世說八卷。王晫撰。明語林十四卷。吳肅公撰。隴蜀餘聞一卷，皇華紀聞四卷。王士禛撰。矩齋雜記二卷。施閏章撰。玉堂薈記一卷。楊士聰撰。客途偶記一卷。鄭與僑撰。玉劍尊聞十卷。梁維樞撰。潛園集錄十六卷。屠倬撰。關隴輿中偶憶編一卷。張祥河撰。客話三卷，劇話二卷，弄話二卷。李調元撰。兩般秋雨盦隨筆八卷。梁紹壬撰。藤陰雜記十二卷。戴璐撰。歸田瑣記八卷，浪跡叢談十一卷，續八卷。梁章鉅撰。說鈴一卷。汪琬撰。觚賸八卷，續編四卷。鈕琇撰。堅瓠集六十六卷。褚人穫撰。虞初新志二十卷。張潮撰。虞初續志十二卷。鄭澍若撰。史異纂十六卷，有明異叢十卷。傅燮詷撰。續廣博物志十六卷。徐壽基撰。閱微草堂筆記二十四卷。紀昀撰。池上草堂筆記八卷。梁恭辰撰。筆談二卷。史夢蘭撰。右臺仙館筆記十六卷。俞樾撰。奩史一百卷。王初桐撰。影梅庵憶語一卷。冒襄撰。西清散記四卷。史震林撰。板橋雜記三卷。餘懷撰。古笑史三十四卷。李漁撰。

宋吳淑江淮異人錄二卷，宋張洎賈氏談錄一卷，宋範鎮東齋記事六卷，宋高晦叟珍席放談二卷，宋王讜唐語林八卷，宋硃彧萍洲可談三卷，宋曾慥高齋漫錄一卷，宋張知甫張氏可書一卷，宋陳長方步里客談二卷，不著撰人東南紀聞三卷。以上乾隆時敕輯。青史子一卷，周宋鈃宋子一卷，魏邯鄲淳笑林一卷，晉裴啟裴子語林二卷，晉郭澄之郭子一卷，郭氏玄中記一卷，宋東陽無疑齊諧記一卷，隋杜寶水飾一卷。以上馬國翰輯。

釋家類

揀魔辨異錄八卷。世宗御撰。語錄十九卷。世宗御撰。南宋元明僧寶傳十五卷。釋自融撰。五葉弘傳二十三卷。釋智安撰。重定教乘法數十二卷。釋起海、通理、廣治同撰。宗統編年三十二卷。釋記廕撰。摩尼燭坤集要七十二卷。尼得一撰。宗門頌古摘珠二十八卷。釋凈符撰。洞宗會選二十六卷。釋智考撰。現果隨錄一卷。釋戒顯撰。正宏集一卷。釋本果撰。萬法歸心錄三卷。釋超溟撰。萬善光資四卷，欲海探源三卷。周思仁撰。續指月錄二十卷，尊宿集一卷。聶光撰。治心編一卷。李棻撰。如幻集四卷。釋心源撰。歸元鏡二卷。釋智達撰。手音黑豆集八卷。平聖臺撰。種蓮集一卷。陳本仁撰。凈土聖賢錄九卷，續錄四卷，善女人傳二卷。彭際清撰。佛爾雅八卷。周春撰。釋雅一卷，梵言一卷。李調元撰。楞嚴經蒙鈔十卷，心經略疏小鈔二卷，金剛經疏記懸判一卷，疏記會鈔一卷，金剛經論釋懸判一卷，偈記會鈔一卷。錢謙益撰。金剛經注一卷，多心經注一卷。石成金撰。圓覺經析義疏四卷。釋通理撰。金剛般若波羅蜜經解注一卷，附金剛經諸衷心經淺說。王定柱撰。閱藏隨筆二卷，續筆一卷。釋元度撰。心經集注一卷。徐澤醇撰。金剛經注二卷。俞樾撰。浮石禪師語錄十卷。釋行浚等編。林野奇禪師語錄八卷。釋行謐等編。龍池萬如禪師後錄一卷。釋行果、超英同編。憨予暹禪師語錄六卷。釋法雲、廣學同編。徑山費隱禪師語錄一卷。釋行和編。具德禪師語錄二卷。釋濟義編。普濟玉林禪師語錄十二卷，附年譜二卷。釋音諱編。屾峰憲禪師語錄五卷。釋智質編。芥子彌禪師語錄二卷。釋明成等編。信中符禪師偶言二卷。釋凈符撰。南山天愚寶禪師語錄四卷。釋智普編。雄聖惟極禪師語錄三卷。釋超越編。東悟本禪師語錄四卷。釋通界編。丈云語錄一卷。釋澈水罔編。徹悟禪師遺稿二卷。釋了亮編。夢東禪師遺集二卷。釋際醒撰。昌啟順禪師語錄二卷。釋明成等編。普照禪師文錄一卷，附凈業記一卷。釋顯振等編。

道家類

御注道德經二卷。順治十三年，世祖御撰。陰符經注一卷。李光地撰。陰符經注一卷。徐大椿撰。陰符經本義一卷。董德寧撰。讀陰符經一卷。汪紱撰。陰符經注一卷。宋葆淳撰。陰符經發隱一卷。楊文會撰。老子衍一卷。王夫之撰。老子說略二卷。張爾岐撰。老子道德經考異二卷。畢沅撰。老子參注四卷。倪元坦撰。老子解一卷，老子別錄一卷，非老一卷。吳鼐撰。老子章義二卷。姚鼐撰。老子約說四卷。紀大奎撰。道德經編注二卷。胡與高撰。讀道德經私記二卷。汪縉撰。道德經懸解二卷。黃元御撰。道德經注二卷。徐大椿撰。道德經臆注二卷。王定柱撰。道德寶章翼二卷。金道果撰。道德經發隱一卷。楊文會撰。列子釋文二卷，考異一卷。任大椿撰。列子辨二卷。不著撰人氏名。沖虛經發隱一卷。楊文會撰。莊子解三十三卷，莊子通一卷。王夫之撰。莊詁不分卷。錢澄之撰。莊子解三卷。吳世尚撰。莊子因六卷，讀莊子法一卷。林云銘撰。莊子獨見三十三卷。胡文英撰。莊子本義二卷。梅沖撰。莊子解一卷。吳俊撰。說莊三卷。韓泰青撰。莊子集解八卷。王先謙撰。莊子約解四卷。劉鳴典撰。南華通七卷。孫家淦撰。南華釋名一卷。金人瑞撰。南華本義二卷。林仲懿撰。南華經傳釋一卷。周金然撰。南華簡鈔四卷。徐廷槐撰。南華摸象記八卷。張世犖撰。南華真經影史九卷。周拱辰撰。南華通七卷。屈復撰。南華經正義不分卷。陳壽昌撰。南華經發隱一卷。楊文會撰。列仙傳校正二卷，附列仙贊一卷。閨秀王照圓撰。參同契章句一卷，鼎符一卷。李光地撰。讀參同契三卷。汪紱撰。參同契注二卷。陳兆成撰。參同契集注六卷。劉英龍撰。古文周易參同契注八卷。袁仁林撰。周易參同契集韻六卷。紀大奎撰。參同契金堤大義三卷。許桂林撰。參同契集注二卷。仇滄柱撰。悟真篇集注五卷。仇知幾撰。列仙通紀六十卷。薛大訓撰。仙史八卷。王建章撰。金仙證論一卷。柳華陽撰。萬壽仙書四卷。曹無極撰。果山修道居志二卷。葉珍撰。金蓋心燈八卷。鮑廷博撰。真詮二卷。不著撰人氏名。得一參五七卷。姜中貞撰。瓣香錄一卷。邵璞撰。質神錄一卷。彭兆升撰。太上老君說常清靜經注一卷。徐廷槐撰。黃庭經發微二卷。董德宣撰。太上感應篇注二卷。惠棟撰。感應篇贊義一卷。俞樾撰。

宋杜道堅文子纘義十二卷。乾隆時敕輯。抱樸子內篇佚文一卷，外篇佚文一卷。顧廣圻、嚴可均同輯。商伊尹書一卷，周辛甲書一卷，魏公子牟子一卷、田駢子一卷，楚老萊子一卷、黔婁子一卷，鄭長者書一卷，魏任嘏任子道論一卷、關朗洞極真經一卷，吳唐滂唐子一卷，晉蘇彥蘇子一卷、陸云陸子一卷、杜夷杜子幽求新書一卷、孫綽孫子一卷、苻朗符子一卷，齊張融少子一卷、顧歡夷夏論一卷。以上馬國翰輯。


\end{pinyinscope}