\article{本紀十二}

\begin{pinyinscope}
高宗本紀三

二十一年春正月庚午，以額駙科爾沁親王色布騰巴勒珠爾貽誤軍機，褫爵禁錮。喀爾喀親王額琳沁多爾濟以疏縱阿睦爾撒納，處斬。己卯，以準噶爾故總臺吉達什達瓦之妻率眾來降，封為車臣默爾根哈屯。命尹繼善往浙江會審鄂樂舜。丁亥，阿巴噶斯得木齊哈丹等來降。乙未，命哈達哈由阿爾泰進兵協剿。原任副將軍薩喇勒由珠勒都斯來歸，命與鄂勒哲依同掌副將軍印。命協辦大學士達勒黨阿由珠勒都斯進兵協剿。丁酉，致仕協辦大學士阿克敦卒。

二月癸卯，授巴里坤辦事大臣和起欽差大臣關防。戊申，以楊廷璋為浙江巡撫。辛亥，上啟蹕謁孔林。以策楞奏報獲阿睦爾撒納，命改謁泰陵。甲寅，上謁泰陵。免直隸、山東經過州縣錢糧十分之三，歉收地方免十分之五。乙卯，上幸山東，詣孔林。免山東海豐等三縣潮災額賦。壬辰，賑山東蘭山等州縣水災。癸亥，賑浙江仁和等十五州縣場水災。甲子，工部尚書衛哲治病免，以趙弘恩代之。策楞以誤傳獲阿睦爾撒納奏聞。丁卯，命薩喇勒以副將軍駐特訥格爾。戊辰，授碩色為湖廣總督，郭一裕為雲南巡撫。

三月己巳朔，上至曲阜，謁先師孔子廟。授清保為盛京將軍。庚午，釋奠禮成。謁孔林、少昊陵、元聖周公廟。免曲阜丁丑年額賦。辛未，賑山東鄒縣等十七州縣衛水災。丙戌，免江蘇宿遷被災河租，湖北潛江等五州縣上年水災額賦。丁亥，命哈達哈進兵烏梁海布延圖，以青滾雜卜、車布登為參贊大臣。策楞等奏復伊犁。戊子，免安徽宿州等二十一州縣衛、江蘇阜寧等七十二州縣衛上年水災額賦。壬辰，上謁昭西陵、孝陵、景陵，詣孝賢皇后陵奠酒。丙申，賜鄂樂舜自盡。丁酉，上還京師。

夏四月壬子，免山東鄒縣等十九州縣衛上年潮災額賦。命達勒黨阿由西路、哈達哈由北路進徵哈薩克，以哈寧阿、鄂實為參贊大臣。癸丑，命大學士傅恆赴額林哈畢爾噶整飭軍務。策楞、玉保逮問。以烏勒登疏縱阿睦爾撒納處斬。甲寅，命尚書阿里袞在軍機處行走。丁巳，召傅恆回京。富德奏敗哈薩克於塞伯蘇臺。壬戌，免山西岢嵐州二十年霜災額賦。癸亥，軍機大臣雅爾哈善、劉綸罷。命裘曰修在軍機處行走。乙丑，召劉統勛回京。

五月戊辰朔，玉保降領隊大臣，以達勒黨阿為定邊右副將軍，巴祿為參贊大臣。乙亥，免浙江仁和等十三州縣上年被災額賦。庚辰，上詣黑龍潭祈雨。乙酉，以莽阿納、達什車凌為參贊大臣。丁亥，免甘肅甘州等三府本年民屯額賦。賑甘肅皋蘭等二十州縣上年霜雹災。辛丑，噶勒雜特宰桑根敦等來降。壬子，以莽阿納為歸化城都統。癸丑，何國宗降調，以趙弘恩為左都御史，調汪由敦為工部尚書，劉統勛為刑部尚書。丙辰，伯什阿噶什屬宰桑賽音伯克來降。癸亥，杜爾伯特臺吉伯什阿噶什遣使來降，命封親王。乙丑，封杜爾伯特臺吉烏巴什為貝子。

秋七月戊辰，免安徽無為等三十二州衛上年水災額賦。壬申，特楞古特宰桑敦多克及古爾班和卓等於濟爾瑪臺詐降，哈達哈等率兵殄之。授哈達哈領侍衛內大臣，車布登扎布郡王，唐喀祿、舒赫德副都統，三都布多爾濟公爵，餘議敘有差。庚辰，漕運總督瑚寶卒，以張師載代之。丁亥，上幸清河，至班第、鄂容安喪次賜奠。壬辰，以青滾雜卜叛跡已著，諭舒明、成袞扎布等捕剿之。癸巳，庫車伯克鄂對等來降。

八月壬寅，以綽爾多為黑龍江將軍。乙巳，命喀爾喀親王成袞扎布為定邊左副將軍，舒明、阿蘭泰、桑齋多爾濟、德沁扎布、塔勒瑪善為參贊大臣。辛亥，命納木扎勒、德木楚克為參贊大臣。以保德署綏遠城將軍。癸丑，上奉皇太后秋獮木蘭。磔阿巴噶斯等於市。戊午，賑車臣汗部落扎薩克輔國公成袞等六旗旱災。額魯特達瑪琳來降。庚申，上奉皇太后巡幸木蘭，行圍。授瑚圖靈阿、富昌、保德、哲庫納、阿爾賓為參贊大臣，隨成袞扎布辦事。以保雲署綏遠城將軍。壬戌，臺吉伯什阿噶什入覲，召見行殿，賜宴。癸亥，予成袞扎布等議敘。甲子，以喀爾喀貝勒品級車木楚克扎布接續臺站，封為貝勒。乙丑，哈達哈等征哈薩克，大敗之。授扎拉豐阿為貝子，明瑞為副都統。賑陜西長安等十三州縣雹災。

九月甲戌，達瓦齊近族臺吉巴里率人戶來降，命附牧扎哈沁地方。丁丑，土爾扈特臺吉敦多布達什遣使臣吹扎布入貢，上召見於行幄，賜宴。戊子，免甘肅乾隆元年至十五年積年欠賦，及寧夏安西等二十二州縣衛本年額賦有差。庚寅，上奉皇太后回駐避暑山莊。授杜爾伯特親王伯什阿噶什為盟長。乙未，暹羅國王遣使貢方物。賑山東魚臺等縣水災。

閏九月癸卯，封羅卜藏車楞之子塔木楚克扎布為貝勒。戊申，上奉皇太后回蹕。庚戌，授阿桂為北路參贊大臣。準借黑龍江被水人戶籽種口糧。甲寅，上奉皇太后還京師。賑安徽宿州等十二州縣衛水災。辛酉，免江蘇清河十二州縣衛被災漕項。

冬十月戊辰，命哈達哈以參贊大臣隨同成袞扎布辦事，阿里袞、富德回京。壬申，以富勒赫未能豫防河決，召來京。命愛必達為河道總督，劉統勛署之。調鶴年為山東巡撫，授尹繼善兩江總督，兼管河務。癸酉，以滿福為巴里坤都統。丙子，兆惠以回部霍集占叛狀聞，遣阿敏道等進兵。戊寅，輝特臺吉巴雅爾叛掠洪霍爾拜、扎哈沁，命寧夏將軍和起討之。己卯，賑直隸延慶等八州縣衛本年水災雹災。乙酉，致仕大學士福敏卒。

十一月丁未，賑甘肅皋蘭等二十六州縣水雹災。辛亥，調陳宏謀為陜西巡撫，圖勒炳阿為湖南巡撫。甲寅，命仍逮問策楞、玉保。降封扎拉豐阿公爵。以達勒黨阿為定西將軍，兆惠為定邊右副將軍，永貴為參贊大臣。庚申，哈薩克錫喇巴瑪及回人莽噶里克率眾襲將軍和起於闢展。和起力戰死之，命如傅清、拉布敦例恤。己未，黃廷桂奏備馬三萬匹，增兵駐哈密等處。上以「明決擔當」嘉之。賞黃廷桂雙眼花翎、騎都尉世職。壬戌，王安國病免。以汪由敦署吏部尚書，趙弘恩署工部尚書，何國宗署左都御史。

十二月甲子朔，策楞、玉保逮京，途次為額魯特人所害。庚午，賑山西汾陽等縣水災。辛未，諭哲布尊丹巴胡圖克圖加號敷教安眾喇嘛。壬申，以盧焯為湖北巡撫。賑山東金鄉等二十一州縣衛水災。甲戌，免陜西盩厔等四縣本年水災民屯額賦、馬廠地額賦之半。戊寅，獲青滾雜卜於杭噶獎噶斯，賞成袞扎布黃帶，封子一人為世子，封納木扎勒一等伯。己卯，召瑚圖靈阿等回京。以獲青滾雜卜功，晉貝勒車木楚克扎布郡王品級，賞貝勒旺布多爾濟等雙眼花翎。丙戌，達勒黨阿罷協辦大學士，以鄂彌達代之。

二十二年春正月甲午，以南巡免江蘇、安徽、浙江累年逋賦。以成袞扎布為定邊將軍，由巴里坤進剿，車布登扎布署北路定邊左副將軍，舒赫德、富德、鄂實為參贊大臣，色布騰巴勒珠爾、阿里袞、明瑞等為領隊大臣。乙未，賑江蘇清河等十九州縣水災。戊戌，命嵩椿為荊州將軍。以莽古賚為參贊大臣，赴北路軍營。己亥，命哈達哈為參贊大臣，駐科布多。庚子，以哈寧阿、永貴為參贊大臣。癸卯，上奉皇太后南巡。甲辰，授汪由敦吏部尚書，調何國宗為禮部尚書，秦蕙田為工部尚書，趙弘恩仍回左副都御史，白鍾山為江南河道總督，張師載為河東河道總督，楊錫紱為漕運總督，授愛必達江蘇巡撫。丙午，免直隸靜海等三州縣逋賦。丁未，免經過直隸、山東地方本年錢糧十分之三，被災地方十分之五。壬子，賑山東濟寧五州縣衛水災。癸丑，以阿思哈為北路參贊大臣。己未，以嵇璜為江南副總河。命阿桂留烏里雅蘇臺辦事。壬戌，噶勒藏多爾濟、達什車凌等叛。

二月癸亥朔，免經過江南、浙江地方本年錢糧十分之三，被災地方十分之五。甲子，賑江蘇清河十四州縣衛、安徽宿州等四州縣衛災民。丙寅，兆惠全師至烏魯木齊，封一等伯，世襲。丁卯，上奉皇太后渡河至天妃閘，閱木龍。免江南乾隆十年以前漕項積欠。免兩淮灶戶乾隆十七年至十九年未完折價銀兩。乙亥，上奉皇太后渡江。癸未，幸宋臣範仲淹高義園。甲申，上奉皇太后幸蘇州府。乙酉，上奉皇太后臨視織造機房。調富森為吏部尚書，以納木札勒為工部尚書。降阿里袞為侍郎，以兆惠為戶部尚書、領侍衛內大臣，舒赫德為兵部尚書。命成袞扎布、兆惠分路捕剿額魯特叛眾。丙戌，上閱兵於嘉興府後教場。丁亥，上閱兵於石門鎮。己丑，上奉皇太后幸杭州府。庚寅，上閱兵。辛卯，免山東齊河等三州縣民欠，及山西汾陽等二縣、江蘇清河等十二州縣水災額賦。

三月丁酉，噶勒藏多爾濟陷伊犁，命成袞扎布討之。庚子，上奉皇太后駐蹕蘇州府。己酉，上奉皇太后幸江寧府。免江南之江寧、蘇州，浙江之杭州三府附郭諸縣本年額賦。庚戌，上奠明太祖陵。輝特臺吉車布登多爾濟叛，哈達哈討獲之。命盡誅丁壯，以女口賞喀爾喀。辛亥，以哈達哈為兵部尚書。癸丑，上奉皇太后渡江。甲寅，召原任大學士史貽直入閣辦事，黃廷桂仍以大學士兼管陜甘總督。丙辰，免陜西潼關等州縣上年水雹災額賦。召劉統勛赴行在。己未，上奉皇太后渡河。

夏四月壬戌朔，直隸總督方觀承劾奏巡檢張若瀛擅責內監僧人。上斥為不識大體，仍諭內監在外生事者聽人責懲。乙丑，免江蘇淮安等三府州地畝額賦。命劉統勛督修徐州石工，侍郎夢麟督修六塘以下河工，副總河嵇璜督修昭關滾壩支河，均會同督、撫、總河籌辦。召成袞扎布、兆惠、舒赫德等來京，以雅爾哈善為參贊大臣，掌定邊右副將軍印，命阿里袞駐巴里坤辦事。丙寅，上至孫家集閱堤工。唐喀祿獲車布登多爾濟，以普爾普部人賞烏梁海。丁卯，上渡河，至荊山橋、韓莊閘閱河工。戊辰，免直隸延慶等州縣衛二十一年雹災水災額賦。庚午，減山東海豐縣屬黎敬等五莊糧額，並免十一年至二十年逋賦。以松阿里為綏遠城將軍。獲普爾普。辛未，上至闕里釋奠先師孔子。上奉皇太后駐蹕靈巖。命史貽直仍以文淵閣大學士兼吏部尚書。乙亥，改松阿里為涼州將軍，以保德為綏遠城將軍。戊寅，免山東濟寧等五州縣逋賦。己卯，調蔣炳為河南巡撫，以阿思哈為湖南巡撫。庚辰，免河南夏邑等四縣逋賦。辛巳，以夏邑生員段昌緒藏吳三桂偽檄，命方觀承赴河南會同圖勒炳阿嚴鞫之。乙酉，何國宗罷。丁亥，上還京師。命秦蕙田署禮部尚書。戊子，以前布政使彭家屏藏明末野史，褫職逮問。以歸宣光為禮部尚書。庚寅，福建廈門火。丁酉，上詣藍靛廠迎皇太后居申昜春園。乙巳，賜蔡以臺等二百四十二人進士及第出身有差。丁未，霍集占叛，副都統阿敏道死之。

六月辛酉朔，以胡寶瑔為河南巡撫，阿思哈署江西巡撫。壬戌，免甘肅及河南夏邑等四縣明年額賦。癸亥，以愛必達為雲貴總督，調陳宏謀為江蘇巡撫，明德為陜西巡撫，定長為山西巡撫。甲子，賑河南鄢陵等州縣水災。戊辰，彭家屏論斬。丁丑，賞達什達瓦部落兩月口糧。癸未，喀爾喀達瑪琳叛，命桑寨多爾濟討之。己丑，賑安徽宿州等十六州縣衛水災、甘肅碾伯等三十八州縣水雹災。

秋七月辛卯朔，賑山東館陶等州縣水災。壬辰，以劉藻為雲南巡撫。癸卯，賜彭家屏自盡。命史貽直仍兼工部。乙巳，賑安徽宿州等十州縣水災雹災。丙午，賑山東東平州等五州縣水災。以獲巴雅爾授富德內大臣，封貝勒羅布藏多爾濟為郡王。丁未，以楊應琚為閩浙總督，以鶴年為兩廣總督，蔣洲為山東巡撫，塔永寧為山西巡撫。哈薩克汗阿布賚遣使入貢。戊申，上奉皇太后巡幸木蘭。癸丑，額魯特臺吉渾齊等殺札那噶爾布，以其首來降。戊午，賑山東濟寧等三十二州縣衛水災、福建龍嚴等二州縣水災。

八月丙寅，哈薩克霍集伯爾根等降。丁卯，以薩喇善為吉林將軍，傅森署之。戊辰，賑甘肅柳溝等三衛旱災。乙亥，上奉皇太后巡幸木蘭，行圍。賑山西汾陽水災。辛巳，巴雅爾、達什車凌伏誅。

九月癸巳，克埒特、烏嚕特各部俱平。甲午，上御行殿，哈薩克阿布賚等使臣入覲，賜宴。戊戌，以富勒渾為湖南巡撫。琿齊等復叛。庚子，額魯特沙喇斯、瑪呼斯二宰桑叛，命都統滿福討之。以雅爾哈善為兵部尚書。辛丑，上奉皇太后回駐避暑山莊。壬寅，磔尼瑪等於故將軍和起墓前。丁未，命劉統勛赴山東、江南辦理河工。辛亥，上奉皇太后還京師。

冬十月壬戌，上幸南苑，行圍。癸亥，琉球入貢。乙丑，以雅爾哈善署定邊右副將軍。丁卯，召車布登扎布來京，以納木扎勒署定邊左副將軍。阿桂赴科布多，以莽古賚為北路參贊大臣。辛未，以兆惠為定邊將軍，車布登扎布為定邊右副將軍。丙戌，以永貴為陜西巡撫。

十一月丙申，以喀爾喀親王德沁扎布為北路參贊大臣。壬子，以吳拜為左都御史。戊午，賑甘肅皋蘭等二十二州縣霜雹等災。

十二月癸亥，以陳宏謀為兩廣總督，李侍堯署之，託恩多為江蘇巡撫，阿爾泰為山東巡撫。己巳，大學士陳世倌乞休，許之。乙亥，封車木楚克扎布為郡王。丁丑，賑扎嚕特、阿嚕、科爾沁三旗災。庚辰，舒赫德以失機褫職。甲申，加史貽直、陳世倌太子太傅，鄂彌達、劉統勛太子太保。

是歲，朝鮮、暹羅、琉球入貢。

二十三年春正月己丑，賑河南衛輝等府屬災民一月。免甘肅乾隆十六年至二十二年逋賦。庚寅，命兆惠、車布登扎布剿沙喇伯勒，雅爾哈善、額敏和卓徵回部。辛卯，賑江蘇清河等十八州縣、安徽宿州等十州縣災民有差。癸酉，賑直隸大名等州縣災民。丙午，以俄羅斯呈驗阿睦爾撒納尸及哈薩克稱臣納貢，宣諭中外。己酉，吏部尚書汪由敦卒，上親臨賜奠。壬子，以劉統勛為吏部尚書，調秦蕙田為刑部尚書，以嵇璜為工部尚書，調鍾音為廣東巡撫，周琬為福建巡撫，周人驥署貴州巡撫。癸丑，命雅爾哈善為靖逆將軍，額敏和卓、哈寧阿為參贊大臣，順德訥、愛隆阿、玉素布為領隊大臣，徵回部。命永貴、定長以欽差大臣關防辦理屯田事務。

二月庚申，朝鮮入貢。癸亥，賑陜西葭州等八州縣旱災。乙丑，賑德州等三十七州縣衛所災民。

三月庚寅，上謁西陵。癸巳，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。庚子，上謁泰陵。辛丑，兆惠等進兵沙喇伯勒，獲扎哈沁哈拉拜，盡殲其眾。舍楞遁，命和碩齊、唐喀祿追捕之。壬寅，免江蘇山陽等二十五州縣衛額賦有差。乙巳，御試翰林、詹事等官，擢王鳴盛等三員為一等，餘升黜有差。試由部院改入翰林等官，擢德爾泰為一等，餘升黜有差。丁未，以吳士功為福建巡撫，鍾音為陜西巡撫，托恩多為廣東巡撫，莊有恭署江蘇巡撫，馮鈐為湖北巡撫。

夏四月壬戌，免甘肅蘭州等六府州縣乾隆三年至十年逋賦。戊辰，復封額駙色布騰巴勒珠爾為親王。免直隸霸州等三十三州縣乾隆十年至二十年逋賦。庚午，致仕大學士陳世倌卒。壬申，命李元亮兼署戶部尚書。免直隸魏縣等二十九州縣上年水災額賦。丙子，命陳宏謀回江蘇，以總督銜管巡撫事。以馮鈐為湖南巡撫，莊有恭署湖北巡撫，李侍堯署兩廣總督。庚辰，上詣黑龍潭祈雨。壬午，以旱命刑部清理庶獄，減徒以下罪，直隸如之。

五月戊子，免甘肅通省二十四年額賦。癸丑，賑陜西延安等三府州旱災。

六月辛未，免陜西榆林等八州縣逋賦。癸未，免陜西靖邊等八州縣上年額賦。直隸元城等州縣蝗。

秋七月丁亥，免甘肅安西等三衛二十二年風災額賦。己丑，毛城鋪河決。庚寅，霍集占援庫車，雅爾哈善等擊敗之。免福建臺灣縣旱災額賦。丙申，加黃廷桂少保，楊應琚、開泰太子太保，楊錫紱太子少師，陳宏謀、高晉、胡寶瑔太子少傅，白鍾山、愛必達、吳達善太子少保。戊戌，賑山西靜樂等州縣水雹災。庚子，上奉皇太后秋獮木蘭。壬寅，舍楞奔俄羅斯。召阿桂還。癸卯，右翼布魯特瑪木特呼裡比米隆遣其弟舍爾伯克入覲。諭縛獻哈薩克錫喇。乙巳，以納木札勒為靖逆將軍，三泰為參贊大臣。諭兆惠赴庫車，丙午，上奉皇太后駐避暑山莊。戊申，賞車布登扎布親王品級。壬子，賑陜西延安等十七州縣旱雹災。

八月丙寅，雨。己巳，上奉皇太后幸木蘭行圍。甲戌，以都賚為兵部尚書。丁丑，賑甘肅皋蘭等二十四州縣旱災。壬午，緬甸國王莽達喇為得楞野夷所害，木梳鋪土官甕藉牙自立。

九月己丑，賜布魯特使臣舍爾伯克宴。提督馬得勝以攻庫車失機，處斬。庚寅，右部哈薩克圖裏拜及塔什乾回人圖爾占等來降。丙申，奉皇太后駐避暑山莊。戊戌，調歸宣光為左都御史，以嵇璜為禮部尚書，命梁詩正署工部尚書。命駐防伊犁大臣兼理回部事務。己亥，賑浙江仁和等縣水災。甲辰，哈喇哈勒巴克回部來降。庚戌，和闐城伯克霍集斯等來降。壬子，烏什城降。

冬十月癸亥，賑浙江錢塘等十六縣場水災，山西朔平府屬霜災。丁卯，賑直隸大城等九縣水雹霜災。兆惠自巴爾楚克進兵葉爾羌。甲戌，吳拜病免，以德敏為左都御史。賑直隸滄州等六州縣場水災。

十一月甲申朔，右部哈薩克遣使來朝，賜宴。乙酉，上回蹕。丙戌，上幸南苑行圍。戊子，上大閱。己丑，以阿里袞為參贊大臣，赴兆惠軍營。辛卯，賑江蘇海州等五州縣水旱潮災。丁酉，兆惠至葉爾羌城外，陷賊圍中。授富德為定邊右副將軍，阿里袞、愛隆阿、福祿、舒赫德為參贊大臣，往葉爾羌策應。己亥，以十二月朔望日月並蝕，諭修省。辛丑，克里雅伯克阿裏木沙來降。甲辰，以兆惠深入鏖戰，封一等武毅謀勇公，晉額敏和卓郡王品級，霍集斯貝子加貝勒品級。丁未，納木扎勒、三泰、奎瑪岱策應兆惠，途次遇賊，死之。加贈納木扎勒公爵、三泰子爵、奎瑪岱世職。以舒赫德為工部尚書。庚戌，富德赴葉爾羌。

十二月癸丑朔，日蝕。左副都御史孫灝奏請明年停止巡幸，上斥其識見舛繆，改用三品京堂，並以「效法皇祖練武習勞」諭中外。賑福建臺灣等四縣風災。加賑浙江仁和等七縣所水災。壬戌，裘曰修罷軍機處行走。丁卯，除甘肅張掖等四縣水沖田畝額賦。戊辰，晉封喀爾喀扎薩克郡王齊巴克雅喇木丕勒為親王。壬申，免浙江錢塘等七縣本年水災額賦。

二十四年春正月甲申，免甘肅通省明年額賦及積年各項積欠。癸巳，雅爾哈善處斬。己亥，大學士伯黃廷桂卒，以吳達善為陜甘總督，明德為甘肅巡撫，暫護總督。授李侍堯兩廣總督。癸卯，命蔣溥為大學士，仍管戶部尚書，梁詩正為兵部尚書，歸宣光為工部尚書，陳德華為左都御史，李元亮兼管兵部滿尚書，蘇昌署滿工部尚書。

二月壬戌，哈寧阿論斬。癸亥，賑車都布等三旗旱災。甲子，富德、阿里袞與霍集占戰呼爾璊，大敗之。封富德為三等伯，予舒赫德、阿里袞、豆斌等世職。命舒赫德回阿克蘇辦事。己巳，富德兵至葉爾羌，會兆惠兵進攻。晉封富德一等伯。命車布登扎布為副將軍，福祿、車木楚克扎布為參贊大臣。鄂斯滿等陷克里雅。諭巴祿援和闐。庚辰，以兆惠、富德回阿克蘇，嚴責之。

三月癸未，命舒赫德同霍集斯駐和闐，截賊竄路。己丑，以頭等侍衛烏勒登、副都統齊努渾為北路參贊大臣。壬辰，召楊應琚來京，以楊廷璋署閩浙總督。甲午，彗星見。己亥，明瑞晉封承恩毅勇公。江蘇淮安等三府州蝗。

夏四月辛亥，富德等援和闐。癸丑，以阿桂為富德軍營參贊大臣。丁巳，常雩，祀天於圜丘。上以農田望澤，命停止鹵簿，步行虔禱。以楊應琚為陜甘總督，吳達善以總督銜管巡撫事。戊午，以楊廷璋為閩浙總督，莊有恭為浙江巡撫。庚申，免浙江錢塘等十六縣場上年風災額賦。辛酉，展賑甘肅河州等處旱災。命刑部清獄減刑，甘肅亦如之。甲子，賑甘肅狄道等二十三州縣衛旱災雹災。丁卯，上臨原任大學士黃廷桂喪。癸酉，免山西陽曲等五州縣上年水災雹災額賦。丁丑，禁織造貢精巧絺繡。命舒赫德仍回駐阿克蘇。

五月辛巳，免陜西潼關等六十五州縣本年額賦有差。辛卯，上詣黑龍潭祈雨。丁酉，賑陜西咸寧等州縣旱災。己亥，詔諸臣修省，仍直言得失。辛丑，上素服詣社稷壇祈雨。丁未，上以雨澤未沛，不乘輦，不設鹵簿，由景運門步行祭方澤。己酉，賑甘肅皋蘭等州縣被旱災民。

六月庚戌，緩常犯奏請處決。甲寅，以恆祿為綏遠城將軍。戊午，賑陜西榆林等十一州縣旱災。庚申，上以久旱，步至圜丘行大雩禮。是日，大雨。命兆惠進兵喀什噶爾，富德進兵葉爾羌。甲戌，江蘇海州等州縣、山東蘭山等縣蝗，諭裘曰修、海明捕蝗。丙子，英吉利商船赴寧波貿易，莊有恭奏卻之。諭李侍堯傳集外商，示以禁約。

閏六月丙戌，免福建臺灣等三縣上年風災額賦。丁酉，賑甘肅皋蘭等州縣旱災。庚子，布拉呢敦棄喀什噶爾遁。甲辰，霍集占棄葉爾羌遁。丙午，以劉綸為左都御史。戊申，以甘肅旱，停發本年巴里坤等處遣犯。

秋七月己酉朔，兆惠等奏喀什噶爾、葉爾羌回眾迎降。布拉呢敦、霍集占遁巴達克山。命阿里袞等率兵攻巴爾楚克。庚戌，諭兆惠等追捕布拉呢敦、霍集占。命車布登扎布駐伊犁，防霍集占等入俄羅斯。辛亥，以捕蝗不力，奪陳宏謀總督銜。壬子，上奉皇太后啟蹕，秋獮木蘭。己未，上奉皇太后駐蹕避暑山莊。停徵山西陽曲等三十九州縣旱災額賦。丁丑，改西安總督為川陜總督，四川總督為四川巡撫，甘肅巡撫為甘肅總督管巡撫事。以開泰為川陜總督，楊應琚為甘肅總督。山西平定等州縣蝗。

八月己卯，明瑞追剿霍集占等於霍斯庫魯克嶺，大敗之。壬午，賑甘肅皋蘭等四十州縣本年旱災。己丑，申禁英吉利商船逗遛寧波。壬辰，富德等奏追剿霍集占於阿勒楚爾，大敗之。癸巳，上奉皇太后幸木蘭，行圍。庚子，富德奏兵至葉什勒庫勒諾爾，霍集占竄巴達克山。

九月庚戌，賑浙江江山等縣水災。論剿賊功，晉封回人鄂對為貝子，阿什默特、哈岱默特為公，復敏珠爾多爾濟公爵。癸丑，定西域祀典。命阿桂赴阿克蘇辦事。晉封玉素布為貝勒。丙寅，改甘肅安西鎮為安西府。上奉皇太后還京師。以蘇昌為湖廣總督。除回城霍集占等苛斂。

冬十月己卯，頒給阿桂欽差大臣關防。癸未，賑山西陽曲等五十六州縣旱災。丁亥，賜哈寧阿自盡。戊子，禁州縣捕蝗派累民間。癸巳，免山西助馬口莊頭本年旱災額賦十分之七。乙未，以鄂弼為山西巡撫。賑盛京開原等城、承德等七州縣旱災，撫恤長蘆滄州等六州縣、嚴鎮等五場被水灶戶，均蠲額賦有差。免甘肅狄道等二十二州縣上年水災雹災額賦。丙申，賑順天直隸固安等四十七州縣水霜雹蟲災，並蠲額賦有差。丁酉，諭：「國家承平百年，休養滋息，生齒漸繁。今幸邊陲式廓萬有餘里，以新闢之土疆，佐中原之耕鑿，又化兇頑之敗類為務本之良民，一舉而數善備。各督撫其通飭所屬，安插巴里坤各城人犯，分別懲治，勿以縱釋有罪為仁，使良法不行。」己亥，賑江蘇上元等十九州縣衛水蟲風潮災。庚子，富德奏巴達克山素勒坦沙獻霍集占首級，全部投誠。命宣諭中外。將軍兆惠加賞宗室公品級鞍轡。將軍富德晉封侯爵，並賞戴雙眼花翎。參贊大臣公明瑞、公阿里袞賞戴雙眼花翎。舒赫德以下，均從優議敘。晉封額敏和卓為郡王，賞玉素布郡王品級。辛丑，以平定準、回兩部用兵本末，制開惑論，宣示中外。賑浙江嘉興等二十州縣衛所、雙穗等九場水災蟲災。壬寅，卻諸王大臣請上尊號。賑陜西定邊等九縣旱雹霜災。癸卯，召喀爾喀、杜爾伯特諸部落汗、王、公等赴太平嘉宴。

十一月辛亥，以平定回部，上率諸王大臣詣皇太后壽康宮慶賀。御太和殿受朝賀。頒詔中外，覃恩有差。辛西，楊應琚加太子太師。乙丑，除山東濟寧州、魚臺縣水淹地賦。癸酉，命各回城伯克等輪班入覲。哈爾塔金布魯特來降。

十二月甲子，賑甘肅皋蘭等十四州縣及東樂縣丞屬本年旱災。癸巳，免兩淮丁溪等七場被災應納折價十分之七。甲午，賑山東海豐等十六州縣衛、永阜等三場本年水災潮災。丁酉，免浙江江山等三縣本年水災額賦。

二十五年春正月戊申，以西師凱旋，再免來歲甘肅額賦。己酉，賑甘肅皋蘭等州縣旱災。庚戌，命烏魯木齊屯田。乙卯，霍罕額爾德尼伯克遣使陀克塔瑪特等入覲。丙辰，巴達克山素勒坦沙遣使額穆爾伯克等及齊哩克、博羅爾使入覲。定邊將軍兆惠等以霍集占首級來上，並俘酋捫多索丕等至京。丁巳，上御午門行獻俘禮。命霍集占首級懸示通衢，宥捫多索丕等罪。己未，布魯特阿濟比遣使錫喇噶斯等入覲。

二月丁丑，命侍郎裘曰修、伊祿順清查甘肅各州縣辦理軍需。賑扎薩克圖汗等四旗部落饑。癸未，上啟蹕詣東陵。乙酉，賑山西陽曲等州縣上年旱災。丙戌，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。丁亥，以清馥遷延諱匿，命正法。辛卯，免盛京等十九驛旱災額賦，並賑之。癸巳，上還京師。丙申，命車布登扎布以副將軍統兵剿捕哈薩克巴魯克巴圖魯，以瑪巘、車木楚克扎布為參贊大臣。上詣泰陵。己亥，上謁泰陵。以兆惠、富德為御前大臣。壬寅，兆惠等凱旋，上至良鄉郊勞。癸卯，上還京師。甲辰，賜哈密扎薩克郡王品級、貝勒玉素布等冠服有差。

三月丙午朔，上御太和殿受凱旋朝賀。丁未，試辦伊犁海努克等處屯田。設烏魯木齊至羅克倫屯田村莊。免安徽懷寧等十七州縣衛上年水蟲災額賦。壬子，以阿布都拉為烏什阿奇木伯克，阿什默特為和闐阿奇木伯克，噶岱默特為喀什噶爾阿奇木伯克，鄂對為葉爾羌阿奇木伯克。甲寅，頒阿桂關防，駐伊犁辦事，常亮等協同辦事。丁巳，免浙江仁和等十州縣衛所、雙穗等九場上年水災蟲災額賦。辛酉，賑江蘇上元等五十五州縣衛上年水災。甲子，上臨和碩和婉公主喪次，賜奠。丙寅，上幸皇六子永瑢第。戊辰，命新柱往葉爾羌辦事。己巳，晉封純貴妃為皇貴妃。以巴圖濟爾噶勒為內大臣。庚午，免山東海豐等十六州縣、永阜等三場上年潮水災額賦。

夏四月戊子，以山東蘭山等縣蝻生，命直隸豫防之。己亥，內大臣薩喇勒卒。

五月甲辰朔，日食，詔修省。丙午，諭陜甘總督轄境止烏魯木齊，飭楊應琚仍回內地。壬子，詔曰：「內地民人往蒙古四十八部種植，設禁之，是厲民。今烏魯木齊各處屯政方興，客民前往，各成聚落，汙萊闢而就食多，大裨國家牧民本圖。無識者又疑勞民。特為宣諭。」癸丑，賜畢沅等一百六十四人進士及第出身有差。丁巳，免安徽懷寧等十七州縣衛上年水災蟲傷額賦。乙丑，裁陜西榆葭道，改延綏道為延榆綏道，移駐榆林府，以鄜州隸督糧道。己巳，哈薩克阿布勒巴木比特遣使入覲，賜敕書，卻所請游牧伊犁，及居住巴爾魯克等地。前掠烏梁海之巴魯克巴圖魯服罪，獻還所獲，仍錫賚之。

六月乙亥，免甘肅徵本年及來年耗羨。丁酉，召阿里袞回京。命海明赴喀什噶爾辦事。

秋七月癸卯朔，諭熱河捕蝗。甲辰，山西寧遠等、直隸廣昌等州縣蝗。甲寅，伯什克勒木等莊回人邁喇木呢雅斯叛，阿里袞剿平之。以阿思哈為江西巡撫。乙卯，賑江蘇高郵等州縣水災。戊辰，以楊寧為喀什噶爾提督。己巳，以俄羅斯駐兵和寧嶺、喀屯河、額爾齊斯、阿勒坦諾爾四路，聲言分界，諭阿桂、車布登扎布等來歲以兵逐之。

八月丙戌，命烏魯木齊駐劄大臣安泰、定長、永德為總辦，列名奏事。其大臣侍衛等，均如領隊大臣例，專任一事，咨安泰等轉奏。己丑，上奉皇太后秋獮木蘭。壬辰，以阿桂總理伊犁事務，授為都統。丙申，上奉皇太后駐避暑山莊。戊戌，上奉皇太后幸木蘭，行圍。己亥，增設江蘇江寧布政使，駐江寧府，分轄江、淮、揚、徐、通、海六府州。以蘇州布政使分轄蘇、松、常、鎮、太五府州，安徽布政使回駐安慶。命託庸調補江寧布政使。命戶部侍郎於敏中在軍機處行走。

九月乙卯，喀爾喀車臣汗札薩克旺沁扎布，以不能約束屬人，革札薩克，降貝子為鎮國公。丙辰，恆祿引見，以舒明署綏遠城將軍。丁巳，三姓副都統巴岱以挖葠人眾滋事，不能捕治，反給牌票，上以畏懦責之，命正法。庚申，命德爾格駐闢展辦事。癸亥，哈薩克汗阿布賚使都勒特克埒入覲。

冬十月壬申朔，上奉皇太后回駐避暑山莊。乙亥，以蘇州布政使蘇崇阿刑求書吏，妄奏侵蝕七十餘萬，劉統勛等鞫治皆虛，革發伊犁。戊寅，以恆祿為吉林將軍，如松為綏遠城將軍。乙酉，賑安徽宿州等十三州縣衛本年水災。辛卯，上奉皇太后還京師。以阿里袞為領侍衛內大臣。癸巳，免直隸宣化等七州縣本年水雹災額賦。己亥，賑湖南常寧等十二州縣衛旱災。

十一月癸卯，免江蘇山陽等二十五州縣衛本年水災額賦有差。丁未，除山東永利等二場並海豐縣潮沖灶地額賦。庚申，賑甘肅洮州等二十七州縣衛本年水災。丙寅，以常鈞署江西巡撫。庚午，允墾肅州鄰邊荒地，開渠溉田。

十二月丙戌，西安將軍松阿哩以受屬員餽遺，褫職論絞。命甘肅總督仍改為陜甘總督。以伊犁、葉爾羌等處均駐大臣，無須更置道員，歸總督轄。停四川總督兼管陜西。調胡寶瑔為江西巡撫，吳達善為河南巡撫，以明德為甘肅巡撫。丁亥，大學士蔣溥以病乞休，溫諭慰留。壬辰，上幸瀛臺，賜入覲葉爾羌諸城伯克薩裡等食，至重華宮賜茶果。壬辰，阿思哈論絞。丙申，德敏遷荊州將軍。以永貴為左都御史，命赴喀什噶爾辦事，代舒赫德回京。

是年，朝鮮、南掌入貢。

二十六年春正月壬寅，紫光閣落成，賜畫像功臣並文武大臣，蒙古王公等宴。賑湖南零陵等七州縣、江蘇清河等六州縣水災。丙午，以愛必達、劉藻兩年所出屬員考語相同，下部嚴議。浙江提督馬龍圖以挪用公項，解任鞫治。甲寅，尹繼善陛見，高晉護兩江總督。調海明赴阿克蘇辦事。命舒赫德赴喀什噶爾辦事，永貴赴葉爾羌辦事。癸亥，以傅森署左都御史。癸酉，上臨大學士蔣溥第視疾。鄂寶以回護陸川縣縱賊一案，下部嚴議。以託庸為廣西巡撫，永泰署湖南巡撫。庚辰，上奉皇太后西巡五臺。壬午，免所過州縣額賦十分之三。甲申，上奉皇太后謁泰陵。乙酉，安南國王黎維禕卒，封其侄黎維為安南國王。丁亥，免直隸宣化、萬全等八州縣乾隆八年至十八年逋賦。癸巳，上奉皇太后駐臺麓寺。己亥，免山東濟寧等三州縣上年水災額賦。貸甘肅淵泉等三縣農民豌豆籽種，令試種。

三月庚子，希布察克布魯特額穆爾比自安集延來歸，遣使入覲。乙巳，上幸正定府閱兵。戊申，江南河道總督白鍾山卒，以高晉代之。調託庸為安徽巡撫，以熊學鵬為廣西巡撫。己酉，設喀什噶爾駐劄辦事大臣，命伊勒圖協同永貴辦事。庚戌，賑安徽宿州等十三州縣衛水災。壬子，上幸平陽澱行圍。乙卯，免直隸宣化等二縣上年雹災額賦。丁卯，授阿桂內大臣。改綏遠城建威將軍曰綏遠城將軍。己巳，南掌國王蘇嗎喇薩提拉準第駕公滿遣使表賀皇太后聖壽、皇上萬壽，並貢方物。

夏四月庚午，上臨莊親王第、大學士蔣溥第視疾。辛未，莊有恭奏劾參將安廷召，不以保舉在前，姑容於後，諭嘉之。己卯，大學士蔣溥卒。命旌額理、阿思哈赴烏魯木齊辦事，達桑阿赴阿克蘇辦事，代安泰、定長、納世通回京。戊子，免湖南常寧等十二州縣上年旱災額賦有差。庚寅，上閱健銳營兵。壬辰，以李侍堯為戶部尚書，調蘇昌為兩廣總督，愛必達為湖廣總督。以吳達善為雲貴總督，常鈞為河南巡撫。癸巳，命劉藻暫署云貴總督。甲午，賜王傑等二百一十七人進士及第出身有差。

五月丁未，以劉統勛為東閣大學士，兼管禮部事，梁詩正為吏部尚書、協辦大學士，劉綸為兵部尚書，金德瑛為左都御史。戊午，以定長為福建巡撫，楊廷璋兼署之。

六月癸未，賑雲南新興等二州縣地震災。壬辰，免江蘇句容等十八州縣衛坍地額賦。

秋七月辛丑，協辦大學士鄂彌達卒，命兆惠協辦大學士。調舒赫德為刑部尚書，兆惠署。以阿桂為工部尚書，阿里袞署。癸丑，上啟蹕，秋獮大蘭。命諴親王允祕扈皇太后駕。壬戌，上駐避暑山莊。以皇太后巡幸木蘭，直隸沿途地方文武玩忽規避，飭下部嚴議。丙寅，河南祥符等州縣河溢。

八月丁丑，賑湖北漢川等十三州縣衛水災。戊寅，以湯聘為湖北巡撫，胡寶瑔為河南巡撫，常鈞為江西巡撫。庚辰，命高晉赴河南協辦河工。辛卯，上奉皇太后幸木蘭。壬辰，察噶爾、薩爾巴噶什兩部伯克之兄子孟克及雅木古爾齊入覲。

九月丁酉，停今年勾決。辛丑，命明瑞赴伊犁辦事，代阿桂回京。癸卯，山東曹縣二十堡黃河及運河各漫口均合龍。丙午，賑湖南武陵等州縣水災。戊申，河南懷慶府丹、沁二河溢入城，沖沒人口千三百有奇，賑被災人民。壬子，賑湖北沔陽等十一州縣衛水災。乙卯，以竇光鼐於會讞大典，紛呶謾詈，下部嚴議。己未，命素誠赴烏什辦事，代永慶回京。以札拉豐阿為烏里雅蘇臺參贊大臣，雅郎阿赴科布多辦事，代札隆阿、福祿回京。庚申，命傅景赴西藏辦事，代集福回京。乙丑，賑山東濟河等四十五州縣水災，河南祥符等五十四州縣本年水災。

冬十月戊辰，除甘肅皋蘭等三十二州縣水沖田畝額賦，並免山丹等五縣水沖撥運糧米。辛未，上奉皇太后還京師。壬辰，召裘曰修回京。賑江蘇銅山等縣水災。周人驥奏仁懷等處試織繭紬，各屬仿行，上嘉之。

十一月乙未朔，賑順直固安等六十九州縣本年水災。丁酉，以英廉為總管內務府大臣。己亥，河南楊橋漫口合龍。辛丑，調嵩椿為察哈爾都統，以舒明為綏遠城將軍。癸卯，免山西陽曲等三十八州縣、大同管糧等十四二十四年水災隨徵耗銀。丁未，免河南祥符等四十三州縣漕糧漕項有差。辛亥，減江蘇山陽等二十一州縣衛水沈地畝，並除民屯、學田、湖蕩、草灘額賦。癸丑，禮部尚書五齡安以讀表錯誤，褫職。甲寅，上奉皇太后御慈寧宮，加上徽號曰崇慶慈宣康惠敦和裕壽純禧恭懿皇太后，翌日頒詔覃恩有差。以永貴為禮部尚書，阿里袞署之。丙辰，上奉皇太后御慈寧宮，率王大臣行慶賀禮。進製聖母七旬萬壽連珠，奉皇太后懿旨，停止進獻。以勒爾森為左都御史。

十二月丁卯，以雲南江川等二州縣地震成災，命加倍賑之，仍免本年額賦。辛未，免江蘇南匯等六州縣二十三年水旱災額賦。甲戌，賑山西文水等十三州縣水災。甲申，賑湖北漢川等二縣衛水災。

二十七年春正月丙申，以奉皇太后巡省江、浙，詔免江蘇、安徽、浙江逋賦。賑河南祥符等州縣災民有差。丁酉，以科爾沁敏珠爾多爾濟旗災，貸倉穀濟之。丙午，上奉皇太后南巡，發京師，免直隸、山東經過地方本年錢糧十分之三，上年被災處十分之五。戊申，左都御史金德瑛卒，以董邦達代之。賑順直文安等二十八州縣上年水災。甲寅，賑山東曹、齊河等二縣水災有差。召多爾濟回京，命容保駐西寧辦事。丁巳，綏遠城將軍舒明卒，調蘊著代之。戊午，免山東惠民等十五州縣衛歷年民欠穀銀。己未，以周人驥固執開南明河，荒農累民，罷之。命喬光烈為貴州巡撫。癸亥，命清查俄羅斯疆界。

二月己巳，賑江蘇高郵等十一州縣、安徽太和等五州縣水災。庚午，命尹繼善為御前大臣。壬申，上奉皇太后渡河，閱清口東壩、惠濟閘。命阿里袞為御前大臣，高晉為內大臣。丙子，朝鮮入貢。丁丑，哈薩克使策伯克等入覲行在，賜冠服有差。庚辰，上奉皇太后渡江，閱京口兵。辛巳，上幸焦山。乙酉，上奉皇太后臨幸蘇州府。丙戌，免河南祥符等四十三州縣上年水災額賦。戊子，上謁文廟。

三月甲午朔，上奉皇太后臨幸杭州府。乙未，上幸海寧閱海塘。丁酉，賑湖北潛江等九州縣衛水災。戊戌，上閱兵。庚子，免江、浙節年未完地丁屯餉、漕項，並水鄉灶課銀。辛丑，賑山東齊河等五州縣上年水災。壬寅，上幸觀潮樓。賜浙江召試貢生沈初等二人舉人，與進士孫士毅等二人並授內閣中書。癸卯，上奉皇太后臨視織造機房。丙午，回蹕。丁未，加錢陳群刑部尚書銜。甲寅，上奉皇太后渡江。乙卯，命濬築直隸各河堤，以工代賑。丙辰，移山西歸綏道駐綏遠城。己未，上祭明太祖陵。閱兵。幸兩江總督尹繼善署。庚申，免江蘇江寧、蘇州，杭州附郭諸縣本年額賦。辛酉，賜江南召試諸生程晉芳等五人舉人，與進士吳泰來等三人並授內閣中書。壬戌，上奉皇太后渡江。

夏四月庚午，上閱高家堰，諭濟運壩至運口接建磚工。上奉皇太后渡河。以大理寺少卿顧汝修奉使安南，擅移書詰責國王，褫職。癸酉，命莊親王允祿等由水程奉皇太后回蹕。上登陸由徐州閱河。甲戌，免浙江仁和等十縣、湖州一所、仁和等五場上年水災額賦。庚辰，上祭孟子廟，謁先師廟。辛巳，上謁孔林。賑甘肅安定等十州縣上年雹災。壬午，免山東齊河等四十四州縣衛所上年水災額賦。戊子，皇太后登陸，駐蹕德州行宮。己丑，上送皇太后登舟。庚寅，命劉統勛會勘景州疏築事宜。辛卯，免順直大興等十州縣逋賦。

五月甲午，以乾清門行走額魯特鄂爾奇達遜奮勉勇往，賞三等伯爵。賑安徽壽州等十州縣衛上年水災。乙未，上至涿州。哈薩克陪臣阿塔海等入覲，賜冠服有差。賑長蘆屬滄州等七州縣及嚴鎮等七場上年水災灶戶，並免賦有差。辛丑，上詣黃新莊迎皇太后居申昜春園。賑湖南武陵等四州縣上年水災，並免額賦有差。癸卯，除安徽虹縣等四州縣衛水占窪地額賦。戊申，調鄂弼為陜西巡撫。以扎拉豐阿為正白旗領侍衛內大臣。癸丑，以倭和為總管內務府大臣。

閏五月癸亥朔，以清保年老，召來京。調格舍圖為盛京將軍，朝銓署之。丁卯，免湖北潛江等九州縣衛上年水災額賦。辛巳，籍沒納延泰財產。辛卯，命西安將軍如松襲封信郡王，以德昭之子修齡襲如松公爵。改察哈爾都統嵩椿為西安將軍，以巴爾品代之。

六月丁酉，免直隸固安七十四州縣上年水災額賦。壬寅，召此次南巡接駕休致之編修沈齊禮來京，及因事降革之馮鎬等十三員引見。乙巳，以庫爾勒伯克等進貢，諭計直頒賞，仍通諭各城，非盛典進方物者皆止之。己酉，以原任將軍班第、參贊大臣鄂容安在伊犁竭忠全節，命於伊犁關帝廟後設位致祭。

秋七月壬戌，以朝鮮三水府滋事逃人越境，命恆祿等赴邊境查勘。癸亥，免安徽壽州等十六州縣衛上年水災額賦。戊辰，上奉皇太后巡幸木蘭，免經過地方本年錢糧十分之五。乙亥，霍罕侵據額德格訥阿濟畢布魯特之鄂斯等處，諭永貴檄霍罕還之。

八月庚子，建伊犁之固勒札、烏哈爾里克兩城，賜名綏定、安遠。上奉皇太后回駐避暑山莊。甲辰，託恩多丁憂，調明山署廣東巡撫，蘇昌兼署，湯聘為江西巡撫，以宋邦綏為湖北巡撫，愛必達兼署。壬子，免順直文安等十七州縣逋賦及寧河等五縣本年水災額賦。丙辰，賜察哈爾都統敕書。黑龍江將軍綽勒多卒，調國多歡代之。

九月癸亥，賞自哈薩克來投之塔爾巴哈沁額魯特巴桑銀綺。庚午，上奉皇太后回蹕。辛未，巴達克山素勒坦沙遣使入覲。丁丑，命乾清門侍衛明仁帶御醫馳視胡寶瑔疾。賑山東齊河等三十五州縣衛水災，並免額賦。甲申，建烏魯木齊城堡，賜城名曰寧邊、輯懷，堡名曰宣仁、懷義、樂全、寶昌、惠徠、屢豐。戊子，理籓院尚書、領侍衛內大臣富德以索取蒙古王公馬畜，褫職逮問。己丑，以新柱為理籓院尚書，明瑞為正白旗領侍衛內大臣。

冬十月辛卯，調陳宏謀為湖南巡撫，宋邦綏署之，莊有恭為江蘇巡撫，熊學鵬為浙江巡撫，馮鈐為廣西巡撫，顧濟美護之。癸巳，緬目宮裏雁以焚殺孟連土司刀派春全家，命處斬，傳首示眾。癸卯，以愛烏罕汗愛哈默特沙遣使入貢，諭沿途督撫預備筵宴，並命額勒登額護送。乙巳，設總管伊犁等處將軍，以明瑞為之。命築科布多城。己酉，賑順直霸州等六十三州縣水雹霜災，免江蘇清河等十七州縣衛本年水災額賦。甲寅，賑浙江仁和等二十八州縣衛場水災。丁巳，奉天府府尹通福壽以徇縱治中高錦勒索商人，解任鞫治。

十一月己未朔，濬山東德州運河。庚申，設伊犁參贊大臣，以愛隆阿、伊勒圖為之。辛酉，設伊犁領隊大臣。命明瑞等率兵驅逐塔爾巴哈臺山陰之哈喇巴哈等處越牧哈薩克。戊辰，以薩魯布魯特頭目沙巴圖交還所掠霍罕貿易人等馬匹，諭永貴等酌賞之。呼什齊布魯特為霍罕所侵來投，命移於阿拉克圖呼勒等處游牧。庚午，命博斯和勒為杜爾伯特盟長，設副將軍二員，以車凌烏巴什為右翼副將軍，巴桑為左翼副將軍。辛未，建喀什噶爾新城。壬申，改山西平魯營參將為都司，裁原設中軍守備及井坪營都司。丙子，哈薩克努爾賚、烏爾根齊城哈雅克等遣使入覲。甲申，諭方觀承仿河南濬道路溝洫。賑甘肅皋蘭等二十州縣本年冰雹霜雪災。戊子，濬山東壽張等州縣河道溝渠。

十二月庚寅，大學士史貽直以老病乞休，優詔慰留，命不必兼攝工部，以示體恤。丙申，克什密爾呢雅斯伯克請入覲，允之。霍罕呈書，以布魯特鄂斯故地為己有，諭永貴等嚴檄令給還。辛丑，以霍罕伯克復永貴等書謂前遣使人奉旨稱為汗，欲以喀什噶爾為界，諭嚴檄斥駁之。丁未，工部尚書歸宣光卒，以董邦達代之。壬子，命納世通赴喀什噶爾辦事，代永貴回京。癸丑，巴達克山侵圍博羅爾，諭新柱等嚴檄責令息兵，並索獻布拉尼敦妻孥。

二十八年春正月庚申，賑順直屬之霸州等三十五州縣、山東齊河等三十州縣衛水災有差。甲子，上御紫光閣，賜愛烏罕、巴達克山、霍罕、哈薩克各部使人宴。丁卯，上大閱申昜春園之西廠，命各部使人從觀。以法起為歸化城都統。壬申，命阿桂在軍機處行走。壬午，河南巡撫胡寶瑔卒，以葉存仁為河南巡撫。甲申，以納世通為參贊大臣，駐喀什噶爾，總理回疆事務。壬辰，命方觀承赴河南會勘漳河工程。戊戌，改西安滿洲、漢軍副都統為左右翼副都統。壬寅，裁西寧辦事大臣。庚戌，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。是日，回蹕。改烏魯木齊副將為總兵。乙卯，命侍郎裘曰修督辦直隸水利。

三月己未，上還京師。壬戌，免山東齊河等三十一州縣衛水災額賦。丁卯，上謁泰陵。是日，回蹕。賞寧津縣百有三歲壽民李友益及其子侄孫銀牌緞疋有差。丁丑，設伊犁額魯特總管三員，副總管以下員額有差。戊寅，命福德赴庫倫，同桑齋多爾濟辦事。丙戌，免江蘇清河等十四州縣衛水災額賦。

夏四月壬辰，賑浙江錢塘等十七州縣場上年水災。癸卯，上詣黑龍潭祈雨。乙巳，雨。戊申，法起以贓免。以傅良為歸化城都統。壬子，賜秦大成等一百八十八人進士及第出身有差。甲寅，裁歸化城都統。

五月辛酉，圓明園火。癸亥，命尚書阿桂往直隸霸州等處，會同侍郎裘曰修、總督方觀承督辦疏濬事。以舒赫德署工部尚書。甲子，封朝鮮國王孫李算為世孫。己巳，果親王弘適以干與朝政削王爵，仍賞給貝勒。和親王弘晝以儀節僭妄，罰俸三年。庚午，大學士史貽直卒。壬申，上試翰林、詹事等官，擢王文治等三員為一等，餘各升黜有差。甲戌，上奉皇太后秋獮木蘭。以李侍堯為湖廣總督，輔德為湖北巡撫，陳宏謀兼署之。調劉綸為戶部尚書，仍兼署兵部。以陳宏謀為兵部尚書。調喬光烈為湖南巡撫，來朝署之。乙亥，以崔應階為貴州巡撫。己卯，調明德為江西巡撫。以和其衷為山西巡撫。丙戌，命福德往庫倫辦事，仍帶署理籓院侍郎銜。以額爾景額為參贊大臣，往葉爾羌辦事。

六月庚寅，山東歷城等州縣蝗。壬辰，賑甘肅狄道等三十州縣水旱霜雹災。戊戌，開泰以恇怯規避免。以鄂弼為四川總督，明山為陜西巡撫，阿里袞署之，阿思哈為廣東巡撫，蘇昌兼署，命阿思哈先署廣西巡撫。壬寅，四川總督鄂弼卒。以阿爾泰為四川總督，崔應階為山東巡撫，圖勒炳阿為貴州巡撫，吳達善兼署云南巡撫。以梁詩正為東閣大學士，劉綸協辦大學士。調陳宏謀為吏部尚書，彭啟豐為兵部尚書，張泰開為左都御史。甲辰，上幸簡親王第視疾。壬子，簡親王奇通阿卒。

秋七月庚申，英廉丁憂，命舒赫德兼署戶部尚書，劉綸留部治事。戊辰，仍設西寧辦事大臣，以七十五為之。己巳，順直大城、滄州等州縣蝗。庚辰，履親王允祹卒。

八月癸巳，賜烏魯木齊城名曰迪化，特訥格爾城名曰阜康。辛丑，上奉皇太后幸木蘭，行圍。

九月乙卯朔，日食。乙丑，上奉皇太后回駐避暑山莊。庚午，上奉皇太后回蹕。癸酉，改甘肅臨洮道為驛傳道，兼巡蘭州府，洮岷道為分巡鞏秦階道。丙子，上奉皇太后還京師。

冬十月甲申，加梁詩正、高晉太子太傅，兆惠、劉綸、阿里袞、舒赫德、秦蕙田、阿桂、陳宏謀、楊錫紱、楊廷璋、李侍堯、蘇昌、阿爾泰太子太保，莊有恭、劉藻太子少保。丙戌，上臨奠履親王允祹。丁未，免江蘇銅山等九州縣水災額賦。

十一月甲寅朔，召成袞扎布來京，以扎拉豐阿署烏里雅蘇臺將軍，雅郎阿留科布多。辛酉，河東河道總督張師載卒，以葉存仁代之。調阿思哈為河南巡撫，明山為廣東巡撫，明德為陜西巡撫，輔德為江西巡撫，常鈞為湖北巡撫。以楊應琚兼署甘肅巡撫。丁卯，大學士梁詩正卒。己卯，以楊廷璋為體仁閣大學士，仍留閩浙總督任。

十二月乙酉，免直隸延慶等十州縣雹旱災額賦。丁亥，賑甘肅皋蘭等十二縣旱災饑民。辛卯，賑山東濟寧等八州縣衛水災。乙未，召國多歡來京，調富僧阿為黑龍江將軍。庚子，休致左都御史梅成卒。丁未，命綽克托赴烏魯木齊辦事，代旌額里回京。

二十九年春正月癸丑朔，賑山東濟寧等七州縣衛、甘肅永昌等二十四州縣災民。甲戌，加賑雲南江川等五州縣地震災民，並免額賦。己卯，朝鮮入貢。

二月丁亥，命阿敏爾圖駐藏辦事，代福鼐回京。甲午，上謁泰陵。乙未，命觀音保赴伊犁，代愛隆阿回京。己亥，上還京師。己酉，免上年直隸蔚州雹災、萬全縣旱災額賦。辛亥，免湖北沔陽等三州縣衛上年水災額賦。

三月癸丑，太子太傅、大學士來保卒。乙卯，移陜甘總督駐蘭州，兼管甘肅巡撫事，裁甘肅巡撫。移固原提督回駐西安。改河州鎮總兵為固原鎮總兵。免山東濟寧等七州縣衛上年水災額賦。庚申，上臨故大學士來保第賜奠。免江蘇銅山等二十八州縣衛上年水災額賦。壬戌，命兆惠署工部尚書，阿桂赴西寧會同七十五及章嘉呼圖克圖選派郭羅克頭目。

夏四月甲午，賑甘肅金縣等縣旱災。

五月壬子朔，諭粵海關官貢毋進珍珠等物。辛酉，以託恩多署兵部尚書。

六月癸未，賑湖南武岡等州縣水災。甲申，命玉桂赴北路，代扎拉豐阿回京。丁亥，河東河道總督葉存仁卒，以李宏代之。庚寅，奉天寧遠等州縣蝗。丁酉，賑廣東英德等縣水災。甲辰，調蘇昌為閩浙總督，李侍堯為兩廣總督，明山署之。調吳達善為湖廣總督。以劉藻為雲貴總督。乙巳，調常鈞為雲南巡撫。以王檢為湖北巡撫。丁未，命阿爾泰回四川總督。

秋七月辛亥朔，以楊應琚為大學士，留陜甘總督任，陳宏謀協辦大學士。壬子，命常鈞暫兼署湖廣總督，劉藻兼署云南巡撫。甲子，湖北黃梅等州縣江溢，命撫恤災民。丙寅，湖南湘陰等州縣湖水溢，命賑恤災民。丁卯，上奉皇太后秋獮木蘭。癸酉，上奉皇太后駐蹕避暑山莊。丁丑，賑安徽當塗等州縣水災。

八月辛巳，免甘肅皋蘭等三十二州縣本年旱災額賦。壬辰，諭阿爾泰等曉諭綽斯甲布九土司會攻金川。戊戌，上奉皇太后巡幸木蘭，行圍。秦蕙田以病解任，以劉綸兼署禮部尚書。庚子，增伊犁、雅爾等處領隊大臣各二員。以綽克托為塔爾巴哈臺參贊大臣。命伍彌泰等仍留烏魯木齊辦事。

九月己未，命刑部侍郎阿永阿會同吳達善讞湖南新寧縣民傳帖罷市獄。癸亥，賑江西南昌等八縣水災，並免額賦。丙寅，刑部尚書秦蕙田卒，以莊有恭代之，暫留江蘇巡撫任。己巳，上奉皇太后回駐避暑山莊。

冬十月癸巳，喬光烈以新寧罷市獄褫職，調圖勒炳阿為湖南巡撫。以方世俊為貴州巡撫。丙申，以託恩多為理籓院尚書。辛丑，山東進牡丹。壬寅，賑江蘇上元等六州縣災民。癸卯，召鍾音回京。調富明安赴葉爾羌辦事。甲辰，賑安徽懷寧等十九州縣衛水災。

十一月壬子，賑甘肅皋蘭等二十州縣旱災。癸丑，築呼圖壁城成，賜名曰景化。丙辰，免湖南武岡等二州縣水災額賦。賑甘肅皋蘭等十五州縣水雹災。乙丑，協辦大學士、戶部尚書兆惠卒，上臨奠。丁卯，以阿里袞為戶部尚書、協辦大學士。調託恩多為兵部尚書。以五吉為理籓院尚書，兆德為正黃旗領侍衛內大臣。

十二月戊寅朔，以常復為烏里雅蘇臺參贊大臣。戊子，賑湖北黃梅等州縣水災。甲午，禮部尚書陳德華病免，調董邦達代之。以楊廷璋為工部尚書。

三十年春正月戊申，以皇太后四巡江、浙，免江蘇、安徽、浙江歷年因災未完丁漕。賑甘肅皋蘭等二十九州縣旱災、湖北監利等四縣水災有差。癸丑，劉綸丁憂，命莊有恭以刑部尚書協辦大學士。以於敏中為戶部尚書。調明德為江蘇巡撫，和其衷為陜西巡撫。以彰寶為山西巡撫，文綬護之。壬戌，上奉皇太后啟蹕南巡。癸亥，免直隸、山東經過州縣額賦十分之三。

二月戊子，上奉皇太后渡河。閱清口東壩木龍、惠濟閘。命阿桂赴伊犁辦事。壬辰，免江蘇州縣乾隆二十八年以前熟田地丁雜款舊欠，並經過州縣本年額賦之半。丙申，上奉皇太后渡江。己亥，朝鮮入貢。

閏二月丙午朔，上奉皇太后臨幸蘇州府。上謁文廟。己酉，免江寧、蘇州、杭州附郭諸縣本年丁銀。免浙江經過州縣本年額賦之半。辛亥，醜達改葉爾羌辦事。命索琳赴庫倫辦事。以額爾景額為喀什噶爾參贊大臣。壬子，上奉皇太后臨幸杭州府。乙卯，烏什回人作亂，戕辦事大臣素誠。丁巳，加沈德潛、錢陳群太子太傅。命明瑞進剿烏什。庚申，命明瑞、額爾景額總理烏什軍務，明瑞節制各軍。命阿桂、明亮赴伊犁辦事。辛酉，舒赫德留京辦事。以託恩多署工部尚書。戊辰，調明山為江西巡撫，王檢為廣東巡撫，李侍堯兼署。以李因培為湖北巡撫。己巳，賜伊犁新築駐防城名曰惠遠，哈什回城曰懷順。乙亥，免江蘇上元等五縣上年水旱災額賦。

三月丙子朔，賑湖北漢陽等七州縣上年水災。上幸焦山。戊寅，上奉皇太后駐江寧府。壬午，上詣明太祖陵奠酒。幸尹繼善署。觀音保剿烏什逆回失利。甲申，以馮鈐為湖南巡撫，宋邦綏為廣西巡撫。丙戌，上奉皇太后渡江。丁亥，果郡王弘適卒。甲午，以京察予大學士傅恆等敘。乙未，上閱高家堰堤，奉皇太后渡河。召尹繼善入閣辦事。以高晉為兩江總督。調李宏為江南河道總督，以李清時為河東河道總督。壬寅，追論素誠貪淫激變罪，籍產，戍其子於伊犁。以納世通、卡塔海諱匿敗狀，籍產治罪。命永貴赴喀什噶爾辦事。以託恩多署禮部尚書。癸卯，上渡河。

夏四月丙午朔，賑甘肅河州等三十六州縣上年雹水旱霜災。庚戌，免湖北漢陽等十二州縣衛上年水災額賦。辛亥，追予故刑部尚書王士禎謚文簡。丁巳，上奉皇太后駐德州。庚申，裁江蘇淮徐海道。丙寅，上還京師。庚午，上迓皇太后居申昜春園。辛未，哈薩克使臣鄂托爾濟等入覲。

五月乙亥，晉封喀爾喀郡王羅布藏多爾濟為親王。乙酉，上臨果郡王弘適殯所，及簡勤親王奇通阿園寢賜奠。以和闐辦事大臣和誠婪索回人，奪職逮問。命伊勒圖赴塔爾巴哈臺辦事。辛卯，京師地震。丁酉，免安徽懷寧等十九州縣衛上年水災額賦。甲辰，納世通、卡塔海貽誤軍務，正法。

六月己酉，以楊廷璋署兩廣總督，明山暫署，董邦達署工部尚書。乙卯，晉封令貴妃魏氏為皇貴妃。己巳，諭明瑞勿受烏什逆回降。

秋七月辛巳，上奉皇太后秋獮木蘭。戊子，以官保為左都御史。乙未，前和闐辦事大臣和誠以貪婪鞫實，正法。丁酉，奪喀爾喀親王桑齋多爾濟爵。

八月甲辰朔，減朝審、秋審緩決三次以上刑。己未，上幸木蘭行圍。庚申，賑甘肅靖遠等十一縣旱災。甲子，甘肅寧遠等州縣地震，命賑恤，並免本年額賦。

九月丙子，賑山東章丘等二十一州縣水災。戊寅，命尹繼善管兵部，劉統勛管刑部。烏什叛回以城降。乙酉，以高恆為總管內務府大臣。辛卯，以明瑞等未將烏什叛人殄誅，送往伊犁，下部嚴議。辛丑，以李侍堯署工部尚書。

冬十月己酉，明瑞、阿桂以辦烏什事務錯繆，褫職留任。賑長蘆屬滄州等三場水災。己巳，楊應琚陛見。命和其衷署陜甘總督，湯聘署陜西巡撫。

十一月癸酉，免江蘇海州等六州縣本年旱災額賦。乙酉，以吏部尚書傅森年老，授內大臣，調託恩多代之。以託庸為兵部尚書。調馮鈐為安徽巡撫。庚寅，醜達以扶同桑齋多爾濟私與俄羅斯貿易，正法。明瑞等以盡誅烏什附逆回眾奏聞。辛卯，賑山東章丘等十八州縣水災，甘肅狄道等十二州縣雹霜災。甲午，以阿桂為塔爾巴哈臺參贊大臣，代安泰回京。丁未，解阿桂工部尚書，以蘊著代之。以嵩椿為綏遠城將軍。戊申，賑甘肅靖遠等十一縣旱災，並免額賦。乙卯，賑山東齊河等十五州縣水災。丁卯，命託恩多兼署兵部尚書。壬辰，封皇五子永祺為榮親王。

十二月戊午，以陜西涇陽縣貢生張璘七世同居，賜禦制詩章、緞匹。


\end{pinyinscope}