\article{本紀十九}

\begin{pinyinscope}
宣宗本紀三

二十一年春正月己丑，英人寇廣東虎門，副將陳連陛及其子舉鵬死之。庚寅，以奕山為御前大臣。辛卯，琦善以虎門陷，下部嚴議，褫提督關天培頂戴。命奕山為靖逆將軍，隆文、楊芳為參贊大臣，督辦廣東海防。命賽尚阿在軍機大臣上行走。庚子，命訥爾經額駐天津，督辦海防。命哈哴阿赴山海關，督辦海防。命耆英等勤哨探。己巳，命伊里布回兩江總督任，以裕謙為欽差大臣，辦浙江軍務。辛亥，琦善褫大學士，仍下部嚴議。是月，賑奉天白旗堡水災旗戶。給江蘇江都、丹徒二縣水災倉穀，奉天小黑山站丁，江蘇廟灣場灶丁，安徽東流、繁昌二縣水旱災口糧。貸湖北沔陽等八州縣衛、湖南武陵縣、甘肅金州等五州縣水災籽種，江蘇上元等十一縣、甘肅皋蘭縣水災口糧，山西河曲縣雹災倉穀。

二月庚申，以伊里布遷延不進，下部嚴議。辛酉，琦善逮問，仍籍其家。以祁為兩廣總督，怡良兼署，李振祜署刑部尚書，授訥爾經額直隸總督，恩特亨額陜甘總督。丙寅，越南國王阮福皎卒，詔停貢方物。戊辰，英人去定海，以伊里布庸懦，褫協辦大學士，留兩江總督任。命寶興為大學士，仍留四川總督。以奕經協辦大學士。戊寅，命齊慎為參贊大臣，赴廣東會剿。壬午，英人陷廣東虎門砲臺及烏湧卡座，廣東水師提督關天培、署湖南提督祥福等死之。是月，展賑江蘇江寧、通州二府州災民。

三月丙戌朔，釋周天爵赴廣東軍營。甲午，上謁西陵，免經過地方額賦十分之三。乙未，致仕大學士文孚卒。丙申，英人兵船入廣東內港，楊芳等擊走之。戊戌，上謁泰陵、泰東陵、昌陵，至龍泉峪孝穆皇后、孝慎皇后、孝全皇后陵寢奠酒。己亥，上再謁昌陵，行敷土禮。詣隆恩殿行大饗禮。壬寅，上還京師。丙午，上臨故大學士文孚第賜奠。戊申，準米裏堅等國通商。庚戌，以裕謙奏，命沿海通商口岸照舊準商民貿易。壬子，楊芳等請仍準英國商船在廣東貿易。不許，命將楊芳、怡良嚴議。

閏三月乙卯朔，褫楊芳、怡良職，仍留任。丙寅，湯金釗降調，調卓秉恬為吏部尚書、協辦大學士，祁俊藻為戶部尚書，以許乃普為兵部尚書。丁卯，召伊里布來京，以裕謙為兩江總督，命定海防務交劉韻珂辦理。調梁章鉅為江蘇巡撫，以周之琦為廣西巡撫。乙亥，諭奕山等撫恤各國洋商。是月，貸山西吉州等十州縣暨和林格爾上年歉收倉穀。蠲緩江蘇宿遷縣被水灘租。

夏四月己丑，命裕謙仍為欽差大臣，督辦浙江海防。英人陷廣東城外砲臺。甲辰，禮部尚書奎照病免，以色克精額為禮部尚書。賜龍啟瑞等二百二人進士及第出身有差。辛亥，命睿親王等、大學士、軍機大臣、各部尚書會同刑部訊伊里布。癸丑，以廣東省城圍急，準奕山等奏，令英人通商。是月，緩徵山西朔州等六州縣逋賦。

五月丙辰，英船入浙洋，命裕謙申嚴各海口兵備。癸亥，鄧廷楨、林則徐遣戍伊犁。癸酉，英船去廣東虎門。穆彰阿免管理籓院，命賽尚阿代之。參贊大臣、戶部尚書隆文卒於軍。庚辰，調敬徵為戶部尚書，賽尚阿為工部尚書，恩桂為理籓院尚書。壬午，調吳文鎔為江西巡撫，錢寶琛為湖南巡撫。以奕興為綏遠城將軍。

六月，準祁等奏定商船赴天津等處章程。庚寅，褫伊里布職，發軍臺效力贖罪。準奕山等奏，分期撤兵。戊戌，琦善論斬。癸卯，河南下南河決。辛卯，褫文沖職，仍留河東河道總督任，牛鑒下部嚴議。

七月丙辰，命王鼎等赴東河督工。壬戌，以李振祜為刑部尚書。丁卯，以達賴喇嘛於四月坐床，頒敕書。戊辰，命前寧夏將軍特依順為參贊大臣，赴廣東。辛未，以河水汎濫，命牛鑒移民賑恤。己卯，南掌入貢。庚辰，英人陷福建廈門，總兵江繼蕓等死之。以故越南國王阮福皎子阮福暶為越南國王，命廣西按察使寶清往冊封。

八月癸未，以桂輪為熱河都統。丁亥，英人寇浙江。庚寅，以硃襄為河東河道總督。辛卯，萬壽節，上詣皇太后宮行禮。御正大光明殿，皇子及王以下文武大臣，蒙古使臣、外籓王公行慶賀禮。褫文沖職，枷號河干。以王鼎署河東河道總督。英人去廈門。丁酉，英人寇浙江雙澳、石浦等處，裕謙督兵擊走之。命怡良赴福建查辦軍務。以梁寶常署廣東巡撫。庚子，以趙炳言為湖北巡撫。辛丑，英人復大舉寇浙江。戊申，英人再陷定海，總兵王錫朋、鄭國鴻、葛云飛等死之。裕謙、餘步雲下部嚴議。是月，免陜西華州、大荔二州縣，河南睢州等八州縣水災額賦。

九月乙卯，英人陷鎮海，欽差大臣裕謙死之，提督餘步雲遁。命奕經為揚威將軍，哈哴阿、胡超為參贊大臣，督辦浙江海防。命怡良為欽差大臣，會同顏伯燾、劉鴻翱督辦浙江海防。以牛鑒署兩江總督，鄂順安署河南巡撫。丁巳，命文蔚為參贊大臣，赴浙江，胡超仍駐天津。命特依順為參贊大臣，赴浙江，哈哴阿仍駐山海關。命祁俊藻在軍機大臣上行走。授牛鑒兩江總督。辛酉，英人陷浙江寧波府。己巳，上閱火器營兵。是月，賑奉天遼陽等六州縣水災。

冬十月戊子，命僧格林沁等巡視天津海口。辛卯，英船入臺灣海口，達洪阿等擊退之。命王得祿赴臺灣協剿。是月，賑湖南華容縣、岳州衛，江西德化等十縣水災。加賑湖北沔陽等九州縣、山西薩拉齊災民、江蘇上元等十五縣衛災民，並免額賦。給安徽無為等十二州縣水災口糧屋費，並免額賦。

十一月庚午，以程矞採署江蘇巡撫。以青海玉樹番族雪災，免應徵銀二年。戊寅，英人陷浙江餘姚縣，復入慈谿。是月，賑江蘇上元、江寧二縣災民。

十二月戊子，褫顏伯燾職，以楊國楨為閩浙總督。己丑，以梁萼涵為山西巡撫。癸巳，英人陷浙江奉化縣。壬寅，湖北崇陽縣匪鍾人傑作亂，攻陷縣城，命裕泰等督兵討之。以程矞採為江蘇巡撫。丙午，英船寇浙江乍浦。戊申，英船寇臺灣淡水、雞籠，達洪阿等擊退之。是月，賑江蘇新陽縣災民。展賑河南祥符等六縣、江蘇上元等十縣災民。貸河南睢州、柘城縣貧民籽種口糧，並平糶淮寧縣倉穀。緩徵江西南昌等二十二縣逋賦，浙江橫浦、浦東二場灶課。

是歲，朝鮮、琉球、南掌入貢。

二十二年春正月丙辰，楊國楨病免，以怡良為閩浙總督，梁寶常為廣東巡撫。甲子，盛京將軍耆英改廣州將軍，以禧恩署之。己巳，湖北崇陽賊匪陷通山，裕泰遣兵擊敗之。丁丑，克復湖北崇陽縣，獲匪首鍾人傑。是月，賑安徽無為等十二州縣衛，奉天遼陽等六處、新民等四縣災民。給安徽泗州等二十二州縣衛、浙江海寧等七州縣水災口糧。貸江西德化等七縣、湖南武陵縣、湖北嘉魚等九縣衛、陜西葭州等五州縣水災籽種口糧，山西薩拉齊歉收倉穀，江蘇災區京右等營兵餉。蠲緩浙江海寧等九州縣衛水災新舊額賦。

二月丙戌，命林則徐仍戍伊犁。丙申，奕經等進攻寧波失利。釋伊里布赴浙江軍營。命耆英署杭州將軍。王鼎乞假。命齊慎仍為參贊大臣，辦理浙江軍務。丙午，命耆英為欽差大臣，會同特依順守浙江省城，並命劉韻珂會辦防務，責成奕經等守沿海各口岸。是月，賑盛京遼陽等處、江蘇上元等八縣災民。

三月壬子，上幸南苑。癸丑，上行圍，翼日如之。丁巳，上還圓明園。恩特亨額卒，以富呢揚阿為陜甘總督，壁昌為陜西巡撫。以慶昌為伊犁參贊大臣。是月，蠲緩河南鄭州積澇地畝逋賦。

夏四月癸未，英人復寇臺灣，達洪阿等擊走之。加達洪阿太子太保。己丑，英人去寧波府。甲午，上詣黑龍潭神祠祈雨。乙未，英人陷浙江乍浦，同知韋逢甲死之。庚子，褫餘步雲職逮問。丙午，鍾人傑伏誅。是月，貸湖南鳳凰等五縣屯丁苗佃籽種口糧，山西吉州等十四州縣倉穀。緩徵山西陽曲縣、薩拉齊逋穀。

五月己酉，大學士王鼎暴卒。丙辰，降湯金釗為光祿寺卿。丁巳，湯金釗乞休，允之。戊午，奕山以查奏不實，褫左都御史，並祁、梁寶常褫職留任。己未，禮部尚書色克精額卒，以恩桂代之。以吉倫泰為理籓院尚書。以奎照為左都御史。壬戌，英人陷江蘇寶山縣，提督陳化成死之。命耆英、伊里布赴江蘇，會同牛鑒防剿。丁卯，英人陷上海縣，典史楊慶恩死之。命賽尚阿為欽差大臣，會同訥爾經額防剿。是月，貸江蘇山陽縣及淮安等二縣衛歉收籽種。

六月戊寅朔，日食。蠲緩湖北被匪滋擾之崇陽等五縣衛新舊額賦。辛卯，以文慶為庫倫辦事大臣。壬辰，蠲緩浙江被擾之定海等十二縣新舊額賦。癸巳，英船寇京口。丙申，英船寇鎮江，齊慎等遁。丁酉，英人陷鎮江，副都統海齡死之。

秋七月甲寅，英船寇江寧省城。命伊里布等議款。命奕經進駐常州。己未，耆英奏與英兵官瑪禮遜等議罷兵。諭「朕以民命為重」，令妥行定議。癸亥，耆英等請與英兵官定約，鈐御寶。諭「朕因億萬生靈所系」，允所請。庚午，江南桃北河決。是月，賑巴里坤地震災。

八月戊寅，耆英奏廣州、福州、廈門、寧波、上海各海口，與英國定議通商。戊子，麟慶以貽誤河防，褫職留任。命敬徵、廖鴻荃赴江南查勘河工。是月，貸巴里坤地震災修屋費。

九月丁未，沈岐乞終養，允之。以李宗昉為左都御史。己酉，授禧恩盛京將軍。戊午，硃樹乞終養，允之。命周天爵以二品頂戴署漕運總督。己未，兩江總督牛鑒褫職逮問，命耆英代之。召奕山來京。以伊里布為欽差大臣、廣州將軍，辦理善後事宜。辛酉，河東河道總督硃襄卒，以慧成署之。癸亥，召奕經、文蔚來京。命齊慎回四川提督。甲戌，命伊里布議通商稅課事宜。乙亥，壁昌遷福州將軍，以李星沅為陜西巡撫。

冬十月庚辰，上閱圓明園八旗槍兵。丙戌，奕山、奕經、文蔚交刑部治罪，特依順、齊慎下部嚴議。庚寅，減免江蘇濱海被兵太倉等四十州縣衛新舊額賦有差。甲午，奕山、奕經、文蔚均奪職論斬，特依順、齊慎褫職留任。乙未，命戶部尚書敬徵協辦大學士，調恩桂為吏部尚書，以麟魁署禮部尚書。戊戌，慶郡王奕糸採緣事奪爵，不入八分輔國公釂性奪爵發盛京。是月，賑江蘇桃源、沭陽二縣水災。給湖北江陵等四縣、山西保德等三州縣災民口糧。貸奉天牛莊等處災民口糧。蠲緩江蘇海州等五州縣、湖南澧州等八州縣衛新舊額賦。

十一月丁未，召科布多參贊大臣固慶來京，以果勒明阿代之。召烏里雅蘇臺參贊大臣盛貴來京，以樂斌代之。召駐藏大臣孟保來京，以海樸代之。以潘錫恩為江南河道總督。授慧成河東河道總督。丙辰，允周天爵回籍守制，以廖鴻荃署漕運總督。甲子，命怡良查辦達洪阿等妄殺被難洋人。丁卯，牛鑒論斬。甲戌，給江蘇濱江被兵等丹徒六縣貧民口糧屋費，並免通州等十三州縣額賦有差。是月，給江蘇蕭縣、徐州衛水災口糧。蠲緩浙江淳安等三縣新舊額賦。

十二月辛巳，召廖鴻荃來京，以李湘棻署漕運總督。己丑，設通永鎮總兵，駐蘆臺，以向榮為通永鎮總兵。庚寅，召程矞採來京，以孫善寶為江蘇巡撫。乙未，托渾布病免，以程矞採為山東巡撫。戊戌，申命大學士、九卿、科道議餘步雲罪，處斬。己亥，調梁寶常為山東巡撫，程矞採為廣東巡撫。是月，給福建峰市等三縣水災口糧屋費。

是歲，廓爾喀、朝鮮、琉球來貢。

二十三年春正月辛亥，命李僡、成剛赴南河，會同潘錫恩督工。壬子，英兵官樸鼎查回香港，留馬禮遜等候議約。命伊里布等籌辦通商事宜。命李湘棻會同耆英籌辦江北善後事宜。是月，賑江蘇蕭縣、桃源縣災，並給沭陽等六縣衛口糧。貸湖北江陵等三縣衛，湖南澧州、洞庭二營水災籽種口糧。

二月乙未，欽差大臣、廣州將軍伊里布卒，命祁接辦通商稅則。丁酉，烏里雅蘇臺將軍奕湘改廣州將軍，以祿普代之。辛丑，調奕興為烏里雅蘇臺將軍，祿普為綏遠城將軍。是月，貸湖北荊州被水駐防倉穀。

三月庚戌，命耆英為欽差大臣，辦理江浙通商事宜。壁昌署兩江總督。丁巳，御試翰林、詹事等官，擢萬青藜五員為一等，餘升黜有差。乙丑，祿普遷鑲紅旗蒙古都統，調奕興為綏遠城將軍，以桂輪為烏里雅蘇臺將軍，起琦善為熱河都統。丙寅，起文蔚為古城領隊大臣。起奕經為葉爾羌幫辦大臣。丁卯，怡良奏達洪阿、姚瑩並無戰功，命褫職逮問。尋免達洪阿、姚瑩治罪。是月，貸山西絳州等六州縣、湖北荊州駐防被災倉穀，江寧駐防暨督協各營災歉兵丁銀，湖南鳳凰等五縣苗佃屯丁籽種口糧。

夏四月甲戌朔，以惟勤為烏魯木齊都統。丙子，授麟魁禮部尚書。丁丑，以御史陳慶鏞劾，仍奪琦善、文蔚、奕經職。奎照病免，以特登額為左都御史，薩迎阿為熱河都統。庚子，命耆英與英人會議通商。戊辰，怡良病免，以劉韻珂為閩浙總督，調吳其濬為浙江巡撫，以陸費瑔為湖南巡撫。

六月乙亥，湖南武岡州賊匪曾如炷作亂，戕知州徐光弼，命吳其濬討捕之。甲午，曾如炷伏誅。

秋七月乙巳，河決東河中牟九堡，慧成下部嚴議。允耆英奏，定通商稅則，先在廣州市易。改命敬徵、何汝霖赴東河查勘。丙午，命鄂順安賑沿河被水災民。

閏七月戊寅，直隸永定河決。乙酉，中牟決口未塞，命枷慧成河干。以鍾祥為河東河道總督。丙戌，召法豐阿來京，以德興為西寧辦事大臣。丁亥，命廖鴻荃往河南，會同督辦河工。己丑，起麟慶赴東河督辦河工。庚寅，命敬徵等議制紙鈔。甲午，調吳其濬為雲南巡撫，以管矞群為浙江巡撫。

八月乙巳，申諭程懋採撫恤安徽被水各州縣災民。是月，賑陜西沔縣等三縣水災雹災。

九月甲午，命李湘棻以三品頂戴署漕運總督。是月，賑山東福山縣水災。蠲緩直隸景州等二十七州縣、山東福山縣水災雹災正雜額賦。

冬十月己酉，耆英奏通商事竣，命回兩江總督任，辦善後及上海通商事宜，祁等辦粵省未盡事宜。庚戌，起琦善為駐藏辦事大臣。甲子，起達洪阿為哈密辦事大臣。是月，賑安徽太和等三縣、山西岢嵐州水災雹災。貸安徽太和等四縣、齊齊哈爾等四處歉收口糧。蠲緩奉天遼陽等六州縣、沈陽等三處，齊齊哈爾等四處，山東臨清等二十七州縣衛，安徽泗州等三十七州縣衛，山西岢嵐等七州縣，湖南澧州等六州縣衛被災新舊正雜額賦。

十一月己巳朔，日食。己卯，以王植為浙江巡撫。壬午，調程懋採為浙江巡撫，以王植為安徽巡撫。丁酉，上詣大高殿祈雪。是月，賑江蘇沭陽縣、大河衛災民。貸江西南昌等十五縣、陜西綏德等九州縣籽種口糧倉穀。蠲緩直隸新河等四縣、江蘇高郵等六十八州縣衛水旱災新舊額賦。

十二月辛丑，議定意大利亞國通商章程。甲辰，調梁寶常為浙江巡撫，以崇恩為山東巡撫。丙午，雪。丁巳，命劉韻珂辦寧波通商事宜。禮部尚書龔守正病免，以陳官俊代之。是月，蠲緩河南睢州等十六州縣被水新舊正雜額賦。

是歲，朝鮮、緬甸、暹羅入貢。

二十四年春正月辛卯，貸陜西葭州等四州縣、山西大同等三縣水災雹災籽種。

二月戊戌朔，祁病免，調耆英為兩廣總督，以壁昌署兩江總督。庚子，以謁東陵命肅親王敬敏等留京辦事。庚戌，以中牟壩工復蟄，褫麟魁、廖鴻荃職，給七品頂戴，仍留河工，鍾祥褫職，留東河總督任，鄂順安降三品頂戴。以特登額為禮部尚書，文慶為左都御史，調陳官俊為工部尚書，以李宗昉為禮部尚書，杜受田為左都御史。甲寅，命穆彰阿留京辦事。以程矞採奏米利堅使欲來天津朝覲，並議通商章程，命耆英赴廣東，會同程矞採妥辦米利堅等國通商事宜。丁卯，免經過地方田賦十分之三。是月，給江蘇海州等三州縣衛民屯口糧。

三月壬申，命耆英為欽差大臣，辦理通商善後事宜，仍令程矞採諭止米裏堅使來京。丙戌，鍾祥等奏河工善後事宜，諭：「一夫失所，罪在朕躬。卿等善為之。」是月，貸山西平定等十一州縣歉收倉穀。

夏四月己酉，修廣東虎門各內洋砲臺。壬子，臺灣匪平。辛酉，賜孫毓水桂等二百有九人進士及第出身有差。是月，加給河南睢州等十五州縣水災三月口糧。

六月丁酉，直隸永定河決。壬寅，湖南耒陽縣匪楊大鵬等作亂，命陸費瑔等討捕之。己酉，定米利堅通商條約。是月，緩徵山東臨清等二十二州縣並德州東昌二衛被災新舊額賦有差。

秋七月辛巳，富呢揚阿及提督周悅勝下部嚴議。甲申，湖南耒陽縣匪平，匪首楊大鵬伏誅。戊子，湖北荊州萬成堤決。辛卯，召奕興來京，以鐵麟署綏遠城將軍，阿彥泰署察哈爾都統。是月，加給河南中牟等九縣水災三月口糧。貸陜西葭州雹災籽種。

八月，賑山西汾陽縣水災雹災，並蠲緩汾陽等三縣額賦。

九月，給河南淮寧等三縣三月水災口糧。

冬十月甲午朔，準布魯特阿希木襲四品翎頂。己酉，葉爾羌參贊大臣奕經改伊犁領隊大臣，以麟魁代之。壬戌，伊犁參贊大臣達洪阿病免。命林則徐赴阿克蘇、烏什、庫車、和闐等處勘議開墾事宜。癸亥，以舒興阿為伊犁參贊大臣。是月，賑直隸霸州、永清二州縣旗民。給奉天錦州等八州縣水災口糧。蠲緩直隸霸州等三十七州縣、奉天金州等八州縣、湖北沔陽等二十九州縣衛水旱災雹災新舊額賦。

十一月乙丑，允桂良來覲，以吳其濬兼署云貴總督。前刑部侍郎黃爵滋以員外郎等官用。甲申，上詣大高殿祈雪。是月，貸盛京金州水師營歉收口糧。

十二月癸巳朔，上再詣大高殿祈雪。庚子，申命林則徐赴喀什噶爾查勘開荒。辛丑，上詣大高殿祈雪。命卓秉恬為大學士，以陳官俊為禮部尚書、協辦大學士，杜受田為工部尚書，祝慶蕃為左都御史。是月，加給河南睢州等十五州縣被災口糧，並貸籽種倉穀。貸江寧駐防兵丁、江蘇各營兵匠銀米。

是歲，朝鮮、暹羅入貢。

二十五年春正月乙丑，河南中牟河工合龍。庚午，調李星沅為江蘇巡撫，惠吉為陜西巡撫，以程矞採為漕運總督，黃恩彤為廣東巡撫。戊子，召容照來京，以麟慶為庫倫辦事大臣。是月，給直隸霸州、永清二州縣災民口糧。貸江西德化等五縣，湖北江陵等六縣衛，湖南沅江、安鄉二縣軍民籽種。庚戌，以福濟為總管內務府大臣。癸丑，睿親王仁壽坐濫保海樸，褫宗人府左宗正、領侍衛內大臣、內廷行走。敬徵坐濫保孟保，褫協辦大學士、戶部尚書。命兩廣總督耆英協辦大學士。調賽尚阿為戶部尚書，裕誠為工部尚書。以文慶為兵部尚書，成剛為左都御史。調僧格林沁為鑲黃旗領侍衛內大臣。以車登巴咱爾為正黃旗領侍衛內大臣。甲寅，調惠吉為福建巡撫，以鄧廷楨為陜西巡撫。乙丑，頒發五口通商章程。己巳，上閱圓明園八旗槍兵。癸未，麟慶病免，以成凱為庫倫辦事大臣。是月，貸山西忻州等十七州縣歉收倉穀。

夏四月癸卯，桂良留京，以賀長齡為雲貴總督。甲辰，調吳其濬為福建巡撫。惠吉為雲南巡撫，以喬用遷為貴州巡撫。丙午，上詣黑龍潭祈雨。壬子，富呢揚阿卒，以惠吉為陜西巡撫，鄧廷楨署之，以鄭祖琛為雲南巡撫。乙卯，賜蕭錦忠等二百十七人進士及第出身有差。丙辰，裕誠、許乃普降調，以敬徵為工部尚書，何汝霖為兵部尚書。

五月丙戌，雨。丁亥，上再詣黑龍潭祈雨。是月，給山東樂安等六縣水災口糧。

六月甲午，允比利時國通商。詔停本年秋決。丙申，命崇恩剿捕濮州、鄆城等處捻匪。辛丑，賑臺灣彰化縣地震災民。癸丑，阿克蘇辦事大臣輯瑞以墾荒未奏率即興工，褫職。己未，江蘇中河桃源汛河決。甘肅西寧鎮總兵慶和遇番賊於金羊嶺，死之。命惠吉剿捕番賊。是月，緩徵山東濱州等四十二州縣衛被災逋賦。

秋七月辛未，允丹麻爾國通商。命大學士卓秉恬管兵部。丙戌，命達洪阿赴甘肅查辦番賊。

八月壬辰，詔皇太后七旬萬壽，免道光二十年以前實欠正雜田賦。辛丑，調鄭祖琛為福建巡撫，梁萼涵為雲南巡撫，吳其濬為山西巡撫。敬徵病免，調特登額為工部尚書，以保昌為禮部尚書。丙戌，召林則徐回京，以四五品京堂候補。禧恩病免，調奕湘為盛京將軍。

冬十月甲午，加上皇太后徽號曰恭慈康裕安成莊惠壽禧崇祺皇太后。上進冊寶，率皇子及王、公、大臣等行慶賀禮。戊戌，皇太后七旬聖壽，上率皇子、王、公、大臣行慶賀禮。辛丑，李宗昉病免，以祝慶蕃為禮部尚書，魏元烺為左都御史。癸卯，以上皇太后徽號禮成，頒詔覃恩有差。丙午，免直隸道光二十年以前民欠各項旗租。是月，賑直隸寶坻等四縣災民。

十一月辛酉，陜甘總督惠吉卒，以布彥泰為陜甘總督，林則徐署之，薩迎阿為伊犁將軍，桂良為熱河都統。癸亥，御史陳慶鏞降調。是月，貸熱河圍場歉收兵丁銀。

十二月辛卯，上詣大高殿祈雪。戊戌，免臺灣道光二十年以前民欠租穀糧米。癸卯，上再詣大高殿祈雪。癸丑，上復詣大高殿祈雪。

是歲，朝鮮、越南入貢。

二十六年春正月庚辰，命賽尚阿、周祖培查勘江防。辛巳，弛天主教禁。以陸建瀛為雲南巡撫。是月，給奉天鳳凰城、岫巖旗民，直隸寶坻等四縣口糧。貸甘肅靜寧等十三縣災民籽種。

二月己丑，雲南永昌回匪作亂，命提督張必祿剿之。乙卯，以謁陵命定郡堊載銓等留京辦事。

三月癸亥，上謁西陵，免經過地方額賦十分之三。丁卯，上謁泰陵、泰東陵、昌陵、至孝穆皇后、孝慎皇后、孝全皇后陵奠酒。庚午，上幸南苑行圍。辛未，上行圍，翌日如之。乙亥，上還京師。興平倉火。乙酉，上詣黑龍潭祈雨。以林則徐為陜西巡撫。是月，貸山西平定等九州縣歉收倉穀。

夏四月辛丑，以雲南永昌回民藉端尋釁，命賀長齡查辦，丙午，上詣黑龍潭祈雨。庚戌，以瑞元為科布多參贊大臣。

五月壬戌，上詣黑龍潭祈雨。乙丑，張必祿敗回匪於永昌。以上年殺永昌內應回民過多，賀長齡下部議處。丁卯，上復詣黑龍潭祈雨。英人退出舟山。

閏五月乙酉朔，青海黑錯四溝番作亂，命布彥泰剿之。癸巳，永昌回匪遁入猛庭，賀長齡督兵剿之。戊申，以麟魁為烏里雅蘇臺參贊大臣。

六月戊午，命祁俊藻、文慶查辦天津鹽務。壬午，以予告大學士阮元重逢鄉舉，晉太傅，食全俸。癸未，達洪阿剿竄匿果岔番賊，敗之。

秋七月辛卯，禧恩以失察奸民，褫公爵，降鎮國將軍。壬寅，上閱吉林、黑龍江官兵馬步射。癸卯，以雲南漢、回積嫌未釋，命賀長齡持平辦理，勿分畛域。辛亥，申嚴門禁。是月，賑三姓及寧古塔等處水災。

八月壬申，命盛京、直隸、江南、浙江、福建、山東、廣東七省將軍、督、撫籌辦練兵儲餉。癸酉，上閱火器營兵。乙亥，賀長齡以防剿無功，降河南布政使。命李星沅為雲貴總督，調陸建瀛為江蘇巡撫，以張日晸為雲南巡撫。丙子，布魯特匪入喀什噶爾卡倫，命賽什雅勒泰剿之。

九月己亥，湖南新田縣匪王棕獻等作亂，捕誅之。戊申，以楊殿邦署漕運總督。辛亥，江蘇昭文縣匪金得順等作亂，捕誅之。是月，賑山東東平、萊蕪二州縣災民。賑三姓、琿春水災旗民。給山東汶上等四縣災民口糧。蠲緩奉天遼陽等十三州縣、直隸霸州等三十五州縣、山東東平等四州縣災歉新舊額賦。

十月丁巳，免黑錯四溝番民額賦。丙寅，以徐繼畬為廣西巡撫。是月，給河南汲縣等八縣，陜西府谷、神木二縣災民口糧。蠲緩湖南澧州等五州縣暨岳州衛被災額賦。

十一月乙酉，桂輪改荊州將軍，以特依順為烏里雅蘇臺將軍。乙未，上詣大高殿祈雪。丙午，命壁昌等籌議江蘇漕糧酌分海運。己酉，黃恩彤以奏請賜應試年老武生職銜，下部嚴議。辛亥，命山東嚴緝虜人勒贖匪。是月，賑山西垣曲縣災民。蠲緩山西保德等六州縣暨歸化城等三處、浙江餘杭等四十四縣衛、直隸安州等六州縣被災新舊額賦。

十二月癸丑，黃恩彤褫職，調徐廣縉為廣東巡撫，以程矞採為雲南巡撫，楊殿邦為漕運總督。癸亥，雲南猛統回匪竄入緬寧，命陸建瀛查辦。甲子，西寧辦事大臣達洪阿病免，以哈勒吉那代之。戊辰，以王兆琛為山西巡撫。庚午，命清釐刑部及直隸、山東、山西、河南、陜西、甘肅各省庶獄。命寶興留京管刑部。賞琦善二品頂戴，為四州總督。丙子，調鄭祖琛為廣西巡撫，徐繼畬為福建巡撫。是月，給浙江縉雲、宣平二縣水災口糧。

是歲，朝鮮、琉球入貢。

二十七年春正月癸未，調成凱為塔爾巴哈臺參贊大臣。乙酉，鐵麟遷荊州將軍，以裕誠為察哈爾都統。是月，給浙江富陽等六縣衛、安徽五河等三縣、江蘇桃源等五縣衛上年災歉口糧，河南河內等十三縣水旱災口糧籽種，並貸輝縣等八縣倉穀。貸陜西葭州等三州縣、直隸霸州等三十九州縣災歉籽種口糧倉穀。

二月己未，雲南雲州回匪作亂，命李星沅剿之。癸亥，以謁陵，命載銓等留京辦事。丙子，以福建海盜劫殺洋商，命劉韻珂等搜捕。戊寅，上謁東陵，免經過地方額賦十分之三。是月，給河南汲縣等五縣被災口糧。乙未，壁昌遷內大臣，調李星沅為兩江總督，以林則徐為雲貴總督，楊以增為陜西巡撫。戊戌，英船退出虎門。乙巳，以魏元烺為禮部尚書，賈楨為左都御史。

夏四月戊午，布魯特匪復攻色埒庫勒，伯克巴什等擊走之。賽什雅勒泰等奏英人據音底、努普爾，各部咸附之。丙寅，免熱河豐寧縣逋賦及旗租銀。癸酉，賜張之萬等二百三十一人進士及第出身有差。是月，貸江西上高、新昌二縣，湖南鳳凰等五縣屯丁苗佃籽種口糧。

五月丙戌，御試翰林、詹事等官，擢王慶雲四員為一等，餘升黜有差。何汝霖憂免，調魏元烺為兵部尚書，以賈楨為禮部尚書，孫瑞珍為左都御史。丁亥，命文慶、陳孚恩在軍機大臣上行走。辛卯，以廣東民情與洋人易啟釁端，命擇紳士襄辦交涉事宜。丁未，擢曾國籓為內閣學士。

六月，理籓院奏俄羅斯達喇嘛請在塔爾巴哈臺、伊犁、喀什噶爾通商，不許。

秋七月己卯，命林則徐讞雲南回民控訴香匪殺無辜一萬餘人之獄。乙未，命林則徐讞雲南回民杜文秀控訴被誣從逆之獄。癸卯，以河南旱災，發庫銀十萬兩，並撥鄰省銀二十萬兩賑之。

八月己酉，安集延匪犯喀什噶爾，吉明等擊走之。賽什雅勒泰自殺，調奕山為葉爾羌參贊大臣。癸亥，以布彥泰赴肅州調度，命楊以增署陜甘總督，恆春署陜西巡撫。甲子，以喀什噶爾卡外布魯特、安集延匪作亂，命布彥泰為定西將軍，奕山為參贊大臣，討之。以善燾為烏里雅蘇臺參贊大臣。以吉明署葉爾羌參贊大臣。戊辰，奕湘改杭州將軍，調奕興為盛京將軍，以英隆為綏遠城將軍。以河南災廣，再撥內帑銀三十萬兩，並命戶部撥銀三十萬兩賑之。丙子，安集延匪圍英吉沙爾城，命布彥泰駐肅州，遣兵討之。是月，賑甘肅西寧縣水災。緩徵山東樂安等六縣被水額賦，並永利等四場灶課。

九月丁丑朔，日食。戊寅，命文慶、張澧中赴河南查賑。辛巳，吉明等遣兵援喀什噶爾，擊安集延匪，大敗之。乙巳，以法蘭西兵船入朝鮮，命耆英言於法使，令其退兵。是月，給河南禹州等四十一州縣旱災口糧。蠲緩直隸安州等三十六州縣水旱災雹災新舊額賦。

冬十月辛酉，湖南新寧縣瑤人雷再浩等作亂，陸費瑔等捕討之。乙丑，上閱健銳營兵。戊辰，奕山等剿安集延匪於葉爾羌之科科熱依瓦特，大敗之。庚午，又敗之於英吉沙爾。壬申，安集延匪遁走。喀什噶爾辦事領隊大臣開明阿等褫職逮問。是月，蠲緩安徽泗州等三十九州縣水旱災新舊額賦。

十一月甲申，調英隆為黑龍江將軍，成玉為綏遠城將軍。壬辰，以張澧中為山東巡撫。乙未，湖南新寧賊平。庚子，湖南道州匪竄廣西灌陽縣，命鄭祖琛剿捕之。是月，給山西絳州等十一州縣口糧。蠲緩直隸安州等三州縣、山西絳州等十一州縣、河南禹州等六十四州縣被災新舊正雜額賦。

十二月戊午，湖南乾州苗匪作亂，命裕泰等剿捕之。甲戌，召耆英還，以徐廣縉署兩廣總督及欽差大臣，辦理通商。是月，給河南祥符等十七縣水災口糧，並貸鄭州等倉穀。

是歲，朝鮮、琉球來貢。

二十八年春正月丁丑，加潘世恩太傅，寶興太保，保昌、阿勒清阿、李振祜、成剛太子太保。甲申，湖南乾州苗匪降，命裕泰分別懲辦，仍搜餘匪。辛卯，命廓爾喀使附朝鮮、暹羅使筵宴。戊戌，越南國王阮福巿卒，停本年例貢。免喀什噶爾民、回各戶正雜逋賦。是月，展賑直隸鹽山等五縣災民。給安徽鳳陽等三縣水旱災口糧。貸湖南安鄉縣、山西寧遠等四縣、甘肅皋蘭等七縣災民口糧籽種。

二月壬子，吏部尚書恩桂卒，文慶罷軍機大臣，調為吏部尚書。以麟魁為禮部尚書，桂良改正白旗漢軍都統。以惠豐代為熱河都統，以保昌為兵部尚書。壬戌，江西長寧、崇義兩縣匪作亂，命吳文鎔剿捕之。甲子，以謁陵命睿親王仁壽等留京辦事。

三月戊寅，雲南趙州匪作亂，命林則徐剿捕之。以奕山為伊犁參贊大臣，吉明為葉爾羌參贊大臣。壬午，上謁西陵，免經過地方額賦十分之三。丙戌，上謁泰陵、泰東陵、昌陵，詣孝穆皇后、孝慎皇后、孝全皇后陵寢奠酒。庚寅，上還京師。癸卯，裕誠遷荊州將軍，以雙德為察哈爾都統。是月，貸山西吉州等七州縣歉收倉穀。

夏四月戊辰，雲南保山匪平。辛未，廣西灌陽、平樂、陽朔等縣匪平。

六月癸卯朔，以徐澤醇為山東巡撫。丙午，命耆英留京管禮部，授徐廣縉兩廣總督、欽差大臣，辦理通商。以葉名琛為廣東巡撫。癸丑，調耆英管兵部。甲寅，上詣黑龍潭祈雨。戊辰，以傅繩勛為江西巡撫。庚午，調吳文鎔為浙江巡撫。

秋七月庚寅，加林則徐太子太保，賞花翎。

八月丁巳，河南巡撫鄂順安褫職，以潘鐸代之。辛酉，俄羅斯商船請在上海貿易，卻之。

九月甲戌，潘錫恩免，以楊以增為江南河道總督，陳士枚為陜西巡撫。召成玉來京，以盛熏署綏遠城將軍。賑江寧等三府水災。乙酉，賑湖北水災。癸巳，召喬用遷來京，以羅繞典署貴州巡撫。是月，給湖南武陵等四縣水災口糧屋費。

冬十月甲寅，文華殿大學士寶興卒。丁卯，修巴爾楚克城。是月，賑直隸通州等七州縣、安徽無為等十六州縣水災。給安徽和州等十四州縣，湖南華容縣、岳州衛災民口糧。貸湖南安鄉縣、澧州災民籽種。蠲緩直隸通州等五十二州縣、湖北沔陽等三十九州縣衛、湖南澧州等九州縣、安徽泗州等二十四州縣被災新舊額賦。

十一月乙亥，封故越南國王阮福巿子福時為越南國王。己卯，命耆英為大學士，管兵部。以琦善為協辦大學士，仍留四川總督任。召瑞元來京，以慧成為科布多參贊大臣。御史張鴻升請鑄大錢，下部議。辛巳，命定郡王載銓、侍郎季芝昌查辦直隸鹽務，大學士耆英、侍郎硃鳳標查辦山東鹽務。丁亥，授耆英文淵閣大學士。丁酉，以托明阿為綏遠城將軍。是月，給江西德化等二十縣水災口糧。貸湖南提標及常德等協營災區兵餉。蠲緩江蘇泰州等七十七州縣衛、兩淮呂泗等二十場、江西德化等二十二縣、直隸安州等六州縣水災新舊額賦。

十二月丙午，上詣大高殿祈雪。甲寅，上詣大高殿祈雪。辛酉，上詣天壇祈雪。壬戌，以侍郎陳孚恩前署山東巡撫不收公費，賞一品頂戴，並御書扁額。乙丑，以倭什訥為吉林將軍，成剛為禮部尚書，柏葰為左都御史。丙寅，以張祥河為陜西巡撫。是月，賑直隸通州等十四州縣災民。

是歲，朝鮮、琉球、暹羅、越南入貢。

二十九年春正月癸未，以奕格為烏里雅蘇臺將軍。辛卯，命耆英、季芝昌查閱浙江營伍及倉庫。是月，加賑安徽無為等十四州縣衛水災。給湖南澧州等六州縣、安徽和州等十三州縣水災口糧。貸江西南昌等十二縣、湖南澧州等六州縣水災籽種。

二月庚子朔，日食。辛丑，命劉韻珂撫恤臺灣北路水災震災。丙午，諭李星沅辦江蘇賑務。辛亥，穆彰阿、潘世恩、陳官俊免上書房總師傅。命祈俊藻、杜受田為上書房總師傅，受田仍授皇四子讀。丙辰，四川中瞻對番工布朗結作亂，命琦善剿之。以裕誠兼署四川總督。是月，貸江蘇災區京左等八營一季兵餉。

三月庚寅，徐廣縉等奏，兵民互相保衛，內河外海，現飭嚴防，英人進省城一事，萬不可行。諭嘉納之。

夏四月壬寅，李星沅病免，以陸建瀛為兩江總督，調傅繩勛為江蘇巡撫，以費開綬為江西巡撫。丙午，陸建瀛等奏南漕毋庸改折，從之。丁未，徐廣縉奏英人罷議進城。封徐廣縉子爵、葉名琛男爵，均一等世襲。諭嘉獎粵人深明大義。

閏四月辛未，以顏以燠署河東河道總督。癸酉，調趙炳言為湖南巡撫，以羅繞典為湖北巡撫。辛巳，琦善剿中瞻對番，敗之。壬午，以德齡為葉爾羌參贊大臣。

五月乙巳，移廣東澳門稅口於黃埔。己酉，雲南騰越野夷作亂，林則徐討平之。己未，山西巡撫王兆琛以受賕褫職逮問，以季芝昌為山西巡撫。是月，貸山東滕縣雹災倉穀。

六月丙子，廣東陽山、英德等縣匪平。己丑，禮部尚書成剛卒。庚寅，調毓書為烏魯木齊都統，以惟勤為熱河都統。

秋七月丙申朔，福建閩縣匪林仕等作亂，捕誅之。戊戌，協辦大學士、吏部尚書陳官俊卒，調賈楨為吏部尚書。以孫瑞珍為禮部尚書，王廣廕為左都御史。以馮德馨為湖南巡撫。己亥，命祁俊藻協辦大學士。辛亥，命湖南布政使萬貢珍賑武陵等縣被水災民。丙辰，王兆琛遣戍新疆。己未，林則徐病免，以程矞採為雲貴總督，張日晸為雲南巡撫。降侍郎戴熙三品頂戴休致。是月，給江西德化等五縣、湖南澧州等九州縣衛水災口糧。蠲緩江蘇川沙等二十二縣新舊額賦。

八月丁丑，陸建瀛奏辦賑及水退情形。諭：「臣民之福，即朕之福。」丙戌，召季芝昌來京，以龔裕署山西巡撫。是月，給奉天錦州旗民、江西鄱陽等九縣、湖南澧州等十州縣衛水災口糧。

九月甲辰，布彥泰病免，以琦善署陜甘總督，裕誠署四川總督。丙午，授顏以燠河東河道總督。戊申，命署吏部右侍郎季芝昌在軍機大臣上行走。己酉，授琦善陜甘總督。以徐澤醇為四川總督，陳慶偕為山東巡撫。癸丑，雲南保山界外小宇江等處野夷作亂，程矞採剿平之。戊午，命服闋尚書何汝霖仍在軍機大臣上行走。是月，給貴州桐梓縣水災口糧，並蠲緩額賦。

冬十月庚午，以故朝鮮國王李怳子昪襲爵，命瑞常、和色本往冊封。甲申，大學士潘世恩請開缺，命免軍機大臣。庚寅，以賡福署熱河都統。是月，給湖南澧州等七州縣、山西徐溝縣被災口糧。蠲緩直隸薊州等三十七州縣、浙江富陽等二十一縣、山西薩拉齊等三縣被災新舊額賦。

十一月甲午朔，湖南新寧縣匪李沅發作亂，命馮德馨剿之。丙申，太傅、予告大學士阮元卒。甲辰，調龔裕為湖北巡撫，以兆那蘇圖為山西巡撫。乙巳，阿哥所火。庚戌，臺灣嘉義縣匪徒吳吮等作亂，捕誅之。是月，賑江西德化等十四縣水災。給齊齊哈爾等六城旗民、浙江仁和等八場灶丁口糧。蠲緩江蘇泰州等七十三州縣衛、江西德化等二十一縣被災新舊額賦，浙江海沙等十四場灶課。

十二月庚午，湖南道州匪黃三等作亂，命裕泰剿之。以扎拉芬泰為塔爾巴哈臺參贊大臣。辛未，皇太后不豫，上詣慈寧宮問安，自是每日如之。甲戌，皇太后崩。乙亥，奉安大行皇太后梓宮於慈寧宮。上居倚廬，席地寢苫。諸王大臣請還宮，不允。甲申，移皇太后梓宮於綺春園迎暉殿。自是上居慎德堂苫次。乙酉，李振祜病免，以陳孚恩為刑部尚書。丁亥，湖南新寧賊分竄廣西，鄭祖琛遣兵防剿。

是歲，朝鮮、琉球、越南入貢。

三十年春正月甲午朔，日食。丙申，以祁俊藻等查覆陜甘總督布彥泰清查關防不密，下部嚴議。丁酉，以王大臣再請停止親送大行皇太后梓宮，諭從之。戊戌，上大行皇太后尊謚曰孝和恭慈康豫安成熙聖睿皇后。庚子，上詣迎暉殿孝和睿皇后梓宮前行大祭禮。甲辰，上詣梓宮前行周月祭禮。乙巳，尊孝和睿皇后陵曰昌西陵。

丙午，上不豫。丁未，上疾大漸。召宗人府宗令載銓，御前大臣載垣、端華、僧格林沁，軍機大臣穆彰阿、賽尚阿、何汝霖、陳孚恩、季芝昌，總管內務府大臣文慶公啟鐍匣，宣示御書「皇四子立為皇太子」。是日，上崩於圓明園慎德堂苫次。硃諭「封皇六子奕為親王」。

四月甲戌，上尊謚曰效天符運立中體正至文聖武智勇仁慈儉勤孝敏成皇帝，廟號宣宗。咸豐二年二月壬子，葬慕陵。

論曰：宣宗恭儉之德，寬仁之量，守成之令闢也。遠人貿易，構釁興戎。其視前代戎狄之患，蓋不侔矣。當事大臣先之以操切，繼之以畏葸，遂遺宵旰之憂。所謂有君而無臣，能將順而不能匡救。國步之瀕，肇端於此。嗚呼，悕矣！


\end{pinyinscope}