\article{本紀四}

\begin{pinyinscope}
世祖本紀一

世祖體天隆運定統建極英睿欽文顯武大德弘功至仁純孝章皇帝，諱福臨，太宗第九子。母孝莊文皇后方娠，紅光繞身，盤旋如龍形。誕之前夕，夢神人抱子納後懷曰：「此統一天下之主也。」寤，以語太宗。太宗喜甚，曰：「奇祥也，生子必建大業。」翌日上生，紅光燭宮中，香氣經日不散。上生有異稟，頂發聳起，龍章鳳姿，神智天授。

八年秋八月庚午，太宗崩，儲嗣未定。和碩禮親王代善會諸王、貝勒、貝子、文武群臣定議，奉上嗣大位，誓告天地，以和碩鄭親王濟爾哈朗、和碩睿親王多爾袞輔政。丙子，阿濟格尼堪等率師防錦州。丁丑，多羅郡王阿達禮、固山貝子碩託謀立和碩睿親王多爾袞。禮親王代善與多爾袞發其謀。阿達禮、碩託伏誅。乙酉，諸王、貝勒、貝子、群臣以上嗣位期祭告太宗。丙戌，以即位期祭告郊廟。丁亥，上即皇帝位於篤恭殿。詔以明年為順治元年，肆赦常所不原者。頒哀詔於朝鮮、蒙古。

九月辛丑，地震，自西北而南有聲。壬寅，濟爾哈朗、阿濟格征明，攻寧遠衛。丙午，頒即位詔於朝鮮、蒙古。以太宗遺詔減朝鮮歲貢。辛亥，昭陵成。乙卯，大軍攻明中後所，丁巳拔之。庚申，攻前屯衛。

冬十月辛酉朔，克之。阿濟格尼堪等率師至中前所，明總兵官黃色棄城遁。丁丑，濟爾哈朗、阿濟格師還。壬午，篇古、博和託、伊拜、杜雷代戍錦州。

十二月壬戌，明守備孫友白自寧遠來降。辛未，朝鮮來賀即位。乙亥，罷諸王、貝勒、貝子管部院事。鄂羅塞臣、巴都禮率師征黑龍江。壬午，譚泰、準塔代戍錦州。

是歲，朝鮮暨土默特部章京古祿格，庫爾喀部賴達庫及炎楮庫牙喇氏二十六戶，索倫部章京崇內，喀爾喀部土謝圖汗、馬哈撒嘛諦塞臣汗、查薩克圖汗，圖白忒部甸齊喇嘛俱來貢。

順治元年春正月庚寅朔，御殿受賀，命禮親王代善勿拜。甲午，沙爾虎達率師征庫爾喀。己亥，來達哈巴圖魯等代戍錦州。鄭親王濟爾哈朗諭部院各官，凡白事先啟睿親王，而自居其次。

二月辛巳，艾度禮戍錦州。戊子，祔葬太妃博爾濟錦氏於福陵，改葬妃富察氏於陵外。富察氏，太祖時以罪賜死者。

三月丙申，地震。戊戌，復震。甲寅，大學士希福等進刪譯遼、金、元史。是月，流賊李自成陷燕京，明帝自經。自成僭稱帝，國號大順，改元永昌。

夏四月戊午朔，固山額真何洛會等訐告肅親王豪格悖妄罪，廢豪格為庶人，其黨俄莫克圖等皆論死。己未，晉封多羅饒餘貝勒阿巴泰為多羅饒餘郡王。辛酉，大學士範文程啟睿親王入定中原。甲子，以大軍南伐祭告太祖、太宗。乙丑，上御篤恭殿，命和碩睿親王多爾袞為奉命大將軍，賜敕印便宜行事，並賜王及從征諸王、貝勒、貝子等服物有差。丙寅，師行。壬申，睿親王多爾袞師次翁後，明山海關守將吳三桂遣使致書，乞師討賊。丁丑，師次連山，三桂復致書告急，大軍疾馳赴之。戊寅，李自成率眾圍山海關，我軍逆擊之，敗賊將唐通於一片石。己卯，師至山海關，三桂開關出迎，大軍入關。自成率眾二十餘萬，自北山橫亙至海，嚴陣以待。是日，大風，塵沙蔽天。睿親王多爾袞命擊賊陣尾，以三桂居右翼，大呼薄之。風旋定，賊兵大潰，追奔四十餘里，自成遁還燕京。封三桂為平西王，以馬步軍一萬隸之，直趨燕京。誓諸將勿殺不辜，掠財物，焚廬舍，不如約者罪之。諭官民以取殘不殺之意，民大悅，竄匿山谷者爭還鄉里迎降。大軍所過州縣及沿邊將吏皆開門款附。乙酉，自成棄燕京西走，我軍疾追之。

五月戊子朔，以捷書宣示朝鮮、蒙古。己丑，大軍抵燕京，故明文武諸臣士庶郊迎五里外。睿親王多爾袞入居武英殿。令諸將士乘城，廝養人等毋入民家，百姓安堵如故。庚寅，令兵部傳檄直省郡縣，歸順者官吏進秩，軍民免遷徙，文武大吏籍戶口錢糧兵馬親賚至京，觀望者討之。故明諸王來歸者，不奪其爵。在京職官及避賊隱匿者，各以名聞錄用，卒伍欲歸農者聽之。辛卯，令官吏軍民為明帝發喪，三日後服除，禮部太常寺具帝禮以葬。壬辰，俄羅塞臣、巴都禮、沙爾虎達等征黑龍江師還。故明山海關總兵官高第來降。癸巳，令故明內閣、部院諸臣以原官同滿洲官一體辦理。乙未，阿濟格等追擊李自成於慶都，敗之。譚泰、準塔等追至真定，又破走之。燕京迤北各城及天津、真定諸郡縣皆降。辛丑，徵故明大學士馮銓至京。己酉，葬故明莊烈帝後周氏、妃袁氏，熹宗後張氏，神宗妃劉氏，並如制。

六月丁巳朔，令洪承疇仍以兵部尚書同內院官佐理機務。己未，以駱養性為天津總督。庚申，遣戶部右侍郎王鰲永招撫山東、河南。壬戌，故明大同總兵官姜瓖斬賊首柯天相等，以大同來降。丙寅，遣巴哈納、石廷柱率師定山東。免京城官用廬舍賦稅三年，與同居者一年，大軍所過州縣田畝稅之半，河北府州縣三之一。丁卯，睿親王多爾袞及諸王、貝勒、貝子、大臣定議建都燕京，遣輔國公屯齊喀、和託、固山額真何洛會奉迎車駕。庚午，遣固山額真葉臣率師定山西。甲戌，故明三邊總督李化熙降。壬午，上遣使勞軍。癸未，艾度禮有罪，伏誅。甲申，遷故明太祖神主於歷代帝王廟。乙酉，鑄各官印兼用國書。

秋七月丁亥，考定歷法，為時憲歷。戊子，巴哈納、石廷柱會葉臣軍定山西。壬辰，以吳孳昌為宣大山西總督，方大猷為山東巡撫。癸巳，以遷都祭告上帝、陵廟。丁酉，故明德王硃由縢降。時故明福王硃由崧即位江南，改元弘光，以史可法為大學士，駐揚州督師，總兵劉澤清、劉良佐、黃得功、高傑分守江北。己亥，山東巡按硃朗鑅啟新補官吏仍以紗帽圓領臨民蒞事。睿親王多爾袞諭：「軍事方殷，衣冠禮樂未遑制定。近簡各官，姑依明式。」庚子，設故明長陵以下十四陵官吏。辛丑，免盛京滿、漢額輸糧草布疋。壬寅，大赦，除正額外一切加派。癸卯，罷內監徵收涿州、寶坻皇莊稅糧。甲辰，以楊方興為河南總督，馬國柱為山西巡撫，陳錦為登萊巡撫。免山東稅，如河北例。壬子，睿親王以書致史可法，勸其主削號歸籓。可法答書不屈。以王文奎為保定巡撫，羅繡錦為河南巡撫。裁六部蒙古侍郎。癸丑，雨雹。是月，建乾清宮。

八月丙辰朔，日有食之。丁巳，以何洛會為盛京總管，尼堪、碩詹統左右翼，鎮守盛京。辛酉，大學士希福有罪，免。癸亥，行總甲法。戊辰，免景州、河間、阜城、青縣本年額賦。己巳，定在京文武官薪俸。乙亥，車駕發盛京。庚辰，次蘇爾濟，察哈爾固倫公主及蒙古王貝勒等朝行在。壬午，徵故明大學士謝升入內院辦事。癸未，次廣寧，給故明十三陵陵戶祭田，禁樵牧。

九月甲午，車駕入山海關。丁酉，次永平。始嚴稽察逃人之令。己亥，建堂子於燕京。庚子，賊將唐通殺李自成親族乞降。辛丑，遣和託、李率泰、額孟格等率師定山東、河南。癸卯，車駕至通州。睿親王多爾袞率諸王、貝勒、貝子、文武群臣朝上於行殿。甲辰，上自正陽門入宮。己酉，太白晝見。庚戌，初定郊廟樂章。睿親王多爾袞率諸王及滿、漢官上表勸進。故明福王遣其臣左懋第、馬紹愉、陳洪範齎白金十餘萬兩、黃金千兩、幣萬匹求成。壬子，奉安太祖武皇帝、孝慈武皇后、太宗文皇帝神主於太廟。

冬十月乙卯朔，上親詣南郊告祭天地，即皇帝位，遣官告祭太廟、社稷。初頒時憲歷。丙辰，以孔子六十五代孫允植襲封衍聖公，其五經博士等官襲封如故。丁巳，以睿親王多爾袞功最高，命禮部建碑紀績。辛酉，上太宗尊謚，告祭郊廟社稷。壬戌，流賊餘黨趙應元偽降，入青州，殺招撫侍郎王鰲永，和託等討斬之。甲子，上御皇極門，頒詔天下，大赦。詔曰：「我國家受天眷佑，肇造東土。列祖創興宏業，皇考式廓前猷，遂舉舊邦，誕膺新命。迨朕嗣服，越在沖齡，敬念紹庭，永綏厥位。頃緣賊氛洊熾，極禍中原，是用倚任親賢，救民塗炭。方馳金鼓，旋奏澄清，用解倒懸，非富天下。而王公列闢文武群臣暨軍民耆老合詞勸進，懇請再三。乃以今年十月乙卯朔，祗告天地宗廟社稷，定鼎燕京，仍建有天下之號曰大清，紀元順治。緬維峻命不易，創業尤艱。況當改革之初，爰沛維新之澤。親王佐命開國，濟世安民，有大勛勞，宜加殊禮。郡王子孫弟侄應得封爵，所司損益前典以聞。滿洲開國諸臣，運籌帷幄，決勝廟堂，汗馬著勛，開疆拓土，應加公、侯、伯世爵，錫以誥券。大軍入關以來，文武官紳，倡先慕義，殺賊歸降，亦予通行察敘。自順治元年五月朔昧爽以前，官吏軍民罪犯，非叛逆十惡死在不赦者，罪無大小，咸赦除之。官吏貪賄枉法，剝削小民，犯在五月朔以後，不在此例。地畝錢糧，悉照前明會計錄，自順治元年五月朔起，如額徵解。凡加派遼餉、新餉、練餉、召買等項，俱行蠲免。大軍經過地方，仍免正糧一半，歸順州縣非經過者，免本年三分之一。直省起存拖欠本折錢糧，如金花、夏稅、秋糧、馬草、人丁、鹽鈔、民屯、牧地、灶課、富戶、門攤、商稅、魚課、馬價、柴直、棗株、鈔貫、果品及內供顏料、蠟、茶、芝麻、棉花、絹、布、絲釂等項，念小民困苦已極，自順治元年五月朔以前，凡屬逋征，概予豁除。兵民散居京城，實不獲已，其東中西三城已遷徙者，準免租賦三年；南北二城雖未遷徙，亦免一年。丁銀原有定額，年來生齒凋耗，版籍日削，孤貧老弱，盡苦追呼，有司查覈，老幼廢疾，並與豁免。軍民年七十以上者，許一丁侍養，免其徭役；八十以上者，給與絹釂米肉；有德行著聞者，給與冠帶；鰥寡孤獨、廢疾不能自存者，官與給養。孝子順孫義夫節婦，有司諮訪以聞。故明建言罷謫諸臣及山林隱逸懷才抱德堪為世用者，撫按薦舉，來京擢用。文武制科，仍於辰戌丑未年舉行會試，子午卯酉年舉行鄉試。前明宗室首倡投誠者，仍予祿養。明國諸陵，春秋致祭，仍用守陵員戶。帝王陵寢及名臣賢士墳墓毀者修之，仍禁樵牧。京、外文武職官應得封誥廕敘，一體頒給。北直、河南、山東節裁銀，山西太原、平陽二府新裁銀，前明已經免解，其二府舊裁銀，與各府新舊節裁銀兩，又會同館馬站、驢站館夫及遞運所車站夫價等銀，又直省額解工部四司料銀、匠價銀、磚料銀、★麻銀、車價銀、葦夫銀、葦課銀、漁課銀、野味銀、翎毛銀、活鹿銀、大鹿銀、小鹿銀、羊皮銀、弓箭撒袋折銀、扣剩水腳銀、牛角牛筋銀、鵝翎銀、天鵝銀、民夫銀、椿草子粒銀、狀元袍服銀、衣糧銀、砍柴夫銀、搬運木柴銀、抬柴夫銀、蘆課等折色銀、盔甲、腰刀、弓箭、弦條、胖襖、褲、鞋、狐麂兔貍皮、山羊毛課、鐵、黃櫨、榔、桑、胭脂、花梨、南棗、紫榆、杉條等木、椴木、桐木、板枋、冰窖物料、蘆席、蒲草、榜紙、赩罈、槐花、烏梅、梔子、筆管、芒帚、竹掃帚、席草、粗細銅絲、鐵線、鍍白銅絲、鐵條、碌子、青花棉、松香、光葉書籍紙、嚴漆、罩漆、桐油、毛、筀、紫、水斑等竹、實心竹、棕毛、白圓藤、翠毛、石磨、川二硃、生漆、沙葉、廣膠、焰硝、螺殼等本色錢糧，自順治元年五月朔以前逋欠在民，盡予蠲免，以甦民困。後照現行事例，分別蠲除。京師行商車戶等役，每遇僉役，頓至流離，嗣後永行豁除。運司鹽法，遞年增加，有新餉、練餉雜項加派等銀，深為厲商，盡行豁免，本年仍免額引三分之一。關津抽稅，非欲困商，準免一年，明末所增，並行豁免。直省州縣零星稅目，概行嚴禁。曾經兵災地方應納錢糧，已經前明全免者，仍與全免，不在免半、免一之例。直省報解屯田司助工銀兩，亦出加派，準予豁除。直省領解錢糧被賊劫失，在順治元年五月朔以前，一並豁免。山、陜軍民被流寇要挾，悔過自新，概從赦宥，脅從自首者前罪勿論。巡按以訪拿為名，聽信衙蠹，誣罰良民，最為弊政，今後悉行禁革。勢家土豪，重利放債，致民傾家蕩產，深可痛恨，今後有司勿許追比。越訴誣告，敗俗傷財，大赦以後，戶婚小事，俱就有司歸結，如有訟師誘陷愚民入京越訴者，加等反坐。贖鍰之設，勸人自新，追比傷生，轉為民害，今後並行禁止，不能納者，速予免追。惟爾萬方，與朕一德。播告遐邇，咸使聞知。」加封和碩睿親王多爾袞為叔父攝政王。乙丑，以雷興為天津巡撫。丁卯，加封和碩鄭親王濟爾哈朗為信義輔政叔王，復封豪格為和碩肅親王，進封多羅武英郡王阿濟格為和碩英親王，多羅豫郡王多鐸為和碩豫親王，貝勒羅洛宏為多羅衍禧郡王，封碩塞為多羅承澤郡王。葉臣等克太原。故明副將劉大受自江南來降。辛未，封貝子尼堪、博洛為多羅貝勒，輔國公滿達海、吞齊、博和託、吞齊喀、和託、尚善為固山貝子。定諸王、貝勒、貝子歲俸。癸酉，以英親王阿濟格為靖遠大將軍，率師西討李自成。戊寅，定攝政王冠服宮室之制。己卯，以豫親王多鐸為定國大將軍，率師征江南。檄諭故明南方諸臣，數其不能滅賊復，擁眾擾民，自生反側，及無明帝遺詔擅立福王三罪。

十一月乙酉朔，設滿洲司業、助教，官員子孫有欲習國書、漢書者，並入國子監讀書。故明福王使臣陳洪範南還，中途密啟請留左懋第、馬紹愉，自欲率兵歸順，招徠南中諸將。許之。壬辰，石廷柱、巴哈納、席特庫等敗賊於平陽，山西悉平。庚子，封唐通為定西侯。甲辰，罷故明定陵守者，其十二陵仍設太監二名，量給歲時祭品。丁未，祀天於圜丘。庚戌，封勒克德渾為多羅貝勒。遣朝鮮質子李★歸國，並制減其歲貢。

十二月丁巳，出故明府庫財物，賞八旗將士及蒙古官員。葉臣等大軍平直隸、河南、山西府九、州二十七、縣一百四十一。丁卯，以太宗第六女固倫公主下嫁固山額真阿山子誇扎。戊辰，多鐸軍至孟津，賊將黃士欣等遁走，濱河十五寨堡望風納款，睢州賊將許定國來降。己巳，多鐸軍至陜州，敗賊將張有曾於靈寶。丁丑，諭戶部清查無主荒地給八旗軍士。己卯，遣何洛會等祭福陵，鞏阿岱等祭昭陵，告武成。辛巳，有劉姓者自稱明太子，內監楊玉引入故明嘉定侯周奎宅，奎以聞。故明宮人及東宮舊僚辨視皆不識。下法司勘問，楊玉及附會之內監常進節、指揮李時廕等十五人皆棄市。仍諭中外，有以故明太子來告者給賞，太子仍加恩養。

是歲，朝鮮暨虎什喀裡等八姓部，鄂爾多斯部濟農，索倫部章京敖爾拖木爾，歸化城土默特部古祿格，喀爾喀部塞臣綽爾濟、古倫地瓦胡土克圖、餘古折爾喇嘛、土謝圖汗，蘇尼特部騰機思阿喇海，烏硃穆秦部臺吉滿瞻俱來貢。

二年春正月戊子，圖賴等破李自成於潼關，賊倚山為陣，圖賴率騎兵百人掩擊，多所斬獲。至是，自成親率馬步兵迎戰，又數敗之，賊眾奔潰。己未，大軍圍潼關，賊築重壕，堅壁以守。穆成格、俄羅塞臣先登，諸軍繼進，復大敗之。自成遁走西安。丙申，阿濟格、尼堪等率師抵潼關，賊將馬世堯降，旋以反側斬之。丁酉，命多羅饒餘郡王阿巴泰為總統，固山額真準塔為左翼，梅勒章京譚泰為右翼，代豪格征山東。庚子，以太宗第七女固倫公主下嫁內大臣鄂齊爾桑子喇瑪思。河南孟縣河清二日。壬寅，多鐸師至西安，自成奔商州。癸卯，大學士謝升卒。乙巳，真定、大名、順德、廣平山賊悉平。丙午，命房山縣歲以太牢祭金太祖、世宗陵。丁未，免山西今年額賦之半。更國子監孔子神位為大成至聖文宣先師孔子。庚戌，禁包衣大等私收投充漢人，冒占田宅，違者論死。壬子，免濟源、武陟、孟、溫四縣今年額賦及磁、安陽等九州縣之半。癸丑，免修邊民壯八千餘人。

二月丙辰，阿巴泰敗賊於徐州。己未，修律例。以李鑒為宣大總督，馮聖兆為宣府巡撫。降將許定國襲殺明興平伯高傑於睢州。辛酉，諭豫親王多鐸移師定江南，英親王阿濟格討流寇餘黨。丙寅，禁管莊撥什庫毀民墳塋。己巳，以祁充格為內弘文院大學士。庚午，阿濟格剿陜西餘寇，克四城，降三十八城。丁丑，多鐸師至河南，賊將劉忠降。

三月甲申朔，始祀遼太祖、金太祖、世宗、元太祖、明太祖於歷代帝王廟，以其臣耶律曷魯、完顏粘沒罕、斡離不、木華黎、伯顏、徐達、劉基從祀。庚寅，多鐸師出虎牢關，分遣固山額真拜伊圖等出龍門關，兵部尚書韓岱、梅勒章京宜爾德、侍郎尼堪等由南陽合軍歸德，所過迎降，河南悉平。辛卯，免山東荒賦。庚子，故明大學士李建泰來降。乙巳，遣八旗官軍番戍濟寧。丙午，朝鮮國王次子李淏歸。己酉，免薊州元年額賦。壬子，太行諸賊悉平。

夏四月丙辰，遣漢軍八旗官各一員駐防盛京。辛酉，以王文奎為陜西總督，焦安民為寧夏巡撫，黃圖安為甘肅巡撫，故明尚書張忻為天津巡撫，郝晉為保定巡撫，雷興為陜西巡撫。甲子，葬故明殉難太監王承恩於明帝陵側，給祭田，建碑。己丑，多鐸師至泗州。阿山等取泗北淮河橋，明守將焚橋遁，我軍遂夜渡淮。丁卯，諭曰：「流賊李自成殺君虐民，神人共憤。朕誕膺天命，撫定中華，尚復竊據秦川，抗阻聲教。爰命和碩豫親王移南伐之眾，直搗崤、函，和碩英親王秉西征之師，濟自綏德，旬月之間，全秦底定。憫茲黎庶，咸與維新。其為賊所脅誤者，悉赦除之，並蠲一切逋賦。大軍所過，免今年額賦之半，餘免三之一。」庚午，豫親王多鐸師至揚州，諭故明閣部史可法、翰林學士衛胤文等降。不從。甲戌，以孟喬芳為陜西三邊總督。以太宗第八女固倫公主下嫁科爾沁土謝圖親王巴達禮子巴雅斯護朗。丁丑，拜尹圖、圖賴、阿山等克揚州，故明閣部史可法不屈，殺之。辛巳，初行武鄉試。

五月壬午朔，河道總督楊方興進瑞麥。上曰：「歲豐民樂，即是禎祥，不在瑞麥。當惠養元元，益加撫輯。」癸未，以旱諭刑部慮囚。命內三院大學士馮銓、洪承疇、李建泰、範文程、剛林、祁充格等纂修明史。丙戌，多鐸師至揚子江，故明鎮海伯鄭鴻逵等以舟師分守瓜洲、儀真，我軍在江北，拜尹圖、圖賴、阿山率舟師自運河潛濟，梅勒章京李率泰乘夜登岸，黎明，我軍以次畢渡，敵眾咸潰。丁亥，以王志正為延綏巡撫。免高密元年額賦。賜諸王以下及百官冰，著為令。己丑，宣府妖民劉伯泗謀亂伏誅。庚寅，以王文奎為淮揚總督，趙福星為鳳陽巡撫。丙申，多鐸師至南京，故明福王硃由崧及大學士馬士英遁走太平，忻城伯趙之龍、大學士王鐸、禮部尚書錢謙益等三十一人以城迎降。興平伯高傑子元照、廣昌伯劉良佐等二十三人率馬步兵二十三萬餘人先後來降。丁酉，以郝晉為保定巡撫。免平度、壽光等六州縣元年額賦。戊戌，命滿洲子弟就學，十日一赴監考課，春秋五日一演射。故明中書張朝聘輸木千章助建宮殿，自請議敘。諭以用官惟賢，無因輸納授官之理，令所司給直。庚子，免章丘、濟陽京班匠價，並令直省除匠籍為民。甲辰，定叔父攝政王儀注，凡文移皆曰皇叔父攝政王。乙巳，免皇后租，並崇文門米麥稅。庚戌，宣平定江南捷音。乾清宮成，復建太和殿、中和殿、位育宮。

六月癸丑，免興濟縣元年額賦。甲寅，免近畿圈地今年額賦三之二。乙卯，以丁文盛為山東巡撫。丙辰，諭南中文武軍民薙發，不從者治以軍法。是月，始諭直省限旬日薙發如律令。辛酉，豫親王多鐸遣軍追故明福王硃由崧於蕪湖。明靖國公黃得功逆戰，圖賴大敗之，得功中流矢死。總兵官田雄、馬得功執福王及其妃來獻，諸將皆降。免永寧等四縣元年荒賦。丙寅，申薙發之令。免深、衡水等七州縣元年荒賦。丁卯，陜西妖賊胡守龍倡亂，孟喬芳討平之。戊辰，皇太妃薨。辛未，何洛會率師駐防西安。命江南於十月行鄉試。己卯，詔曰：「本朝立國東陲，歷有年所，幅員既廣，無意並兼。昔之疆場用兵，本冀言歸和好。不幸寇兇極禍，明祚永終，用是整旅入關，代明雪憤。猶以賊渠未殄，不遑啟居，爰命二王，誓師西討。而南中乘釁立君，妄竊尊號，亟行亂政，重虐人民。朕夙夜祗懼，思拯窮黎，西賊既摧，乃事南伐。兵無血刃，循汴抵淮。甫克維揚，遂平江左。金陵士女，昭我天休。既俘福籓，南服略定，特弘大賚，嘉與維新。其河南、江北、江南官民絓誤，咸赦除之。所有橫徵逋賦，悉與蠲免。大軍所過，免今年額賦之半，餘免三之一。」

閏六月甲申，阿濟格敗李自成於鄧州，窮追至九江，凡十三戰，皆大敗之。自成竄九宮山，自縊死，賊黨悉平。故明寧南侯左良玉子夢庚、總督袁繼咸等率馬步兵十三萬、船四萬自東流來降。丙戌，定群臣公以下及生員耆老頂戴品式。己丑，河決王家園。庚寅，詔阿濟格等班師。辛卯，改江南民解漕、白二糧官兌官解。壬辰，諭曰：「明季臺諫諸臣，竊名貪利，樹黨相攻，眩惑主心，馴致喪亂。今天下初定，百事更始，諸臣宜公忠體國，各盡職業，毋蹈前轍，自貽顛越。」定滿洲文武官品級。癸巳，命大學士洪承疇招撫江南各省。甲午，定諸王、貝勒、貝子、宗室公頂戴式。乙未，除割腳筋刑。癸卯，命吳惟華招撫廣東，孫之獬招撫江西，黃熙允招撫福建，江禹緒招撫湖廣，丁之龍招撫雲、貴。多鐸遣貝勒博洛及拜尹圖、阿山率師趣杭州，故明潞王出降，淮王自紹興來降。嘉興、湖州、嚴州、寧波諸郡悉平。分遣總兵官吳勝兆克廬州、和州。乙巳，改南京為江南省，應天府為江寧府。命陜西於十月行鄉試。

秋七月庚戌朔，享太廟。壬子，命貝勒勒克德渾為平南大將軍，同固山額真葉臣等往江南代多鐸。設明太祖陵守陵太監四人，祀田二千畝。癸丑，故明東平侯劉澤清率所部降。乙卯，以劉應賓為安廬巡撫，土國寶為江寧巡撫。丙辰，命謝弘儀招撫廣西。戊午，禁中外軍民衣冠不遵國制。己未，以何鳴鑾為湖廣巡撫，高鬥光為偏沅巡撫，潘士良撫治鄖陽。甲子，上太祖武皇帝、孝慈武皇后、太宗文皇帝玉冊玉寶於太廟。乙丑，免西安、延安本年額賦之半，餘免三之一。戊辰，西平賊首劉洪起伏誅，汝寧州縣悉平。河決兗西新築月堤。己巳，詔自今內外章奏由通政司封進。丁丑，以陳錦提督操江，兼管巡撫。故明總漕田仰陷通州、如皋、海門，鳳陽巡撫趙福星、梅勒章京譚布等討平之。己卯，以楊聲遠為登萊巡撫。

八月辛巳，免霸、順義等八州縣災賦。乙酉，免彰德、衛輝、懷慶、河南各府荒賦。己丑，英親王阿濟格師還，賜從征外籓王、臺吉、將佐金帛有差。癸巳，免真定、順德、廣平、大名災額賦。丙午，降將金聲桓討故明益王，獲其從官王養正等誅之，並獲鍾祥王硃孳菪等九人。丁未，以英親王阿濟格出師有罪，降郡王，譚泰削公爵，降昂邦章京，鰲拜等議罰有差。

九月庚戌，故明魯王將方國安、王之仁犯杭州，張存仁擊走之。癸丑，命鎮國公傅勒赫、輔國公札喀納等率師協防江西。丁巳，故明懷安王來降。辛酉，故明新昌王據雲臺山，攻陷興化，準塔討斬之。甲子，以河間、灤州、遵化荒地給八旗耕種，故明勛戚內監餘地並分給之。庚午，田仰寇福山，土國寶擊敗之。丁丑，江西南昌十一府平。

冬十月癸未，以馬國柱為宣大總督。戊子，故明翰林金聲受唐王敕起兵於徽州，眾十餘萬。洪承疇遣提督張天祿連破之於績溪，獲金聲，不屈，殺之。是時，故明唐王硃聿釗據福建，魯王硃彞垓據浙江，馬士英等兵渡錢塘結營拒命。庚寅，免寶坻縣荒賦。壬辰，免太原等府州災賦。癸巳，豫親王多鐸師還，上幸南苑迎勞之。丙申，以苗胙土為南贛巡撫。乙巳，以太宗次女固倫公主下嫁察哈爾汗子阿布鼐。丙午，以申朝紀為山西巡撫，李翔鳳為江西巡撫，蕭起元為浙江巡撫。戊申，加封和碩豫親王多鐸為和碩德豫親王，賜從征王、貝勒、貝子、公及外籓臺吉、章京金幣有差。命孔有德、耿仲明還盛京。

十一月壬子，以張存仁為浙閩總督，羅繡錦為湖廣四川總督。癸丑，故明大學士王應熊、四川巡撫龍文光請降。甲寅，以吳景道為河南巡撫，命巴山、康喀賴為左右翼，同洪承疇駐防江寧，硃瑪喇駐防杭州，貝勒勒克德渾率鞏阿岱、葉臣討湖廣流賊二隻虎等。己未，朝鮮國王李倧請立次子淏為世子，許之。丁卯，硃瑪喇敗馬士英於餘杭，和託敗方國安於富陽。士英、國安復窺杭州，梅勒章京濟席哈等擊走之。戊辰，以何洛會為定西大將軍，遣巴顏、李國翰帥師會之，討四川流賊張獻忠。戊寅，以陳之龍為鳳陽巡撫。

十二月己卯朔，日有食之。乙酉，故明閣部黃道周寇徽州，洪承疇遣張天祿擊敗之。故明總兵高進忠率所部自崇明來降。癸巳，佟養和、金聲桓進討福建，分兵攻南贛，敗故明永寧王、羅川王、閣部黃道周等數十萬眾。丙午，更定朝儀，始罷內監朝參。丁未，硃瑪喇等敗方國安、馬士英於浙東。固原賊武大定作亂，總兵官何世元等死之。

是歲，朝鮮，歸化城土默特部章京古祿格，鄂爾多斯部喇嘛塔爾尼齊，烏硃穆秦部車臣親王，席北部額爾格訥，喀爾喀部土謝圖汗、古倫迪瓦胡土克圖喇嘛、石勒圖胡土克圖、嘛哈撒馬諦塞臣汗，厄魯特部顧實汗子多爾濟達賴巴圖魯臺吉及回回國，天方國俱來貢。朝鮮四至。

三年春正月戊午，貝勒勒克德渾遣將敗流賊於臨湘，進克岳州。辛酉，固山額真阿山、譚泰有罪，阿山免職，下譚泰於獄。流賊賀珍、孫守法、胡向化犯西安，何洛會等擊敗之。金聲桓遣將攻故明永寧王於撫州，獲之，並獲其子硃孳榮等，遂平建昌。丙寅，故明潞安王、瑞昌王率眾犯江寧，侍郎巴山等擊敗之。戊辰，以宋權為國史院大學士。己巳，以肅親王豪格為靖遠大將軍，暨多羅衍禧郡王羅洛宏、貝勒尼堪、貝子屯齊喀、滿達海等帥師征四川。故明唐王硃聿釗兵犯徽州，洪承疇遣張天祿等擊敗之，獲其閣部黃道周殺之，進克開化。

二月己卯，貝勒勒克德渾破流賊於荊州，奉國將軍巴布泰等追至襄陽，斬獲殆盡。大軍進次夷陵，李自成弟李孜等以其眾來降。辛巳，免密雲荒賦。甲申，罷江南舊設部院，差在京戶、兵、工三部滿、漢侍郎各一人駐江寧，分理部務。乙酉，明魯王將劉福援撫州，梅勒章京屯泰擊敗之。何洛會遣將破流賊劉文炳於蒲城，賊渠賀珍奔武功。戊子，以柳寅東為順天巡撫。命肅親王豪格分兵赴南陽，討流賊二隻虎、郝如海等。丙申，遣侍郎巴山、梅勒章京張大猷率師鎮守江寧，甲喇章京傅誇蟾、梅勒章京李思忠率師鎮守西安。潛山、太湖賊首石應璉擁故明樊山王硃常闒為亂，洪承疇遣將擊斬之。丙午，命貝勒博洛為征南大將軍，同圖賴率師征福建、浙江。

三月辛亥，譯洪武寶訓成，頒行中外。乙卯，免近京居民田宅圈給旗人別行撥補者租賦一年。丁巳，何洛會敗賊劉體純於山陽。己未，以王來用總督山、陜、四川糧餉，馬鳴佩總督江南諸省糧儲。乙丑，賜傅以漸等進士及第出身有差。己巳，何洛會擊賊二隻虎於商州，大敗之。昌平民王科等盜發明帝陵，伏誅。壬申，多羅饒餘郡王阿巴泰薨。癸酉，封烏硃穆秦部塞冷、蒿齊忒部薄羅特為貝勒，阿霸垓部多爾濟為貝子。豪格師抵西安，遣工部尚書興能敗賊於邠州，固山額真杜雷敗賊於慶陽。故明大學士張四知自江南來降。

夏四月己卯，詔貝勒勒克德渾班師，孔有德、耿仲明、尚可喜、沈志祥各統所部來京。甲申，免錢塘、仁和間架稅。乙酉，命今年八月再行鄉試，明年二月再行會試。丁亥，免睢州、祥符等四州縣災賦。戊子，除貫耳穿鼻之刑。癸巳，除明季加征太平府姑溪橋米稅、金柱山商稅、安慶府鹽稅。乙未，免靜海、興濟、青縣荒賦。丙申，江西浮梁、餘干賊合閩賊犯饒州，副將鄧雲龍等擊敗之。戊戌，攝政王多爾袞諭停諸王大臣啟本。己亥，以張尚為寧夏巡撫。罷織造太監。辛丑，諭曰：「比者蠲除明季橫徵苛稅，與民休息。而貪墨之吏，惡其害己而去其籍，是使朝廷德意不下究，而明季弊政不終釐也。茲命大臣嚴加察核，並飭所司詳定賦役全書，頒行天下。」諭汰府縣冗員。甲辰，修盛京孔子廟。

五月丁未，蘇尼特部騰機思、騰機特、吳班代、多爾濟思喀布、蟒悟思、額爾密克、石達等各率所部叛奔喀爾喀部碩雷。命德豫親王多鐸為揚威大將軍，同承澤郡王碩塞等率師會外籓蒙古兵討之。四子部溫卜、達爾漢卓禮克圖、多克新等追斬吳班代等五臺吉。庚戌，申隱匿逃人律。戊午，金聲桓克南贛，獲其帥劉廣胤。辛酉，豪格遣巴顏、李國翰敗賊於延安。壬戌，故明魯王、荊王、衡王世子等十一人謀亂，伏誅。癸亥，以葉克書為昂邦章京，鎮守盛京。豪格遣貝勒尼堪等敗賊賀珍於雞頭關，遂克漢中，珍走西鄉。乙丑，貝勒博洛遣圖賴等擊敗故明魯王將方國安於錢塘。魯王硃彞垓遁保臺州。庚午，官軍至漢陰，流賊二隻虎奔四川，孫守法奔岳科寨。巴顏、李國翰追延安賊至張果老崖敗之。辛未，免沛、蕭二縣元、二年荒賦之半。

六月戊寅，免懷柔縣荒賦。丙戌，禁白蓮、大成、混元、無為等教。壬辰，以高士俊為湖廣巡撫。乙未，張存仁遣將擒故明大學士馬士英及長興伯吳日生等斬之。

秋七月甲寅，貝勒勒克德渾師還。丁巳，多鐸破騰機思等於毆特克山，斬其臺吉毛害，渡土喇河擊斬騰機思子多爾濟等，盡獲其家口輜重。又敗喀爾喀部土謝圖汗二子於查濟布喇克上游。戊午，碩雷子陣查濟布喇克道口，貝子博和託等復大敗之。碩雷以餘眾走塞冷格。庚申，李國翰、圖賴等拔張果老崖。壬戌，江西巡撫李翔鳳進正一真人符四十幅。諭曰：「致福之道，在敬天勤民，安所事此，其置之。」戊辰，豪格遣貝子滿達海、輔國公哈爾楚渾、固山額真準塔趨徽州、階州分討流賊武大定、高如礪、蔣登雷、石國璽、王可臣等，破之。如礪遁，登雷、國璽、可臣俱降。

八月丙子，多羅衍禧郡王羅洛宏薨於軍。丁丑，豪格遣纛章京哈寧阿攻武大定於三臺山，拔之。丁亥，博洛克金華、衢州，殺故明蜀王硃盛濃、樂安王硃誼石及其將吳凱、項鳴斯等，其大學士謝三賓、閣部宋之普、兵部尚書阮大鋮、刑部尚書蘇壯等降。浙江平。戊子，以孔有德為平南大將軍，同耿仲明、沈志祥、金礪、佟代率師征湖廣、廣東、廣西。免太湖、潛山二年及今年荒賦。癸巳，命尚可喜率師從孔有德南討。

九月己酉，故明瑞昌王硃誼氻謀攻江寧，官兵討斬之。甲子，免夷陵、石首等十三州縣荒賦十之七，荊門、江陵等四州縣十之五，興國、廣濟等十六州縣十之三。丙寅，故明崇陽王攻歙縣，副將張成功等敗之。丁卯，故明督師何騰蛟等攻岳州，官軍擊敗之。

冬十月丙子，鄭四維等克夷陵、枝江、宜都，改湖廣承天府為安陸府。己卯，和碩德豫親王多鐸師還，上郊勞之。辛巳，金聲桓遣將擒故明王硃常洊及其黨了悟等，誅之。甲申，以胡全才為寧夏巡撫，章於天為江西巡撫。金聲桓遣將克贛州，獲故明閣部楊廷麟殺之。癸巳，以李棲鳳為安徽巡撫。丁酉，免懷寧等四縣災賦。己亥，免延綏、莊浪災賦。壬寅，太和宮、中和宮成。

十一月癸卯朔，貝勒博洛自浙江分軍進取福建，圖賴等敗故明閣部黃鳴駿於仙霞關，遂克浦城、建寧、延平。故明唐王硃聿釗走汀州，阿濟格尼堪等追斬之，遂定汀州、漳州、泉州、興化，進克福州，悉降其眾。福建平。癸丑，免河間、任丘及大同災賦。丁巳，祀天於圜丘。己巳，豪格師至南部，時張獻忠列寨西充，鰲拜等兼程進擊，大破之，斬獻忠於陣，復分兵擊餘賊，破一百三十餘營。四川平。

十二月癸酉朔，故明遂平王硃紹鯤及其黨楊權等擁兵太湖，結海寇為亂，副將詹世勛等討斬之。庚戌，山東賊謝遷攻陷高苑，總兵官海時行討平之。壬午，故明高安王硃常淇及其黨江於東等起兵婺源，張天祿討平之。丙戌，以於清廉為保定巡撫，劉武元為南贛巡撫，免薊、豐潤等五州縣災賦。甲午，位育宮成。庚子，明金華王硃由揾起兵饒州，官軍擊斬之。

是歲，朝鮮，蒙古及歸化城土默特部古祿格，厄魯特部多爾濟達來巴圖魯、顧實汗，喀爾喀部買達里胡土克圖、額爾德尼哈談巴圖魯、戴青哈談巴圖魯、青臺吉，科爾沁部多羅冰圖郡王塞冷，蒿齊忒部多羅貝勒額爾德尼，索倫部、使鹿部喇巴奇，鄂爾多斯部濟農臺吉查木蘇，庫爾喀部賴達庫及達賴喇嘛，吐魯番俱來貢。朝鮮、厄魯特顧實汗、達賴喇嘛皆再至。

四年春正月戊申，輔國公鞏阿岱、內大臣吳拜等徵宣府。壬子，命副都統董阿賴率師駐防杭州。興國州賊柯抱沖結故明總督何騰蛟攻陷興國。總兵官柯永盛遣將擒抱沖及其黨陳珩玉斬之。乙卯，以楊聲遠為淮揚總督，黃爾性為陜西巡撫。辛酉，以硃國柱為登萊巡撫。壬戌，陜西官軍擊延慶賊郭君鎮、終南賊孫守法，敗之。洪承疇遣將擊賊帥趙正，大破之。

二月癸酉，以張儒秀為山東巡撫。乙亥，佟養甲平梧州。丁丑，副將王平等擊賀珍、劉二虎賊黨於興安，敗之。癸未，詔曰：「朕平定中原，惟浙東、全閩尚阻聲教，百姓辛苦墊隘，無所控訴，爰命征南大將軍貝勒博洛振旅而前。既定浙東，遂取閩越。先聲所至，窮寇潛逋。大軍掩追，及於汀水。聿釗授首，列郡悉平。顧惟僭號阻兵，其民何罪，用昭大賚，嘉與維新。一切官民罪犯，咸赦除之。橫徵逋賦，概予豁免。山林隱逸，各以名聞錄用。民年七十以上，給絹米有差。」己丑，洪承疇擒故明瑞昌王硃議貴及湖賊趙正，斬之。乙未，硃聿釗弟聿★僭號紹武，據廣州，佟養甲、李成棟率師討之，斬聿鐭及周王肅讋、益王思弮、遼王術雅、鄧王器、鉅野王壽圠、通山王蘊越、高密王弘椅、仁化王慈魶、鄢陵王肅汭、南安王企壟等。廣州平。戊戌，以佟國鼏為福建巡撫。

三月戊午，賜呂宮等進士及第出身有差。己未，以耿焞為順天巡撫，周伯達為江寧巡撫，趙兆麟撫治鄖陽。庚申，諭京官三品以上及督、撫、提、鎮各送一子入朝侍衛，察才任使，無子者以弟及從子代之。壬戌，免崇明縣鹽課、馬役銀。乙丑，大清律成。丙寅，佟養甲克高、雷、廉三府。丁卯，命祀郊社太牢仍用腥。己巳，禁漢人投充滿洲。庚午，罷圈撥民間田宅，已圈者補給。

夏四月丁丑，田仰率所部降。己卯，高士俊克長沙，昂邦章京傅喀蟾討劉文炳、郭君鎮，殲之。乙酉，貝勒博洛班師。是役也，貝子和託、固山額真公圖賴皆卒於軍。甲午，陜西官軍斬孫守法。

五月壬寅，舟山海賊沈廷揚等犯崇明，官軍討擒之。己酉，故明在籍通政使侯峒曾遣諜致書魯王，偽許洪承疇、土國寶以公、侯，共定江南，為反間計，柘林游擊獲之以聞。上覺其詐，命江寧昂邦章京巴山等同承疇窮治其事。庚戌，免興國、江夏等十州縣上年災賦。癸丑，以佟養甲為兩廣總督，兼廣東巡撫。辛酉，投誠伯常應俊、總兵李際遇等坐通賊，伏誅。癸亥，上幸南苑。乙丑，班代、峨齊爾、胡巴津自蘇尼特來降。

六月壬申，免成安等七縣上年災賦。丙子，朝鮮國王李倧遣其子橑來朝。庚辰，故明趙王硃由棪來降。戊子，免綏德衛上年災賦。己丑，封貝勒博洛為多羅郡王。癸巳，陜西賊武大定陷紫陽，總兵官任珍擊敗之。湖廣官軍克衡州、常德及安化、新化等縣。甲午，蘇松提督吳勝兆謀叛，伏誅。丁酉，免山東上年荒賦。

秋七月辛丑，加封和碩德豫親王多鐸為輔政叔德豫親王。癸卯，建射殿於左翼門外。甲辰，免徐州上年荒賦。己酉，封敖漢部額駙班第子墨爾根巴圖魯為多羅郡王。癸丑，以申朝紀為宣大總督。丁巳，鄖陽賊王光代用永歷年號，聚眾作亂，命侍郎喀喀木等剿之。戊午，改馬國柱為江南江西河南總督。甲子，詔曰：「中原底定，聲教遐敷。惟粵東尚為唐籓所阻，嶺海怨咨，已非一日。用移南伐之師，席卷惠、潮，遂達省會。念爾官民，初非後至，一切罪犯，咸赦除之。逋賦橫徵，概與豁免。民年七十以上，加錫粟帛。所在節孝者旌，山林有才德者錄用。南海諸國能鄉化者，待之如朝鮮。」丙寅，以祝世昌為山西巡撫。丁卯，上幸邊外閱武。是日，駐沙河。

八月庚午，金聲桓擒故明宗室麟伯王、靄伯王於瀘溪山，誅之。甲戌，次西巴爾臺。丙子，次海流土河口。壬午，次察漢諾爾。乙酉，豪格遣貝勒尼堪等先後克遵義、夔州、茂州、內江、榮昌、富順等縣，斬故明王及其黨千餘人。四川平。丙戌，次胡蘇臺。辛卯，以張文衡為甘肅巡撫。丙申，上還宮。

九月辛丑，京師地震。辛亥，淮安賊張華山等用隆武年號，嘯聚廟灣。丁巳，以李猶龍為天津巡撫。辛酉，官軍討廟灣賊，破之。

冬十月庚午，以王懩為安徽巡撫。壬申，喀喇沁部卓爾弼等率所部來降。癸未，以吳惟華為淮揚總督，線縉為偏沅巡撫。戊子，定直省官三年大計。壬辰，以廣東採珠病民，罷之。

十一月庚戌，以陳泰為靖南將軍，同梅勒章京董阿賴征福建餘寇。辛亥，免山西代、靜樂等十四州縣，寧化等六所堡，山東德、歷城等十五州縣災賦。裁山東明季牙、雜二稅。戊午，五鳳樓成。癸亥，祀天於圜丘。

十二月戊辰，免保定、河間、真定、順德災賦。壬申，以陳錦為閩浙總督。己卯，以太宗十一女固倫公主下嫁喀爾嗎索納木。甲申，蘇尼特部臺吉吳巴什等來歸。丙戌，大軍自岳州收長沙，故明總督何騰蛟等先期遁。次湘潭，敗桂王將黃朝選眾十三萬於燕子窩，又敗之於衡州，斬之，遂克寶慶，斬魯王硃鼎兆等。進擊武岡，桂王由榔走，追至靖州，下其城。復克沅州，岷王硃埏峻以黎平降。湖南平。庚寅，故明將鄭彩犯福州，副將鄒必科等敗走之。

是歲，科爾沁、喀喇沁、烏硃穆秦、敖漢、翁牛特、蘇尼特、札魯特、郭爾羅斯、蒿齊忒、阿霸垓諸部來朝。朝鮮暨喀爾喀部札薩克圖汗、墨爾根綽爾濟、額爾德尼綽爾濟、邁達禮胡土克圖、額爾德尼顧錫、伊拉古克三胡土克圖、嘛哈撒馬諦塞臣汗、俄木布額爾德尼、塞勒胡土克圖、滿硃習禮胡土克圖，札薩克圖汗下俄木布額爾德尼、巴顏護衛、舍晉班第、邁達禮胡土克圖，諾門汗下丹津胡土克圖，土謝圖汗下澤卜尊丹巴胡土克圖，碩雷汗下伊赫額木齊格隆、額參德勒哈談巴圖魯，厄魯特部臺吉吳霸錫、顧實汗，羅布藏胡土克圖下巴漢格隆、盆蘇克扎穆蘇，阿布賚諾顏下訥門汗、巴圖魯諾顏、達雲綽爾濟、鄂濟爾圖臺吉，蘇尼特部臺吉魏正，札魯特部臺吉桑圖，鄂爾多斯部濟農，歸化城土默特部章京托博克、諾爾布，唐古忒部及喇布札木綽爾濟、喇嘛班第達等俱來貢。

五年春正月辛亥，故明宜春王硃議衍據汀州為亂，總兵官於永綬擒斬之。癸丑，免太原、平陽、潞安三府，澤、沁、遼三州災賦。癸亥，和碩肅親王豪格師還。衍禧郡王羅洛宏卒於軍，至是喪歸，輟朝二日。

二月甲戌，金聲桓及王得仁以南昌叛。辛巳，江南官軍復無為州，福建官軍復連城、順昌、將樂等縣。癸未，免濟南、兗州、青州、萊州上年災賦。辛卯，以固倫公主下嫁巴林部塞卜騰。壬辰，以呂逢春為山東巡撫，李鑒為寧夏巡撫。故明貴溪王硃常彪、恢武伯向登位寇沅州，纛章京線國安等討斬之。

三月己亥，貝子吞齊、尚善等訐告和碩鄭親王濟爾哈朗，罪連莽加、博博爾岱、鰲拜、索尼等，降濟爾哈朗為多羅郡王，莽加等降革有差。辛丑，和碩肅親王豪格有罪，論死。上不忍置之法，幽系之。庚戌，命譚泰為征南大將軍，同何洛會討金聲桓。辛酉，以耿焞為宣大山西總督。甲子，武大定犯寧羌，游擊張德俊等大破之。

四月丁卯，以楊興國為順天巡撫。戊辰，免渭原、金縣、蘭州衛災賦。壬申，官軍復建寧，斬故明鄖西王硃常湖等。己卯，封科爾沁杜爾伯特鎮國公色冷為貝子。庚辰，遣固山額真阿賴等駐防漢中。壬午，大軍克辰州，遂破永寧，至全州，故明督師何騰蛟遁，獲貴溪王硃長標、南威王硃寅衛、長沙王硃由櫛等。銅仁、興安、關陽諸苗、瑤來降。丙戌，命劉之源、佟圖賴為定南將軍，駐防寶慶，李國翰為定西將軍，駐防漢中。丁亥，吳三桂自錦州移鎮漢中。

閏四月戊戌，復濟爾哈朗爵為和碩鄭親王。癸卯，以李國英為四川巡撫。己未，以遲日益為湖廣巡撫。癸亥，命貝子吞齊為平西大將軍，同韓岱討陜西叛回。

五月己丑朔，日有食之。戊辰，官軍破叛回於鞏昌，復臨洮、蘭州。辛未，游擊張勇破叛回於馬家坪，獲故明延長王硃識駉，斬之。壬午，以趙福星為鳳陽巡撫。癸未，以硃延慶為江西巡撫。甲申，官軍破金聲桓，復九江、饒州。己丑，以劉弘遇為安徽巡撫。

六月甲午朔，免西安、延安、平涼、臨洮、慶陽、漢中上年災賦。癸卯，以周文業為甘肅巡撫。甲辰，額塞等大破叛回於蘭州，餘黨悉平。丙辰，京師地震有聲。癸亥，太廟成。

秋七月丁丑，初設六部漢尚書、都察院左都御史，以陳名夏、謝啟光、李若琳、劉餘祐、黨崇雅、金之俊為六部尚書，徐起元為左都御史。

八月癸巳朔，金聲桓、王得仁寇贛州，官軍擊走之。己亥，陳泰、李率泰等敗鄭彩於長樂，又敗之於連江，復興化。己巳，命和碩英親王阿濟格、多羅承澤郡王碩塞等討天津土賊。丁未，禁民間養馬及收藏軍器。己酉，以王一品為鳳陽巡撫。壬子，令滿、漢官民得相嫁娶。乙卯，以夏玉為天津巡撫，張學聖為福建巡撫。

九月壬戌朔，官軍獲故明巡撫吳江等於南康湖口，斬之。甲子，和碩英親王阿濟格討曹縣土賊，平之。己巳，封貝勒勒克德渾為多羅順承郡王，博洛為多羅端重郡王。壬申，和碩鄭親王濟爾哈朗為定遠大將軍，討湖廣賊李錦。丁丑，封貝勒尼堪為多羅敬謹郡王。

冬十月壬寅，和碩禮親王代善薨。甲辰，佟圖賴復寶慶。丙辰，降將劉澤清結曹縣賊叛，澤清及其黨李洪基等俱伏誅。

十一月甲子，廣東叛將李成棟據南雄，結★蠻犯贛州，巡撫劉武元等擊走之。丙寅，總兵官任珍擊賀珍，破之。戊辰，祀天於圜丘，以太祖武皇帝配。追尊太祖以上四世：高祖澤王為肇祖原皇帝，曾祖慶王為興祖直皇帝，祖昌王為景祖翼皇帝，考福王為顯祖宣皇帝；妣皆為皇后。上詣太廟上冊寶。辛未，以配天及上尊號禮成，御殿受賀，大赦。辛未，和碩英親王阿濟格、多羅端重郡王博洛、多羅承澤郡王碩塞等帥師駐大同，備喀爾喀。

十二月辛卯朔，命郡王瓦克達，貝子尚善、吞齊等詣阿濟格軍。調八旗游牧蒙古官軍之半，戍阿爾齊土蘇門哈達。癸巳，姜瓖以大同叛，總督耿焞走陽和。丙申，免平山、隆平、清豐災賦。戊戌，阿濟格圍大同。辛丑，復遣梅勒章京阿喇善、侍郎噶達渾詣阿濟格軍。癸卯，免大同災賦。壬子，楊捷等復都昌，獲故明兵部尚書餘應桂，斬之。丁巳，以佟養量為宣大總督。

是歲，蘇尼特、扎魯特等部來朝。朝鮮，喀爾喀部俄木布額爾德尼、戴青訥門汗喇嘛、塞爾濟額爾德尼魏正、碩雷汗、邁達理胡土克圖、扎薩克圖汗下額爾德尼哈談巴圖魯，厄魯特部顧實汗、錫勒圖綽爾濟、諾門汗，索倫部阿濟布，鄂爾多斯部單達，蘇尼特部騰機忒，科爾沁貝勒張繼倫，歸化城固倫第瓦胡土克圖、丹津喇嘛額爾德尼寨桑，土默特部古祿格，烏思藏闡化王王舒克，湯古特達賴喇嘛俱來貢。朝鮮、厄魯特顧實汗、湯古特達賴喇嘛再至。

六年春正月壬戌，官軍復羅源、永春、德化等縣。癸亥，命多羅敬謹郡王尼堪等征太原。戊辰，諭曰：「朕欲天下臣民共登衽席，日夕圖維，罔敢怠忽。往年流寇作亂，慘禍已極，入關討賊，士庶歸心。乃邇年不軌之徒，捏作洗民訛言。小民無知輕信，惶惑逃散，作亂者往往而有。朕聞不嗜殺人，能一天下。書云：『眾非元後何戴，後非眾罔與守邦。』君殘其民，理所蔑有。自元年來，今六年矣，寧有無故而屠戮民者。民茍思之，疑且冰釋。至於自甘為賊，樂就死地，必有所迫以致此。豈督、撫、鎮、按不得其人，有司朘削，民難自存歟？將蠲免賦稅，有名無實歟？內外各官其確議興利除弊之策，朕次第酌行之。」辛未，姜瓖黨姚舉等殺冀寧道王昌齡，陷忻州，固山額真阿賴破走之。乙亥，諭曰：「設關征稅，原以譏察奸宄，非與商賈較輜銖也。其各以原額起稅，毋得橫徵以充私橐，違者罪之。」諭山西大同軍民，無為姜瓖脅誘，來歸者悉予矜免。戊寅，行保舉連坐之法。庚辰，諭言官論事不實者，廷臣集議，毋輒下刑部。辛巳，以金廷獻為偏沅巡撫。壬午，譚泰、何洛會復南昌，金聲桓投水死，王得仁伏誅，九江、南康、瑞州、臨江、袁州悉平。癸未，山西賊黨劉遷寇代州，阿濟洛遣軍破走之。

二月癸卯，攝政王多爾袞征大同。免直隸省六年以前荒賦、四川商民鹽課。辛亥，故明宗室硃森釜等犯階州，吳三桂擊斬之。

三月癸亥，多爾袞拔渾源州。丙寅，漢羌總兵官張天福平賊渠覃一涵，獲故明山陰王等斬之。丁卯，土賊王永強陷延安、榆林等十九州縣，延綏巡撫王正志等死之。己巳，應州、山陰降，多爾袞旋師，留阿濟格於大同。辛未，進封多羅承澤郡王碩塞、多羅端重郡王博洛、多羅敬謹郡王尼堪為親王。王永強陷同官。壬申，廣信府知府楊國楨等復玉山縣。寧夏官軍克臨河等堡。乙亥，甘、涼逆回米喇印、丁國棟復作亂，甘肅巡撫張文衡等死之。丁丑，輔政和碩德豫親王多鐸薨，攝政王多爾袞師次居庸，還京臨喪。甲申，減隱匿逃人律。譚泰、何洛會破賊於南康，進克信豐，叛將李成棟走死，復撫州、建昌。江西平。丙戌，博洛遣鰲拜等大破姜瓖於大同北山。吳三桂擊敗王永強，復宜君、同官。

夏四月庚寅，遣羅碩、卦喇駐防太原。癸巳，阿濟格復左衛。乙未，命貝子吳達海等代征大同。丙申，吳三桂克蒲縣。癸卯，福建官軍復平和、詔安、漳平、寧洋。甲辰，賜劉子壯等進士及第出身有差。乙巳，皇太后崩。壬子，諭曰：「兵興以來，地荒民逃，流離無告。其令所在有司廣加招徠，給以荒田，永為口業，六年之後，方議徵租。各州縣以招民勸耕之多寡、道府以責成催督之勤惰為殿最。歲終，撫按考核以聞。」癸丑，以董宗聖為延綏巡撫。官軍克福寧，福建平。乙卯，賊黨陷汾州，命和碩端重親王博洛為定西大將軍，帥師討之。和碩敬謹親王尼堪移師大同。丁巳，封貝子滿達海為和碩親王。

五月辛酉，遣屠賴率師赴太原軍。丙子，以李棲鳳為廣東巡撫，郭肇基為廣西巡撫。免太原、平陽、汾州三府，遼、澤二州災賦。丁丑，改封孔有德為定南王，耿仲明為靖南王，尚可喜為平南王。命孔有德徵廣西，耿仲明、尚可喜徵廣東，各挈家駐防。裁直隸、江南、山東、浙江、陜西同知十，直隸、江南、河南、湖廣、江西、浙江通判二十一。免寶坻、順義五年災賦。辛巳，吳三桂、李國翰復延安。壬午，四川邊郡平。乙酉，和碩端重親王博洛復清源、交城、文水、徐溝、祁等縣。

六月庚子，朝鮮國王李倧薨。壬子，免滄州、清苑六年以前荒賦。癸丑，封張應京為正一嗣教大真人。乙卯，免江西四年、五年逋賦。

秋七月戊午朔，攝政王多爾袞復徵大同。乙丑，滿達海、瓦克達征朔州、寧武。丁卯，免開封等府災賦。辛未，多爾袞至阿魯席巴爾臺，校獵而還。遣纛章京索洪等益滿達海軍。癸酉，官軍平黃州賊三百餘砦，斬故明王硃蘊肏等。甲申，廣東餘寇犯南贛，官軍擊卻之。丙戌，吳三桂、李國翰復延綏鎮城。

八月癸巳，攝政王多爾袞還京。山西賊黨陷蒲州及臨晉、河津，孟喬芳討平之。甲午，免真定、順德、廣平、大名災賦。滿達海復朔州、馬邑。丁酉，端重親王博洛拔孝義。丙午，鄭親王濟爾哈朗等克湘潭，獲何騰蛟，不屈，殺之。辰州、寶慶、靖州、衡州悉平。進克全州。丁未，封朝鮮世子李淏為朝鮮國王。辛亥，以張孝仁為直隸山東河南總督。壬子，遣英親王阿濟格、貝子鞏阿岱等征大同。癸丑，梅勒章京根特等拔猗氏。乙卯，大同賊被圍久，饑死殆盡，偽總兵楊震威斬姜瓖及其弟琳來獻。丙辰，寧武關偽總兵劉偉等率眾降，靜樂、寧化山寨悉平。

九月戊午，封鄂穆布為多羅達爾漢卓禮克圖郡王，蘇尼特部噶爾麻為多羅貝勒。甲子，鄂爾多斯部額林臣、布達岱、顧祿、阿濟格札穆蘇等來降，封額林臣為多羅郡王，布達岱子伊廩臣、顧祿子色冷為固山貝子，阿濟格札穆蘇為鎮國公。丙寅，以夏玉為山東巡撫。癸酉，封固倫額駙祁他特為多羅郡王。甲戌，滿達海、博洛克汾州、平陽。

冬十月戊子，封多尼為和碩親王，傑書為多羅郡王。壬辰，京師地震。甲午，封勞親為親王。官軍復鄆城。戊戌，降將楊登州叛，陷山陰。己亥，免山東東平、長山等十八州縣五年災賦，江西六年以前明季遼餉。辛丑，攝政王多爾袞征喀爾喀部二楚虎爾。乙巳，陜西總兵官任珍擊故明將唐仲亨於屠油壩，斬之，並誅故明王硃常渶、硃由杠等。丙午，官軍復潞安。丁未，官軍克榆林。己酉，滿達海等拔沁、遼二州。庚戌，命滿達海還京，留瓦克達等定山西。

十一月丙寅，免直隸開、元城等縣徭賦，陜西岷州災賦。甲戌，多爾袞自喀吞布喇克旋師。免宣府災賦。壬午，耿仲明軍次吉安，畏罪自殺。

十二月乙酉朔，山西興、芮城、平陸三縣平。戊子，故明桂王將焦璉寇全州，勒克德渾等擊敗之，進克道州。努山等拔烏撒城。宜爾都齊等克黎平。己酉，官軍復鄰水、大竹二縣。庚戌，寧波、紹興、臺州土寇平。

是年，朝鮮、阿霸垓、烏硃穆秦、土默特諸部，厄魯特部阿巴賴諾顏、績克什虎巴圖魯臺吉、顧實汗子下達賴烏巴什溫布塔布囊，鄂爾多斯部郡王額林臣，喀爾喀部土謝圖汗、碩雷汗、戴青諾顏，歸化城土默特部古祿格等，伊喇古克三胡土克圖下戴青溫布達爾漢囊蘇及達賴喇嘛俱來貢。朝鮮、喀爾喀土謝圖汗再至。

七年春正月庚申，官軍復永寧、寧鄉。壬戌，官軍復南雄。癸酉，封鄂爾多斯部單達為貝勒，沙克查為貝子。甲戌，故明德化王硃慈業、石城王硃議陷大田，官軍討平之。丁丑，和碩鄭親王濟爾哈朗師還。

二月丁亥，上太后謚曰孝端正敬仁懿莊敏輔天協聖文皇后。甲午，以劉弘遇為山西巡撫，王一品為廣西巡撫。李建泰據太平叛，官軍圍之，出降，伏誅。平陽、潞安、澤州屬境俱平。

三月己未，日赤色如血。

夏四月甲午，孔有德擒故明將黃順、林國瑞於興寧，降其眾五萬。丙申，封科爾沁貝勒張繼倫為郡王。甲辰，多羅謙郡王瓦克達師還。

六月乙酉，保德州民崔耀等擒故明將牛化麟，斬之，以城降。癸卯，官軍復寧都、石城。

秋七月壬子朔，享太廟。乙卯，攝政王多爾袞議建邊城避暑，加派直隸、山西、浙江、山東、江南、河南、湖廣、江西、陜西九省錢糧二百五十萬兩有奇。辛酉，幸攝政王多爾袞第。多爾袞以貝子錫翰等擅請臨幸，下其罪，貝子錫翰降鎮國公，冷僧機、鰲拜等黜罰有差。壬戌，以馬之先為陜西巡撫。辛未，免西寧各堡寨五年災賦。

八月丁亥，降和碩端重親王博洛、和碩敬謹親王尼堪為多羅郡王。己丑，封巴林部塞卜騰、蒿齊忒部孛羅特為多羅郡王，科爾沁國顧穆、喀喇沁部古祿思喜布為多羅貝勒，改承澤親王碩塞、親王勞親為多羅郡王。

九月甲寅，故明將鄭成功寇潮州，總兵官王邦俊擊走之。丙子，免蘄、麻城等七州縣五、六兩年荒賦。

冬十月辛巳朔，日有食之。己亥，定陜西茶馬例。庚子，官軍克邵武，獲故明閣部揭重熙等，斬之。己酉，免桐城等六縣荒賦。

十一月甲寅，免甘肅去年災賦。乙卯，吳三桂復府谷，斬故明經略高友才等，餘眾降。壬戌，攝政王多爾袞有疾，獵於邊外。乙丑，尚可喜復廣州，餘眾降。戊寅，祀天於圜丘。

十二月戊子，攝政和碩睿親王多爾袞薨於喀喇城。壬辰，赴聞，上震悼，臣民為制服。丙申，喪至，上親奠於郊。己亥，詔曰：「太宗文皇帝升遐，諸王大臣籲戴攝政王。王固懷撝讓，扶立朕躬，平定中原，至德豐功，千古無二。不幸薨逝，朕心摧痛。中外喪儀，合依帝禮。」庚子，收故攝政王信符，貯內庫。甲辰，尊故攝政王為懋德修道廣業定功安民立政誠敬義皇帝，廟號成宗。乙巳，諭曰：「國家政務，悉以奏聞。朕年尚幼，闇於賢否，尚書缺員，其會推賢能以進。若諸細務，理政三王理之。」

是年，喀爾喀、厄魯特、烏斯藏諸部巴郎和羅齊、達爾汗囊素、盆挫堅挫等來朝。朝鮮，喀爾喀部碩雷汗、札薩克圖汗、土謝圖汗、綽克圖魏正諾顏、戴青諾顏、那穆齊魏正諾顏、察哈爾墨爾根臺吉、索那穆，厄魯特部巴圖魯貝勒、臺吉鄂齊爾圖、乾布胡土克圖、噶木布胡土克圖、舒虎兒戴青，烏斯藏部闡化王，索倫、使鹿諸部，歸化城土默特部古祿格俱來貢。朝鮮再至。


\end{pinyinscope}