\article{本紀十五}

\begin{pinyinscope}
高宗本紀六

五十一年春正月丙午朔，日食，免朝賀。戊申，命戶部撥銀一百萬兩解往安徽備賑。辛酉，禮部尚書姚成烈卒，以彭元瑞代之。丙寅，以普福為駐藏大臣。庚午，江西巡撫何裕城奏糧價日昂，由江、楚販運過多所致。上以意存遏糴，切責之。命範建中往哈密辦事。

二月庚辰，上御經筵賜宴，命工歌新譜抑戒詩，歲為例。加福建水師提督黃仕簡太子太保。乙酉，上幸南苑行圍。辛卯，命尚書曹文埴，侍郎姜晟、伊齡阿往浙省盤查倉庫。壬辰，上詣西陵，巡幸五臺山，免經過地方額賦十分之三。丙申，上謁泰陵、泰東陵。丁酉，免直隸順德、廣平、大名三府屬上年災欠銀米。己亥，以圖薩布為湖北巡撫。癸卯，免山西忻州等六州縣逋賦。

三月丙午，上駐蹕五臺山。丙辰，兩江總督薩載卒，調李世傑代之。以保寧為四川總督，鄂輝為成都將軍。己未，上閱滹沱河，閱正定鎮兵。壬戌，上祭帝堯廟。癸亥，命李侍堯署戶部尚書。甲子，賑陜西朝邑等三縣災民。庚午，上還京師。辛未，以伊齡阿為浙江巡撫。

夏四月己卯，命大學士阿桂往江南籌辦河工。乙酉，浙江學政竇光鼐奏嘉興、海鹽、平陽三縣虧空各逾十萬，郡縣採買倉儲，俱折收銀兩，以便挪移。命曹文埴等嚴查覆奏。賑山西代州等六州縣水災。己丑，命竇光鼐會同曹文埴等查辦浙江虧空。

五月丙午，命阿桂赴浙，會同曹文埴等查辦虧空，並勘海塘。丙辰，富勒渾褫職，交阿桂等審訊。丁巳，以孫士毅為兩廣總督，調圖薩布為廣東巡撫，以李封為湖北巡撫。己未，以李侍堯署湖廣總督。辛未，上秋獮木蘭。賑四川打箭爐等地震災。是月，免江蘇上元等五十六州縣衛上年旱災額賦。

六月丁丑，上駐蹕避暑山莊。乙酉，以福崧署山西巡撫。丁亥，湖南常德府沅江溢。辛丑，調富綱為閩浙總督，以特成額為雲貴總督。以畢沅為湖廣總督，江蘭為河南巡撫。

秋七月戊申，免河南商丘等十二州縣上年旱災額賦。壬子，江蘇清河李家莊河溢。丁巳，命阿桂由浙江赴清口，會同李世傑等辦理堵築事宜。己巳，曹錫寶劾和珅家人劉全，不能指實，加恩革職留任。

閏七月庚辰，大學士、伯伍彌泰卒。召劉秉恬來京，以譚尚忠為雲南巡撫。己丑，浙江學政、吏部右侍郎竇光鼐褫職。庚寅，富勒渾論斬。乙未，命和珅為文華殿大學士，管理戶部事。福康安為吏部尚書、協辦大學士，仍留陜甘總督任。福長安為戶部尚書，綽克托署兵部尚書。戊戌，賑湖南武陵、龍陽水災。

八月丙辰，上幸木蘭行圍。庚申，調嵩椿為綏遠城將軍，積福為寧夏將軍。

九月戊寅，上駐蹕避暑山莊。丁亥，以勒保為山西巡撫。戊子，以永保為塔爾巴哈臺參贊大臣。以巴延三為陜西巡撫。壬辰，上還京師。甲午，調福長安署兵部尚書，以綽克托署戶部尚書。乙未，以瑯玕為浙江巡撫。己亥，皇長孫貝勒綿德卒。賑安徽五河等十七州縣並鳳陽等五衛水災。

冬十月辛丑朔，調富綱為雲貴總督，以常青為閩浙總督。丁未，降畢沅仍為河南巡撫，江蘭仍為河南布政使，授李侍堯湖廣總督。丁巳，免直隸安州等四州縣被災額賦有差。

十一月，賑安徽合肥等十七州縣水災。

十二月辛丑，福建南靖縣匪徒陳薦等作亂，捕治之。壬子，大學士梁國治卒。命兵部尚書王傑在軍機處行走。戊午，封鄭華為暹羅國王。丙寅，福建彰化縣賊匪林爽文作亂，陷縣城，知縣俞峻死之。命常青、徐嗣曾等剿辦。

是歲，朝鮮、琉球、暹羅來貢。

五十二年春正月辛未，林爽文陷諸羅竹塹。癸酉，命鄂輝署四川總督。乙亥，宥富勒渾罪。丁丑，調李侍堯為閩浙總督，常青為湖廣總督，仍留福建督辦軍務，命舒常署之。癸未，林爽文陷鳳山，知縣湯大全死之。甲申，常青以守備陳邦光督義民守鹿仔港，收復彰化奏聞。丁亥，命王傑為東閣大學士，管禮部事。調彭元瑞為兵部尚書，以紀昀為禮部尚書。庚寅，允戶部尚書曹文埴終養，以董誥代之。辛卯，命松筠往庫倫辦事。丁酉，命常青渡臺剿匪。

二月壬寅，林爽文復陷鳳山，犯臺灣府，柴大紀督兵民御之。癸卯，以李綬為左都御史。乙巳，以長麟為山東巡撫。壬子，免臺灣府屬本年額賦。丙辰，復諸羅。甲子，上詣東陵。丁卯，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。

三月癸酉，上回蹕。丙子，以重修明陵成，上臨閱，申禁樵採。辛巳，復鳳山。辛卯，以姜晟為湖北巡撫。黃仕簡以貽誤軍機褫職，令其長孫嘉謨襲公爵。乙未，逮黃仕簡下獄。

夏四月辛丑，以常青為將軍，恆瑞、藍元枚為參贊。調藍元枚為福建水師提督，柴大紀署陸路提督。戊午，上詣黑龍潭祈雨。壬戌，賜史致光等一百三十七人進士及第出身有差。甲子，上閱火器營兵。

五月丁卯朔，烏里雅蘇臺參贊大臣貢楚克扎布病免，以三丕勒多爾濟代之。戊辰，授蘭第錫河東河道總督。甲戌，上秋獮木蘭。庚辰，上駐蹕避暑山莊。湖南鳳凰苗作亂，總兵尹德禧討平之。

六月庚戌，免浙江仁和場潮沖蕩地額課。壬子，授柴大紀福建陸路提督，兼管臺灣總兵事。丙辰，召福康安赴行在，以勒保署陜甘總督。

秋七月壬辰，以海蘭察為參贊大臣，舒亮、普爾普為領隊大臣，率侍衛、章京等赴臺灣剿賊。癸巳，賑安徽懷遠、鳳陽等州縣水災。賑山西豐鎮等九州縣旱災。

八月，常青免，命福康安為將軍，赴臺灣督辦軍務。辛亥，上幸木蘭行圍。

九月壬申，上回駐避暑山莊。庚辰，上回蹕。壬午，調柴大紀為福建水師提督，以蔡攀龍為福建陸路提督，並授參贊。辛卯，以諸羅仍未解圍，催福康安徑剿大里杙賊，並分兵進大甲溪。

冬十月丁未，命福長安署工部尚書。戊申，修福陵。丁未，睢州下汛決口合龍。丙辰，命阿桂赴江南勘高堰等處堤工。戊午，免江蘇清河等二十三州縣及淮安等五衛本年水災漕項漕米有差。辛酉，以福州將軍恆瑞剿賊怯懦，召來京，調鄂輝代之。賑直隸保安等七州縣旱災。壬戌，命江蘇、浙江撥濟福建軍需錢各五萬貫。

十一月甲子朔，加李侍堯、孫士毅太子太保，柴大紀太子少保。賜臺灣廣東莊、泉州莊義民御書扁額。壬申，以柴大紀固守嘉義，封一等義勇伯，世襲。免臺灣嘉義縣五十四年額賦。以巴延三奏達賴喇嘛遣使稱「夷使」，申飭之。乙酉，奎林以婪贓，褫職逮問，以保寧為伊犁將軍。調李世傑為四川總督，以書麟為兩江總督，陳用敷為安徽巡撫。

十二月丁未，福康安等敗賊於侖仔頂莊等處，解嘉義圍，晉封福康安、海蘭察公爵，各賞紅寶石頂、四團龍補褂。己酉，遷常青福州將軍。以舒常為湖廣總督，福長安為工部尚書。以福康安劾柴大紀、蔡攀龍戰守之功多不確實，諭：「柴大紀堅持定見，竭力固守。蔡攀龍奮勇殺賊，竟抵縣城。或在福康安前禮節不謹，致為所憎。豈可轉沒其功，遽加無名之罪？」以孫士毅調兵運械，不分畛域，賞雙眼花翎。戊午，以德成奏稱柴大紀貪縱廢弛，命福康安、李侍堯據實參奏，並以喀什噶爾辦事大臣雅德在福建時徇隱，逮之。庚申，伍拉納護福建巡撫。以永鐸為盛京將軍，尚安為烏魯木齊都統。

五十三年春正月丁卯，免兵差經過之福建晉江等二十縣本年額賦有差。辛未，明興奏山西永寧等處河清。丙戌，柴大紀褫職逮問。福州將軍常青以徇隱柴大紀褫職。

二月甲午朔，獲林爽文，賞福康安、海蘭察御用佩囊，議敘將弁有差。晉封大學士和珅三等伯爵。大學士阿桂、王傑，尚書福長安、董誥議敘。予孫士毅輕車都尉世職。乙未，釋黃仕簡、任承恩。壬寅，伊犁參贊大臣海祿以劾奎林失實褫職，與奎林俱罰在拜唐阿上效力。乙巳，立先賢有子後裔五經博士。辛亥，上巡幸天津。庚申，獲臺灣賊首莊大田，議敘提督許世亨等有差。辛酉，免天津府屬逋賦。壬戌，上御閱武樓閱兵。

三月戊辰，命侍郎穆精阿赴湖北，會同舒常查案。壬申，林爽文伏誅。癸未，再賞福康安、海蘭察紫韁、金黃辮珊瑚朝珠及福康安金黃腰帶。

夏四月辛丑，以旱命刑部減徒以下罪。丙午，上閱健銳營兵。庚戌，免江蘇清河等十八州縣、淮安等五衛上年水災額賦有差。己未，富勒渾、雅德以失察柴大紀論絞。

五月丁卯，蠲河南商丘等六州縣上年水災額賦有差。癸酉，蠲直隸保安等七州縣上年水災民田旗地額賦。庚辰，上秋獮木蘭。癸未，宥常青罪。庚寅，賑臺灣難民。

六月丙申，富綱奏緬甸孟隕差頭目業渺瑞洞等齎金葉表文進貢，諭護送迅來行在。戊戌，賑湖南漵浦縣水災。免安徽鳳陽等四府州衛上年水災額賦有差。辛丑，賑湖北長陽縣水災。丁未，免陜西華州等三州縣五十一年水災額賦。戊申，安南人阮惠等叛逐其國王黎維祁，維祁來求援。命孫士毅赴廣西撫諭之。免山西大同等九州縣上年旱災額賦。

秋七月辛酉朔，以安南牧馬官阮輝宿奉黎維祁之母及子來奔，諭孫士毅等撫恤之。壬戌，賑山東膠州、壽光水災。湖北荊州江溢，府城及滿城均浸沒，諭舒常等查勘撫恤。丁丑，賞還閩浙總督李侍堯伯爵，予現襲之李奉堯提督銜。戊寅，湖北武昌、漢陽江溢。以畢沅為湖廣總督，伍拉納為河南巡撫，明興為烏什辦事大臣。賑安徽懷寧等州縣水災。柴大紀處斬。召姜晟來京，以惠齡為湖北巡撫。戊子，廓爾喀據後藏濟嚨、聶拉木，命成德與穆克登阿剿之。

八月甲辰，賑湖北監利、石首水災。丙午，上幸木蘭。庚戌，以木蘭大水，停行圍。癸丑，廓爾喀復陷宗喀，以鄂輝為將軍、成德為參贊大臣剿之。丙辰，安南阮岳等遁，命孫士毅督許世亨進剿，命富綱統兵進駐蒙自。戊午，上回駐避暑山莊。

九月壬戌，緬甸番目細哈覺控等入覲，諭暹羅、緬甸現均內附，二國應修好，不得仍前構兵。戊辰，賑湖北沔陽、黃岡水災。癸酉，免安徽宿州等二十一州縣衛上年水災額賦。

冬十月庚寅，廓爾喀侵後藏薩喀。命孫士毅出關督剿。甲午，賑湖北潛江水災。丙申，賑湖北江夏等三十六州縣水災。己亥，以黎維祁闇弱，諭孫士毅選擇黎裔入京朝貢。庚子，命雲南提督烏大經統兵出關，檄諭阮惠等來歸。癸卯，調舒濂為駐藏大臣，以恆瑞為伊犁參贊大臣。調都爾嘉為盛京將軍，恆秀為吉林將軍。改嵩椿為西安將軍，以興兆代之。琳寧為黑龍江將軍。乙卯，李侍堯病，命福康安署閩浙總督。

十一月辛酉，免安徽望江等二十六州縣衛本年被水額賦有差。癸亥，李侍堯卒，以福康安代之。以勒保為陜甘總督，海寧為山西巡撫。丙子，修湖北江陵、公安各堤。免湖北江陵等三十六州縣本年水災額賦有差。

十二月己丑，釋富勒渾、雅德。孫士毅奏敗賊於壽昌江。癸巳，又敗賊於市球江。丙申，收復黎城，復封黎維祁安南國王，封孫士毅為一等謀勇公，許世亨為一等子。戊申，命孫士毅班師。

五十四年春正月己未，以元旦受賀，朝班不肅，褫糾儀御史等職，尚書德保摘翎頂，都察院、鴻臚寺堂官均下部嚴議。庚申，成德以收復宗喀、濟嚨，克聶拉木奏聞。癸酉，禮部尚書德保卒，以常青代之。甲戌，以緬甸孟隕悔罪投誠，諭令睦鄰修好，並賜暹羅國王鄭華糸採幣，令其解仇消釁。免福建淡水等六縣災欠額賦。癸未，阮惠復陷黎城，廣西提督許世亨等死之。召孫士毅來京，削公爵。調福康安為兩廣總督。以伍拉納為閩浙總督，梁肯堂為河南巡撫。以海祿為廣西提督。甲申，安南國王黎維祁復來奔，命安插廣西。丙戌，褫孫士毅職，命仍以總督頂戴在鎮南關辦事。

二月庚寅，以京察屆期，予大學士阿桂等議敘，內閣學士謝墉等下部議處，理籓院侍郎福祿原品休致，予總督福康安等議敘。丁酉，勒保陛見，以巴延三署陜甘總督。和闐領隊大臣格繃額以婪索鞫實，處斬。甲寅，調蘭第錫為江南河道總督，李奉翰為河東河道總督。乙卯，以安南瘴癘炎荒，不值用兵，詳諭福康安。

三月甲子，免甘肅積年逋賦及未完籽種口糧。免陜西延安等三府州未完倉穀。諭福康安檄阮惠縛獻戕害提鎮之匪。乙丑，劉墉以上書房師傅曠職，降侍郎銜。以彭元瑞為吏部尚書，孫士毅為兵部尚書。丁卯，上幸盤山。

夏四月戊子，免奉天廣寧、鳳凰二城屬上年水災額賦，仍賑恤有差。丙申，晉贈許世亨伯爵，令其子承謨襲。召孫士毅回京。庚子，以恆瑞為烏里雅蘇臺將軍，福長安署兵部尚書。諭福康安安插安南黎氏宗族舊臣。予從軍出力之諒山都督潘啟德以都司用。壬寅，命阿桂覆勘荊州堤工。丁未，宣諭：「安南水土惡劣，決計不復用兵。阮惠已三次乞降，果赴闕求恩，可量加封號。朕撫馭外夷，無不體上天好生之德，從未敢窮兵黷武。」辛亥，賜胡長齡等九十八人進士及第出身有差。調都爾嘉為黑龍江將軍，嵩椿為盛京將軍，恆秀為綏遠城將軍，琳寧為吉林將軍。癸丑，以阮惠不親來籲懇，遣阮光顯入關進貢，諭福康安卻之。丙辰，豁直隸宣化等四縣上年旱災額賦。

五月己未，免官兵經過之廣西柳州等五府屬本年額賦。福康安等奏安南阮惠遣其侄阮光顯賚表貢乞降，並籲懇入覲。許之，卻其貢。乙酉，增伊犁惠遠城、惠寧城官。

閏五月庚寅，上秋獮木蘭。辛卯，免奉天廣寧等七城上年水災額賦。甲午，賑雲南通海等五州縣地震災民。

六月，免安徽安慶等七府州五十三年水災額賦。甲子，以管幹貞為漕運總督。戊辰，賑直隸蠡縣水災。庚午，命兵部尚書孫士毅軍機處行走。壬申，以郭世勛為廣東巡撫。癸酉，以陳步瀛為貴州巡撫。丙子，福康安奏，阮惠即阮光平，因赦其前罪，準令降附，具表謝恩進貢，並求於明年到京祝釐。上以其情詞肫切，冊封為安南國王，並賜敕諭。免湖北江夏等二十四州縣上年水災額賦。

秋七月乙酉朔，以決河下注泗州一帶，諭賑恤災民。丁酉，賑直隸安州等八州縣水災。庚子，戶部尚書綽克托卒。丙午，以巴延三為戶部尚書，秦承恩為陜西巡撫。戊申，安南貢使阮光顯等入覲。

八月乙丑，賑河南永城、臨漳等縣水災。戊辰，賑安徽宿州水災。己巳，上幸木蘭行圍。甲戌，賑直隸清苑等三十四州縣水災。

九月己丑，廓爾喀貢使入覲，封拉特納巴都爾王爵，巴都爾薩野公爵。庚寅，上回駐避暑山莊。辛卯，賑江蘇銅山等十一州縣水災。丙申，賑吉林屬琿春水災，豁應交義倉糧石及上年借給倉穀。丁酉，上回蹕。丙午，安南黎維祁自保樂襲牧馬，為阮光平所敗。諭福康安，如黎維祁來奔，收納之。辛亥，左都御史阿揚阿卒，以舒常代之。

冬十月癸丑，察哈爾都統烏爾圖納遜罷，以保泰代之。命伍爾伍遜為科布多參贊大臣。乙卯，以佛住為烏里雅蘇臺參贊大臣。賑吉林打牲烏拉等處水災。己未，睢寧決口合龍。辛酉，賑湖南華容等縣水災。

十一月乙酉，安南國王阮光平以受封進謝恩貢物，允之。丙戌，免安徽宿州等十四州縣衛逋賦。庚寅，命福康安將黎維祁及其屬人送京師，隸漢軍旗籍，以黎維祁為世管佐領。癸巳，四川總督李世傑病，命侍衛慶成帶醫診視，以孫士毅署之，彭元瑞署兵部尚書。戊戌，免盛京等五城借倉穀。

十二月庚申，追奪故大學士馮銓等謚。辛未，上以來年八旬萬壽，命金雋八徵耄念之寶。

五十五年春正月壬午朔，以八旬萬壽，頒詔覃恩有差。普免各直省錢糧。己丑，頒恩詔於朝鮮、安南、琉球、暹羅等國。壬辰，賞大學士和珅黃帶、四開褉袍。賜安南國王阮光平金黃鞓帶。乙巳，朝鮮國王李算表賀萬壽，貢方物。己酉，琉球國王尚穆進表謝恩，貢方物。

二月壬子朔，以河南考城城工錯繆，降江蘭道員，畢沅等褫職，仍留任。癸丑，免直隸永清、武清五十四年水災額賦。己未，上詣東陵、西陵，巡幸山東，免經過直隸州縣錢糧十分之三。壬戌，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵。庚午，上謁泰陵、泰東陵。辛未，免直隸各屬節年因災緩徵錢糧。壬申，命福康安帶同阮光平入覲，郭世勛兼署兩廣總督。乙亥，免雲南通海等五州縣五十四年分地震災田額賦，並除傍海震沒田賦。免經過山東錢糧十分之三。降直隸總督劉瓘侍郎，以梁肯堂為直隸總督，調穆和藺為河南巡撫。戊寅，免山東各屬因災緩徵銀兩。以福崧為安徽巡撫。

三月乙酉，上登岱。甲午，上謁少昊陵。至曲阜謁先師廟。乙未，釋奠。賜衍聖公孔憲培及孔氏族人等章服銀幣有差。丙申，上謁孔林。庚子，免烏魯木齊各州縣額徵地糧十分之一。乙巳，緬甸國長孟隕遣使表賀萬壽，貢馴象，請封號。命封為緬甸國王。免直隸昌平等七州縣水災旗地租銀。南掌國王召溫猛表賀萬壽，貢馴象。己酉，免直隸長蘆等五場上年水災灶課。

夏四月丁巳，上幸天津府。諭伍拉納查浙江浮收漕糧情弊。己未，大學士嵇璜重與恩榮宴，禦制詩章賜之。辛酉，命吉慶會同嵩椿勘明英額邊至靉陽邊。乙丑，免安徽宿州、靈壁等八州縣衛上年水災額賦。上還京師。丙寅，上詣黑龍潭祈雨。閔鶚元罷，調福崧為江蘇巡撫，何裕城為安徽巡撫。庚午，以書麟覆奏欺飾，下部嚴議，仍留任。閔鶚元褫職逮問。壬申，免河南永城五十四年水災額賦。癸酉，以孫士毅為四川總督，李世傑為兵部尚書。乙亥，賜石韞玉等九十七人進士及第出身有差。己卯，免山西太原、遼州等十六府州並歸化城等處額賦十分之三。

五月庚寅，上幸避暑山莊。庚子，賞黎維祁三品職銜。壬寅，免西藏所屬三十九部落錢糧。己酉，書麟褫職逮問，福崧兼署兩江總督。韓鑅赴江南幫辦河工。

六月壬子，調孫士毅為兩江總督，保寧署四川總督，永保署伊犁將軍。乙卯，以陳用敷為廣西巡撫。閔鶚元論斬。丁巳，免直隸霸州等五十四州縣並各屬旗地上年水災額賦。戊午，除湖南乾州等五縣苗民雜糧。

秋七月己丑，安南國王阮光平入覲。庚寅，以硃珪為安徽巡撫。甲午，賑直隸朝陽、天津水災。丙申，賑奉天錦州九關臺，山東平原、禹城等縣水災。丁酉，兵部尚書李世傑以失察書吏休致。己亥，起劉瓘為兵部尚書。戊申，上還京師。賑江蘇碭山等縣，安徽宿州，河南永城、夏邑水災。江蘇碭山王平莊河決。命福崧赴宿州辦河工。丁未，賑山東臨清水災。

八月庚戌，暹羅國王鄭華表賀萬壽，貢方物。瑯玕以失察漕糧自劾，罷之。調海寧為浙江巡撫，書麟為山西巡撫。辛酉，上八旬萬壽節，御太和殿，王、貝勒、貝子、公、文武大臣，蒙古汗、王、貝勒、貝子、公、額駙、臺吉，回部王、公、臺吉、伯克，哈薩克、安南國王、朝鮮、緬甸、南掌貢使，各省土司，臺灣生番等行慶賀禮。禮成，寧壽宮、乾清宮賜宴如儀。己巳，刑部尚書喀寧阿卒，以明亮代之，命舒常兼署。

九月戊寅，賑安徽泗州水災。癸未，命安南國王阮光平歸黎維祁親屬及舊臣之在其國者。己丑，上閱健銳營兵。甲午，賑山東平原等二十七州縣水災。庚子，長麟以讞獄不實褫職，調惠齡為山東巡撫，以福寧為湖北巡撫，畢沅兼署之。

冬十月丙辰，賑山東平原等二十七州縣水災。甲子，命保寧回伊犁將軍，以鄂輝為四川總督。壬申，以福崧為浙江巡撫，起長麟署江蘇巡撫。賑甘肅皋蘭等三縣霜災。

十一月丁丑朔，以浦霖為福建巡撫，馮光熊為湖南巡撫。丙戌，加大學士王傑太子太保，尚書彭元瑞、董誥、胡季堂、福長安、將軍保寧太子少保。乙未，釋富勒渾、雅德。戊戌，命慶成同尹壯圖往山西盤查倉庫。壬戌，賑奉天錦縣等三州縣水災。戊辰，命吏部尚書彭元瑞協辦大學士。

五十六年春正月丁丑，賑江蘇蕭縣等三縣、安徽宿州等三州縣上年水災。己卯，賑直隸文安等三十州縣、山東平原等二十七州縣水災。乙酉，以尹壯圖覆奏欺罔，褫職治罪。戊戍，袁鳳鳴處斬。朝鮮、暹羅、緬甸均遣使謝恩，貢方物。賞賚筵宴如例。己亥，以保寧為御前大臣。甲辰，調劉墉為禮部尚書，紀昀為左都御史。

二月己酉，諭：「朕孜孜求治，兢惕為懷。尹壯圖逞臆妄言，亦不妨以謗為規。加恩免尹壯圖治罪，以內閣侍讀用。」戊午，御試翰林詹事等官，擢阮元等二員為一等，餘升黜有差。

三月乙亥，賑奉天錦州等處上年水災旗地人戶，並蠲租有差。戍寅，上幸盤山。甲申，免甘肅皋蘭等三縣上年霜災額賦。丁酉，以永保為內大臣。

夏四月丁卯，免山東臨清等三十州縣衛上年水災額賦。辛未，彭元瑞以瞻徇降侍郎，命孫士毅為吏部尚書。以書麟為兩江總督，長麟暫署。調馮光熊為山西巡撫。以姜晟為湖南巡撫。

五月庚寅，以長麟為江蘇巡撫。乙未，上秋獮木蘭。辛丑，上駐蹕避暑山莊。

六月甲辰朔，免直隸霸州等六十九州縣上年水災額賦。

秋七月庚辰，免江蘇江寧等五府州屬因災積逋半賦。甲申，以緬甸國王孟隕資送羈留內地人民，嘉賚之。己亥，蠲安徽宿州等十九州縣衛上年水災額賦。辛丑，蠲陜西朝邑等二縣逋賦。

八月丁未，命喇特納錫第為喀喇沁札薩克一等塔布囊。戊午，上幸木蘭行圍。甲子，上行圍。廓爾喀以逋欠誘圍喇嘛、噶布倫，擾西藏。命四川總督鄂輝、將軍成德剿之。命孫士毅署四川總督。己巳，命福康安來京祝其母生辰，郭世勛署兩廣總督。廓爾喀陷西藏定日各寨，據濟嚨。

九月丙子，上回駐避暑山莊。庚辰，召嵩椿回京，以琳寧為盛京將軍，調恆秀為吉林將軍。丙戌，上回蹕。戊子，唐古忒兵與達木蒙古兵禦廓爾喀失利，唐古忒公札什納木札勒及達木協領澤巴傑等死之。命乾清門侍衛額勒登保等赴西藏軍營。壬辰，以保泰懦怯褫職，命奎林赴藏辦事，賞舒濂副都統銜，協同辦理。以達賴喇嘛等堅守布達拉，嘉獎之。命劉墉署吏部尚書。甲午，以廓爾喀圍扎什倫布，諭鄂輝等進剿。辛丑，豁奉天廣寧縣逋賦。

冬十月乙巳，宥閔鶚元罪。丁未，廓爾喀入扎什倫布，尋遁去。癸丑，戶部尚書巴延三以浮估城工褫職，調福長安代之。以金簡、彭元瑞為滿、漢工部尚書。丙辰，以安南開關通巿，改廣西龍州通判同知。乙丑，諭王大臣不必兼議政虛銜。

十一月癸酉，授福康安為將軍，海蘭察、奎林為參贊，徵廓爾喀。辛巳，鄂輝、成德褫職，以惠齡為四川總督，奎林為成都將軍，吉慶為山東巡撫。癸未，以陳淮為貴州巡撫。

十二月辛亥，命海蘭察等及索倫、達呼爾兵由西寧進藏。丁卯，召都爾嘉回京。以明亮為黑龍江將軍，明興為喀什噶爾參贊大臣。

五十七年春正月壬申，賞七代一堂致仕上駟院卿李質穎御書扁額。免奉天、直隸、安徽、湖南、廣東逋賦。乙亥，以達賴喇嘛復遣丹津班珠爾等私與廓爾喀議和，諭止之。丙子，追論巴忠與廓爾喀議和擅許歲銀罪。甲午，以蘇凌阿為刑部尚書。

二月壬寅，成德奏敗賊於拍甲嶺。癸卯，予大學士阿桂等、尚書福長安等、侍郎德明等、總督福康安等、巡撫長麟等敘。裁河東鹽政、鹽運使等官。移山西河東道駐運城。丁未，命皇十五子嘉親王祭先師孔子。免奉天錦州府屬上年旱災額賦。己巳，命侍郎和琳管理藏務。鄂輝等奏收復聶拉木，諭以遲延斥之。

三月丁丑，上詣西陵，巡幸五臺山，免經過地方本年錢糧十分之三。戊寅，允濟嚨呼圖克圖「慧通禪師」法號。以帕克哩營官番眾收復哲孟雄、宗木，賚之。辛巳，上謁泰陵、泰東陵。壬午，免直隸大興等八州縣積欠米穀。甲申，加福康安大將軍。庚寅，免五臺本年錢糧十分之五，大同、朔平二府屬未完逋賦。辛卯，上駐蹕五臺山。

夏四月己亥朔，以和闐辦事大臣李侍政失察邁瑪特尼雜爾，下部嚴議。甲辰，上閱滹沱河。以貢楚克扎布為烏里雅蘇臺參贊大臣。丁未，上祭帝堯廟。甲寅，上還京師。乙卯，上詣黑龍潭祈雨。命刑部清理庶獄，減徒以下罪。

閏四月甲申，以久旱，諭臺灣及沿海各省詳鞫命盜各案，毋有意從嚴。蠲河南湯陰等五縣上年旱災額賦。丙申，以久旱，下詔求言。丁酉，雨。以失陷札什倫布，治仲巴呼圖克圖及孜仲喇嘛等罪。命和琳、鄂輝宣諭達賴喇嘛等。

五月辛丑，定安南國兩年一貢，六年遣使一朝。丁未，上幸避暑山莊，免經過地方錢糧十分之五。戊申，調長麟為山西巡撫，以奇豐額為江蘇巡撫。辛亥，允霍罕額爾德尼伯克那爾巴圖遣使入貢。癸丑，上駐蹕避暑山莊。

六月甲戌，福康安奏克廓爾喀所踞擦木耍隘。丁丑，賑江西南豐、廣昌水災。福康安奏殄瑪噶爾轄爾甲山梁之賊。己卯，福康安等奏克濟嚨。辛巳，調陳淮為江西巡撫，馮光熊為貴州巡撫。丙戌，福康安等奏攻克熱索橋。丁酉，福康安等奏攻克協布魯寨。

秋七月甲辰，賑直隸河間等處旱災，順直宛平、玉田等州縣蝗。己酉，福康安等克廓爾喀東覺山梁，並雅爾賽拉等處營卡，成德等克扎木、鐵索橋等處。

八月辛未，成德克多洛卡、隴岡等處。命孫士毅駐前藏督糧運。癸酉，命福康安為武英殿大學士，孫士毅為文淵閣大學士。調金簡、劉墉為吏部尚書，和琳為工部尚書，紀昀為禮部尚書，竇光鼐為左都御史。庚辰，以博興為庫倫辦事大臣。丙戌，福康安等奏克噶勒拉、堆補木城卡，阿滿泰、墨爾根保陣亡。成德等克利底、大山賊卡。戊子，福康安奏廓爾喀酋拉特納巴都爾等乞降。上以其悔罪乞降，許之，命班師。丙申，賑陜西咸寧等六州縣旱災。

九月丁酉，上還京師。己亥，論征廓爾喀功，賞福康安一等輕車都尉，晉海蘭察二等公為一等，議敘孫士毅等各有差。丙午，上命福康安、孫士毅等會商西藏善後事宜。命御前侍衛惠倫等齎金奔巴瓶往藏，貯呼畢勒罕名姓，由達賴喇嘛等對眾拈定。壬子，復廓爾喀王公封爵，定五年一貢。

冬十月戊辰，廓爾喀貢使入覲。己巳，賑河南安陽等十六縣災民，蠲緩新舊額賦有差。己卯，免嵇璜、阿桂翰林院掌院學士，以和珅、彭元瑞代之。壬午，賑直隸河間、任丘五州縣旱災，並免順天等十三府州屬被災旗民額賦。乙酉，郭世燾奏英吉利遣使，請由天津進貢，允之。丁亥，以鄂輝隱匿廓爾喀謝恩表貢褫職，交福康安等嚴鞫之。賑陜西咸陽等十四州縣旱災。癸巳，調圖桑阿為綏遠城將軍。

十一月丙午，賑山東德州等二十州縣旱災。

十二月庚午，定唐古忒番兵訓練事宜。鑄銀為錢，文曰「乾隆寶藏」。甲戌，免長蘆興國等五場並滄州等七州縣被災灶地額賦。丙子，以長麟為浙江巡撫，蔣兆奎為山西巡撫。以伊犁回民地畝雪災，免本年額穀。癸未，賑河南安陽等二十五縣旱災。辛卯，命永遠枷號鄂輝等於西藏。

五十八年春正月丙申，賑河南林縣等五縣、陜西咸寧等三州縣旱災。己亥，賑直隸保定等二十一州縣旱災。庚子，改杭州織造為鹽政兼管織造事，改鹽道為運司，南北兩關稅務歸巡撫管理。以全德為兩浙鹽政。恆秀回吉林將軍。乙巳，敕諭安南國王阮光平睦鄰修好，慎守封疆，賜以糸採幣。丙辰，安南國王阮光平卒，以世子阮光纘嗣。乙亥，免河南安陽等二十五縣上年旱災額賦。壬午，命喀什噶爾阿奇木伯克作為喀什噶爾協辦大臣。

三月丁酉，上幸盤山。庚子，上駐蹕盤山。甲辰，禮部尚書常青卒，以德明代之。戊申，諭於雍和宮設金奔巴瓶，飭理籓院堂官、掌印札薩克喇嘛等，公同掣蒙古所出之呼畢勒罕。丁未，上回蹕。乙卯，調馮光熊為雲南巡撫，以英善為貴州巡撫。戊午，領侍衛內大臣海蘭察卒。

夏四月壬申，命松筠為內務府總管大臣，在御前侍衛上行走。辛巳，通諭設金奔巴瓶於前藏大昭及雍和宮，公同掣報出呼畢勒罕，以除王公子弟私作呼畢勒罕陋習。乙酉，刪除大學士兼尚書銜、翰林院掌院學士兼禮部侍郎銜、順天府府丞兼提督學政銜。丁亥，賜潘世恩等八十一人進士及第出身有差。戊子，命於乾隆五十九年秋特開鄉試恩科，六十年春為會試恩科。庚寅，廓爾喀歸西藏底瑪爾宗地方。以西藏卡外之拉結、撒黨兩處歸廓爾喀。

五月乙未，命廣西按察使成林赴安南升隆城，賜奠冊封。丁未，上幸避暑山莊。己酉，以明興未奏遣回人赴霍罕等處辦理外籓事件，罷喀什噶爾參贊大臣，調永保代之。以伍彌伍遜為塔爾巴哈臺參贊大臣，貢楚克札布為科布多參贊大臣。以特成額為烏里雅蘇臺參贊大臣。辛酉，加封福康安為一等忠銳嘉勇公。癸丑，上駐蹕避暑山莊。

六月己卯，賑四川泰寧地震災。乙酉，英吉利貢船至天津。戊子，於通州起陸。命在天津筵宴之。

秋七月癸巳，命和琳稽覈藏商出入。壬寅，命英吉利貢使等住宏雅園，金簡、伊齡阿於圓明園分別安設貢件。己酉，以旱命刑部清理庶獄，減徒以下罪。庚午，上御萬樹園大幄，英吉利國正使馬戛爾尼、副使斯當東等入覲。辛未，調福康安為四川總督，以惠齡暫代，長麟為兩廣總督，調吉慶為浙江巡撫，惠齡為山東巡撫。壬午，免長蘆官臺等二場潮災灶地額賦。丙戌，上還京師。戊子，以慶桂為兵部尚書。庚寅，諭英吉利貢使由內河水路赴廣東澳門附船回國。

九月丁酉，加長麟太子少保。命松筠護送英吉利使臣等至浙江定海。甲辰，調福寧為山東巡撫，惠齡為湖北巡撫。丙午，以安徽無為等三州縣水災，賞口糧有差。

冬十月癸亥，安南國王阮光纘表進謝恩，貢物二分，納其一。戊子，以長麟奏英吉利使稱再進表章貢物，呈總督轉奏，諭：「系援例而行，並無他意，國王可安心，再來表貢，亦不拘定年限。」

十一月甲午，命和寧赴藏幫同和琳辦事。戊午，以上年各省奏報民數三萬七百四十六萬有奇，較康熙四十九年增十五倍，諭：「生之者寡，食之者眾，勢必益形拮據。各省督撫及有牧民之責者，務當勸諭化導，俾皆儉樸成風，服勤稼穡，惜物力而盡地利，共享升平之福。」己未，以安南等國進象已多，諭云貴、兩廣督撫檄卻象貢。

十二月癸未，伍拉納陛見，命吉慶署閩浙總督。

五十九年春正月庚寅，免直隸、山東、河南逋賦十分之三。庚戌，管幹貞病免，命書麟兼署漕運總督。乙卯，恆秀以侵帑褫職，調寶琳為吉林將軍，松筠署之。戊午，安置安南內附人黎維治於江南。

二月庚申，以明年元旦上元值日月食，諭修省，毋舉行慶典。癸亥，廓爾喀遣使進表貢。丁亥，增造廣東水師戰船。

三月己丑，恆秀論絞。庚子，上巡幸天津，免經過地方及天津府屬額賦十分之三，免天津府屬逋賦，免大興等十三州縣逋賦十分之四。壬子，上駐蹕天津府。

夏四月壬戌，常雩，命皇八子儀郡王永璇代行禮。癸亥，上還京師。丁丑，上詣黑龍潭祈雨。

五月丙申，京師雨。甲辰，郭世勛病免，調硃珪為廣東巡撫，陳用敷為安徽巡撫。丙午，以直隸保定等八十三州縣旱，命賞給一月口糧。減奉天商販豆麥等項經過直隸、山東關津稅。辛亥，上幸避暑山莊，免經過地方錢糧有差。

六月丙辰朔，以山東歷城山莊等五十一州縣旱，給貧民一月口糧，除山東臨清州水沖地畝田賦。丁巳，上駐蹕避暑山莊。庚午，設唐古忒西南外番布魯克巴、哲孟雄、作木朗、洛敏湯、廓爾喀各交界鄂博。

秋七月戊子，永定河決。庚寅，河南丹、沁二河決。辛卯，賑山西平定等處水災。己亥，賑山東臨清等州縣水災。辛丑，賑直隸天津等處水災。癸卯，河南豐北曲家莊河決。甲辰，書麟以徇隱鹽政巴寧阿交結商人褫職，調富綱為兩江總督，命蘇凌阿署之。調福康安為雲貴總督。以和琳為四川總督，孫士毅署之。以駐藏辦事松筠為工部尚書。乙巳，命馮光熊署云貴總督。大學士嵇璜卒，召孫士毅入閣辦事。癸丑，停本年及明年木蘭行圍。免直隸保定等府屬、河南★輝等府屬、山東臨清等五州縣、山西代州等三州縣被水額賦。

八月丁巳，以直隸天津、河間二府水災重，免因災緩徵額賦。戊午，永定河南工決口合龍。己巳，以明歲御宇屆六十年，普免各省漕糧一次。甲戌，上回蹕。調福寧為河南巡撫，穆和藺為山東巡撫，江蘭護之。福康安奏四川大寧教匪謝添秀等傳習邪教，蔓延陜西、湖北、河南，諭嚴為捕治。丁丑，免直隸通州等二十三州縣逋賦。甲申，畢沅降山東巡撫，罰繳湖廣總督養廉五年。以福寧為湖廣總督，穆和藺留為河南巡撫。

九月己丑，賑湖北沔陽等州縣水災。丙申，以秀林為吉林將軍。己亥，賑福建漳、泉二府水災。減直隸遵化內務府官地租。命福寧駐襄陽，督緝邪教案犯。辛丑，以校正石經，加彭元瑞太子少保銜。癸卯，賑廣東高要等縣水災。以湖北來鳳縣教匪段漢榮等糾眾拒捕，諭責畢沅廢弛。戊申，免齊齊哈爾等三城水災逋賦。

冬十月丙辰，免河南汲縣等九縣、山東臨清等十州縣逋賦。壬戌，勒保奏獲邪教首犯劉松。命安徽嚴緝其徒劉之協。癸亥，荷蘭入貢。乙丑，免福建漳州府屬四州縣本年水災額賦。戊辰，命將科布多威豁爾等七卡移駐原處北界，餘地賞杜爾伯特汗瑪克素爾札布等游牧。己卯，調陳用敷為湖北巡撫，惠齡為安徽巡撫。辛巳，釋恆秀罪。

十一月丙戌，以河南扶溝縣知縣劉清鼐疏防劉之協潛逃，革逮，穆和藺下部嚴議。壬辰，免山東臨清等州縣本年漕賦。壬寅，命富綱署刑部尚書。甲辰，穆和藺褫職，發烏魯木齊效力。以阿精阿為河南巡撫。

十二月丙辰，普免各省積年逋賦。丙子，吏部尚書金簡卒，以保寧代之。以明亮為伊犁將軍。戊寅，命舒亮為黑龍江將軍。改綏遠城將軍圖桑阿為西安將軍，以永琨代之。

六十年春正月甲申朔，日食，免朝賀。乙酉，賑直隸天津等二十州縣、河南汲縣等十四縣、山東臨清等十州縣上年被水貧民有差。丙戌，召蘇凌阿來京，調福寧為兩江總督，復以畢沅為湖廣總督，玉德為山東巡撫。戊子，調陳用敷為貴州巡撫，英善為湖北巡撫，畢沅兼署。乙未，以固倫額駙豐紳殷德為內務府大臣。辛丑，免山東積年逋賦。庚戌，免江蘇積年逋賦。免江西應緩徵銀穀。

二月癸丑朔，免廣東積年逋賦。陳用敷以查拏要犯劉之協辦理錯謬，褫職逮問。調姚棻為貴州巡撫，以成林為廣西巡撫。丙辰，免陜西積年逋賦。貴州松桃苗匪石柳鄧等、湖南永綏苗匪石三保等作亂。戊午，湖南苗匪陷乾州，同知宋如椿等死之。命福康安往剿，畢沅駐常德籌辦糧餉。庚申，以大學士阿桂等書上諭不能稱旨，停甄敘，侍郎成策等下部議處。予總督福康安等議敘。辛酉，貴州苗匪圍鎮遠鎮總兵珠隆阿於正大營。免奉天廣寧、錦州旗地逋賦。免甘肅皋蘭等四十五州縣積年逋賦。丙寅，命四川總督和琳赴酉陽州備苗，孫士毅仍留四川辦理報銷。丁卯，免浙江積年民地灶地逋賦。己巳，苗匪陷永綏鴉酉寨，鎮筸鎮總兵明安圖等死之。辛未，湖南永順苗匪張廷仲等作亂，擾保靖、瀘溪。丙子，免安徽積年逋賦。壬午，貴州苗匪擾思南、印江一帶，竄入四川秀山。福康安赴銅仁督剿。命德楞泰領巴圖魯侍衛等赴貴州軍營。

閏二月乙酉，福康安奏解正大營之圍。壬辰，馮光熊留為貴州巡撫，調姚棻為雲南巡撫。以苗匪亂，免貴州銅仁府屬松桃、正大等處額賦。乙未，上詣東陵，免經過地方錢糧十分之三。戊戌，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。己亥，福康安奏解嗅腦圍。乙巳，福康安奏攻克石城，剿除巖洞苗匪。丁未，上謁泰陵、泰東陵，尊孝賢皇后陵。免兩淮場灶積欠。戊申，福康安奏解松桃之圍。

三月乙卯，和琳奏肅清秀山後路，命往松桃與福康安會剿。以孫士毅署四川總督。己未，福康安奏殄除長沖、卡落苗匪，進兵楚境。命額勒登保迅赴福康安軍營。己卯，福康安奏解湖南永綏匪圍。

夏四月辛卯，臺灣彰化匪徒陳周全等作亂，陷縣城，尋復之。癸巳，竇光鼐以會試衡文失當，降調。以硃珪為左都御史，仍留廣東巡撫任。己亥，以魁倫劾洋盜肆行，命浦霖來京候旨，調姚棻為福建巡撫，以魁倫署之，江蘭為雲南巡撫。庚子，賜王以銜等一百十一人進士及第出身有差。癸卯，賞會試薦卷文理較優之舉人徐炘、傅淦、李端內閣中書。戊申，上詣廣潤祠祈雨。是夜，雨。丁未，免貴州官兵經過地方本年額賦有差。福康安等奏克黃瓜寨。己酉，以福寧、惠齡經理湖南軍務未竣，命蘇凌阿仍署兩江總督，費淳為安徽巡撫。庚戌，免福建龍溪等四縣上年水災額賦有差。匪首陳周全等伏誅。

五月丙辰，上幸避暑山莊。伍拉納、浦霖以辦理災賑不善，褫職鞫治。命魁倫兼署閩浙總督。免經過地方本年錢糧十分之三。丁巳，調費淳為江蘇巡撫，仍留惠齡為安徽巡撫。福康安等奏克構皮寨及蘇皮寨等處。調福康安為閩浙總督，勒保為四川總督。以宜綿為陜甘總督。壬戌，上駐蹕避暑山莊。甲子，以福建倉庫虧缺查實，申飭科道無人奏及，並命嗣後陳奏地方重大事件，毋忝言責。召阿精阿來京，以景安為河南巡撫。丁卯，召惠齡來京，以汪新為安徽巡撫。戊辰，命蘇凌阿駐清江浦，兼署江蘇巡撫。辛未，以於敏中營私玷職，褫輕車都尉世職。

六月壬午，以湖南苗匪擾鎮筸後路，諭責福寧怯懦，劉君輔株守。命惠齡仍署湖北巡撫。戊子，以旱命刑部清理庶獄，減徒以下罪，承德府如之。庚寅，福康安等奏克沙兜、多喜等處苗寨。乙未，賑廣東南海等縣水災。戊申，姚棻以質訊解任，命魁倫兼署福建巡撫，長麟署閩浙總督。

秋七月庚申，德明以罣累滋陽縣知縣陳照自縊，論絞。乙丑，免湖北江陵等十二州縣衛上年水災額賦。丙寅，以福康安等奏連克苗寨，渡大烏草河，賚珍物。壬申，哲布尊丹巴呼圖克圖等入覲，召見賜茶。

八月壬午，調永琨為烏里雅蘇臺將軍，恆瑞為綏遠城將軍。癸未，賜南掌國王召溫猛、緬甸國王孟隕敕諭，均賚文綺。丙申，允兵部尚書劉瓘乞休，以硃珪代之，仍留廣東巡撫任。以金士松為左都御史。丁未，免直隸通州等五十二州縣積欠旗租。福康安等進駐楊柳坪。

九月辛亥，上御勤政殿，召皇子、皇孫、王、公、大臣等入見，宣示立皇十五子嘉親王為皇太子，明年為嗣皇帝嘉慶元年。撫恤江蘇海州等七州縣水災。壬子，皇太子及王、公、內外文武大臣，蒙古王、公等各奏籲請俟壽躋期頤，再舉行歸政典禮，不允。丙辰，富勒渾、雅德以前總督婪贓，均褫職，分別發熱河、伊犁效力。己未，上閱健銳營兵。晉封福康安忠銳嘉勇貝子，和琳一等宣勇伯。庚申，上命皇太子謁東陵、西陵。乙丑，黑龍江將軍舒亮以婪索，褫職鞫治，調永琨代之。命圖桑阿為烏里雅蘇臺將軍。改恆瑞為西安將軍，以烏爾圖納遜代之。命博興為察哈爾都統。調特克慎為庫倫辦事大臣，策巴克為西寧辦事大臣。丙寅，明亮以任黑龍江將軍時侵漁貂皮褫職，命保寧為伊犁將軍。己巳，舒亮論絞。明亮留烏魯木齊效力。癸酉，以奉天、山西、四川、湖南、貴州、廣西賦無逋欠，免明年正賦十分之二。乙亥，免福建龍溪等六縣，華封、羅溪二縣上年被水額賦。

冬十月戊寅朔，頒嘉慶元年時憲書。庚辰，福康安等奏擒匪首吳半生。賞福康安之子德麟副都統銜，和琳黃帶，餘議敘賞賚有差。甲申，以伍拉納等貪黷敗檢，戍其子於伊犁。長麟以徇庇伍拉納、浦霖褫職，命來京。以魁倫署閩浙總督，姚棻署福建巡撫。乙酉，普免天下嘉慶元年地丁錢糧。丙戌，伍拉納、浦霖處斬。壬辰，以額勒登保、德楞泰剿捕苗匪奮勇，授內大臣。乙未，命定丙辰年傳位典禮。癸卯，命明年正月初吉，重舉千叟宴。

十一月丁巳，福康安等奏克天星寨等處。加和琳太子少保銜，賞福康安、和琳上用黃裏玄狐端罩各一。庚申，賑奉天金州、熊岳、錦州三城，寧海等三州縣旱災旗民，免額賦有差。乙丑，上命皇太子居毓慶宮。

十二月戊寅朔，諭曰：「朕於明年歸政後，凡有繕奏事件，俱書太上皇帝。其奏對稱太上皇。」戊子，賑貴州銅仁被擾難民。福康安等奏克天星等苗寨。壬寅，允硃珪收英吉利國王表貢，賜敕嘉賚，交英商波郎齎回，並以其表言勸廓爾喀投順，於賜敕內以無須英國兵力告之。甲辰，賜琉球國王尚溫敕諭。丁未，以來歲元旦，傳位皇太子為嗣皇帝，前期遣官告祭天地宗社。

是歲，緬甸、南掌、暹羅、安南、英吉利、琉球、廓爾喀來貢。

嘉慶元年正月戊申朔，舉行授受大典，立皇太子為皇帝。尊上為太上皇帝，軍國重務仍奏聞，秉訓裁決，大事降旨敕。宮中時憲書用乾隆年號。

三年冬，上不豫。四年正月壬戌崩，壽八十有九。是年，四月乙未，上尊謚曰法天隆運至誠先覺體元立極敷文奮武孝慈神聖純皇帝，廟號高宗。九月庚午，葬裕陵。

論曰：高宗運際郅隆，勵精圖治，開疆拓宇，四征不庭，揆文奮武，於斯為盛。享祚之久，同符聖祖，而壽考則逾之。自三代以後，未嘗有也。惟耄期倦勤，蔽於權倖，上累日月之明，為之嘆息焉。


\end{pinyinscope}