\article{本紀二十二}

\begin{pinyinscope}
穆宗本紀二

六年丁卯春正月己未，任、賴諸匪竄孝感、德安，官軍失利，總兵張樹珊死之。壬戌，復靖遠。丙寅，革官文總督，召來京。以李鴻章為湖廣總督，調李瀚章為江蘇巡撫，以劉昆為湖南巡撫。己巳，張錫嶸剿捻匪於西安魚化鎮，死之。劉松山軍大捷。命喬松年專辦陜西軍務。辛未，命左宗棠為欽差大臣，督辦陜、甘軍務，賞劉典三品卿銜，幫辦軍務。乙亥，哈密回匪竄巴里坤，官軍擊退之。訥爾濟病免，以伊勒屯為巴里坤領隊大臣。丙子，命徐繼畬仍在總理各國事務衙門行走，管新設同文館事務。己卯，官軍復鎮雄。

二月乙酉朔，劉銘傳追剿任、賴於鍾祥，失利。鮑超進擊，大敗之。庚寅，命李鴻章督軍赴豫。壬辰，京師疫。甲午，擢劉松山為廣東陸路提督。丁酉，陜回馬生彥等降。減廣州屬徵收米折銀十九萬有奇，著為令。乙巳，桂軍復泗城。庚戌，以丁寶楨為山東巡撫。辛亥，洮州復陷。壬子，雲貴總督勞崇光卒，以張凱嵩代之。

三月丁巳，鄂軍剿賊於蘄水，失利，道員彭毓橘等死之。癸亥，總兵段步雲軍潰於鄜州。戊辰，鮑超累乞病，諭仍赴黃州。乙亥，命倭仁在總理各國事務衙門行走，辭，不允。丁丑，諭李云麟等安頓新疆難民。辛巳，曹克忠軍復洮州。壬午，回匪馬占鰲等犯西寧。是春，免浙江仁和等場被擾逋課、山西平定等處民欠倉穀。

夏四月丁亥，允琉球國子弟入監讀書。予鮑超病假。戊子，何琯軍復哈密。己丑，周祖培卒。癸巳，吉林馬賊平。丙申，日斯巴尼亞使來換約。壬寅，劉松山大破捻、回於同州。丙午，贈哈密殉難扎薩克郡王伯錫爾親王，建祠。德勒克多爾濟病免，命麟興為烏里雅蘇臺將軍，調榮全為參贊。丁未，瞻對番目大蓋折布伏誅。庚戌，貴德回匪叛，陷城。

五月甲寅，哈密回匪竄玉門，官軍擊退之。以旱，命恤難民、育嬰孩、揜暴露、贍陣亡者家屬。戊午，諭廣購書籍，並重刊御纂欽定經史，頒發各學。己未，郭寶昌、劉松山兩軍破張總愚於朝邑。免郭寶昌遣戍。辛酉，命曾國籓為大學士，駱秉章協辦大學士。丙寅，詔清理庶獄。丁卯，桂軍復荔波、義寧。戊辰，詔求直言，覈減宮廷用款。己巳，捻匪渡運河，予丁寶楨嚴議。庚午，賊竄長垣，官軍擊退之。癸酉，以剿賊無功，褫曾國荃頂戴，與李鶴年下部嚴議。諭李鴻章戴罪圖功。京師地震。庚辰，董福祥陷陜西甘泉。

六月甲申，總理各國事務衙門言俄人窺伺新疆，下大學士、尚書、左都御史會總理王大臣妥議。丙戌，申禁州縣浮收漕糧。甲午，倭仁乞病，罷職務，仍以大學士直弘德殿。乙未，官軍敗捻匪於即墨。庚子，順直久旱，饑，賑恤之。允鮑超回籍。辛丑，李鴻章檄劉銘傳、潘鼎新等軍防運河，扼膠、萊。命成祿節制黃祖淦、王仁和兩軍。以畿內亢旱，撥閩、廣、贛釐捐三十萬，浙、閩海關洋稅三十五萬備賑需。癸卯，甘回陷陜西華亭，旋復之。丁未，免昌平例貢果品。己酉，自三月不雨以來，上頻祈雨。至是日雨。是月，免陜西乾州等屬災擾額賦。

秋七月己未，雨。陜軍復甘泉。庚午，永定河決。己卯，以捻匪過膠萊河，諭各路扼守河、運兩防，奪丁寶楨職，仍留任。是月，免湖南晃州被擾逋賦。

八月丙戌，停奉天冬圍。戊子，湖北匪首劉漢忠伏誅。庚寅，命黎培敬會辦貴州剿撫及屯田事宜。壬辰，奉軍剿平孤山、法庫等處賊匪。辛卯，署貴州提督趙德光剿賊於安平，死之。丙申，穆隆阿等軍剿梟匪於文安，失利。濟陽土匪作亂，剿平之。丁酉，迤西回犯姚州。戊戌，貴州巡撫張亮基開缺嚴議，命曾璧光署之，布政使嚴樹森以逗遛褫職。壬寅，召陳國瑞來京。丙午，以淮、楚各軍所至騷擾，諭李鴻章嚴申軍律。己酉，裁熱河木稅。庚戌，創建福建船塢。

九月壬子，允左宗棠調曹克忠赴陜。丙辰，賴、任諸匪犯運河，牛師韓軍擊退之。丁巳，河、狄、西寧回眾投誠。庚申，停山東例貢。辛酉，安置額魯特游牧於額爾齊斯河。甲子，總理各國事務衙門言預籌修約事。諭曾國籓等各抒所見以聞。己巳，命丁日昌赴上海辦理義國換約。壬申，撫恤巫山被水災民。丁丑，命榮全與棍噶札拉參籌辦哈薩克剿撫機宜。己卯，命馮子材赴左江，專辦南、太軍務。賑襄陽等府災民。

冬十月癸未，諭各路統兵大臣及各督撫嚴申軍律。甲申，察哈爾都統色爾固善卒，以庫倫辦事大臣文盛代之。乙酉，以張廷岳為庫倫辦事大臣。丙戌，陜軍復寧條梁及宜君。飭席寶田軍赴沅州，統援黔軍務。壬辰，迤西回陷定遠、大姚。癸巳，汪元方卒。命沈桂芬在軍機大臣上學習行走。丙申，曾國荃病免，以郭柏廕為湖北巡撫，蘇鳳文為廣西巡撫。賑山東被水災民。乙巳，派美前使蒲安臣往有約各國辦理中外交涉。己酉，回匪陷寶雞、正寧，旋復之。

十一月庚戌朔，命道員志剛、郎中孫家穀往有約各國充辦理交涉事務大臣。壬子，劉銘傳等軍剿賊贛榆，大捷，任柱伏誅。癸丑，以梟匪蔓延，褫劉長佑職，仍責自效。命官文署直隸總督。丙辰，陜軍剿捻洛川，遇回匪，失利，提督李祥和死之。癸亥，張總愚陷延川、綏德。甲子，增設布倫托海辦事大臣，以李云麟為之，明瑤為幫辦，福濟為科布多幫辦。甲寅，劉銘傳軍剿賊於諸城，大捷。丁丑，陜軍復延川、綏德。

十二月壬午，張總愚竄吉州，左宗棠、趙長齡均褫職留任。成祿剿回匪於肅州，失利，總兵黃祖淦死之。癸未，賞陳國瑞頭等侍衛，隸左宗棠軍。劉銘傳等剿賊於壽光，大捷。迤西回陷祿豐、廣通、元謀。己丑，官軍復吉州。壬辰，直隸梟匪平。甲午，賞劉長佑三品頂戴，命率所部回籍。永定河堤工合龍。丙申，命蔣益澧以按察使候補，隸左宗棠軍，率楚勇回籍。丁酉，駱秉章卒。劉松山等敗張總愚於洪洞。調吳棠為四川總督，以馬新貽為閩浙總督，李瀚章調浙江巡撫，丁日昌為江蘇巡撫。戊戌，淮軍剿賊高郵大捷，獲賴文光等，誅之。辛丑，東捻平，加賚李鴻章、曾國籓世職，賞劉銘傳、英翰及郭松林、楊鼎勛、善慶世職有差，復曾國荃頂戴。壬寅，以左宗棠督師入晉，命庫克吉泰、喬松年、劉典督辦陜西軍務。甲辰，命楊占鰲署甘肅提督，接辦西路軍務。戊申，左宗棠檄喜昌、劉松山等赴磁州迎剿。諭張曜、劉銘傳等會剿。己酉，命鄭敦謹往山西查辦事件。是月，免浙江仁和等場未墾灶課、雲南嵩明等屬歉收額糧。

是歲，朝鮮、琉球入貢。

七年戊辰春正月庚戌朔，捻首李允等率眾降於盱眙，詔誅之，遣散餘眾。命硃鳳標協辦大學士。乙卯，回匪復陷正寧。丙辰，喜昌等擊張總愚於河內，大捷。西寧回陷北川。李云麟乞病。不許。以錫綸為布倫托海幫辦大臣。辛酉，張總愚北竄定州，保定戒嚴，官文、左宗棠均褫職留任。諭玉亮統神機營兵剿賊。壬戌，張總愚犯清苑，劉松山、郭寶昌等軍繞賊前剿之，予優敘。陳國瑞、宋慶、張曜均以軍至保定。達賴請宥里塘犯東登工布死罪，允之。命賈楨等設團防總局。癸亥，諭令天津洋槍、練軍各隊赴河間，與山東軍聯絡防剿。甲子，李鴻章遣周盛波等軍北援。趣左宗棠赴保定北方督剿。命恭親王會同神機營王大臣辦巡防。壬申，允英翰入衛畿疆，命統牛師韓軍駐黃河以南。飭程文炳軍赴河間會剿。癸酉，張總愚陷饒陽，旋復之。賈楨以病致仕。乙亥，命左宗棠總統各路官軍。

二月辛巳，官軍復渭源。癸未，命恭親王節制各路統兵大臣。戊子，回匪復陷寧條梁。己丑，回匪竄伊克沙巴爾，官軍擊退之。褫趙長齡、陳湜職，遣戍。壬辰，陜軍復寶雞。癸巳，滇軍解鎮雄圍。迤西回陷楚雄。乙未，豫、皖各軍敗張總愚於束鹿。庚子，左宗棠、李鴻章等軍剿賊，迭破之。回匪陷懷遠、神木。壬寅，白泥苗匪降。乙巳，以朝鮮請嚴邊禁，命延煦、奕榕赴奉天，會都興阿勘展邊事宜。

三月壬子，張凱嵩乞病，諭責其逗留規避，褫職。回匪陷鄜州，劉典駐三原督剿。癸丑，以劉岳昭為雲貴總督，岑毓英為雲南巡撫。乙卯，陜軍復鄜州。癸亥，諭庶吉士散館仍試詩賦。戊辰，張總愚竄延津、封丘，劉松山、郭寶昌擊敗之。辛未，命沈桂芬為軍機大臣。乙亥，命硃鳳標為大學士。丙子，迤西回陷易門。丁丑，張總愚竄滑縣，擊敗之。是月，免直隸安州等處澇地逋賦。

夏四月己卯朔，哈密回陷五堡，官軍擊退之。甲申，張總愚陷南皮。丁亥，諭左宗棠、李鴻章、丁寶楨等，督各軍於運河東西分路防剿。己丑，苗匪何正觀降。庚寅，陜軍剿回匪於邠州，失利，譚玉龍死之。己巳，永定河決。乙未，召都興阿來京。戊戌，黎平苗犯晃、沅各境，官軍擊退之。辛丑，寧條梁回擾鄂爾多斯游牧，貝子札那格爾濟擊退之。回匪犯哈密，伊勒屯等會擊退之。癸卯，賜洪鈞等二百七十人進士及第出身有差。是月，免四川各土司三年租賦。

閏四月戊申朔，迤西回竄陷昆陽、新興、晉寧、呈貢、嵩明。戊午，回匪復陷神木。癸亥，陜軍復延長。甲子，董福祥投誠，諭立功自贖。乙丑，回匪踞烏紳旗，分擾準噶爾旗，偪托克托城。丁卯，程文炳、陳國瑞、劉松山等軍擊張總愚於高唐、茌平、博平，大捷。賊竄東光。己巳，回匪再陷慶陽及寧州、合水，知縣楊炳華死之。辛未，命都興阿為欽差大臣，會同左宗棠、李鴻章剿捻、調遣春喜、陳國瑞、張曜、宋慶四軍，崇厚幫辦軍務。

五月戊寅，劉松山等軍剿張總愚於鹽山、海豐，大捷。己卯，創設長江水師，置岳州、漢陽、湖口、瓜州四鎮總兵官。癸未，陜軍擊退竄邠、鳳回匪。壬辰，北山土匪犯延安，官軍失利，副將劉文華等陣沒。庚子，滇軍復元謀、武定、祿勸、羅次。是月，免湖南晃州被擾逋賦。

六月己未，郭松林等剿捻於臨邑、濱州、陽信，大捷。諭水師嚴扼運防。辛酉，桂軍復歸順。癸亥，金匪竄寧古塔界，官軍剿平之。甲子，陜軍克宜川。丙寅，張總愚犯運河岸，官軍擊敗之，捻眾多降。戊辰，又擊之於商河，大捷。乙亥，李云麟褫職查辦。命明瑤為布倫托海辦事大臣。浙江海塘工竣。

秋七月丁丑，蠲直、魯、豫被擾各州縣田賦。己卯，春壽以欺飾褫職。壬午，撫恤滄州等處被擾難民。乙酉，張總愚赴水死，捻匪平。加李鴻章、左宗棠太子太保銜，鴻章以湖廣總督協辦大學士，丁寶楨、英翰、崇厚並加太子少保銜，復官文銜翎，晉劉銘傳一等男，郭松林一等輕車都尉，賞宋慶、善慶二等輕車都尉，劉松山黃馬褂、三等輕車都尉，郭寶昌、張曜、溫德勒克西騎都尉，黃翼升加一雲騎尉，復陳國瑞提督世職，餘升敘有差。命惇親王祭告定陵。允彭玉麟回籍終制。丙戌，召左宗棠、李鴻章入覲。丁亥，滎澤河決。辛卯，毛昶熙言軍務漸平，宜益思寅畏，旋御史張緒楷疏請保泰持盈，及時講學，並嘉納之。壬辰，允左宗棠請，資遣降眾回籍。癸巳，武陟沁河堤決。乙未，調曾國籓為直隸總督，馬新貽為兩江總督，以英桂為閩浙總督。命彭玉麟赴江、皖會籌長江水師事宜。戊戌，諭蘇、皖、豫、魯各屬修圩寨，飭鄉團。庚子，予宋儒袁燮從祀文廟。援黔川軍復龍里、貴定。川軍剿越巂夷匪，勝之，俘其酋勒烏立。授曾璧光貴州巡撫。辛丑，布倫托海變民竄烏隴古河。德勒克多爾濟卒。癸卯，撫恤滎、鄭災民。甘回擾白水、郃陽，陜軍擊退之。甲辰，援黔湘軍復甕安。

八月乙巳朔，褫御史德泰職，以奏請修理園庭也。庫守貴祥妄陳希利，發黑龍江為奴。永定河決。己酉，諭明瑤等規復布倫托海舊制。命馬新眙兼辦理通商事務大臣。壬子，延安土匪扈彰降。癸亥，諭左宗棠兼顧山西軍務。戊辰，諭吉林嚴定開墾圍荒界限。辛未，諭金順專辦援陜軍務。是月，免皖、蘇、魯、豫、鄂被擾積年逋賦。

九月壬午，官軍復慶陽。甲申，肅州回攻敦煌，官軍擊退之。諭伊勒屯等籌辦巴里坤屯田。乙酉，援黔川軍會復平越。辛卯，命延煦出關查辦奉天展邊事宜。癸巳，滇軍復晉寧、呈貢。是月，免浙江橫浦等場歉收灶課。

冬十月丁未，回匪犯涇州、靈臺，擊退之。乙卯，文麟抵哈密，諭興辦蔡巴什湖等處屯田。丙辰，穆圖善克河州。賑濟南、武定水災。丁巳，戍李云麟黑龍江。戊午，命李鴻藻仍直弘德殿及軍機。庚申，以守科布多功，加土爾扈特郡王凌札棟魯布親王銜。己巳，黔苗復陷興義，旋復之。

十一月甲戌，援黔川軍復麻哈。丁亥，涼州總兵周盛波以不戢所部，褫職。回匪擾鄂爾多斯等旗，竄榆林。諭定安等截剿。壬辰，諭除吏胥積弊。己亥，黔軍克都勻，賞張文德黃馬褂。庚子，臺灣英領事縱洋將掠船，踞營署，焚局庫，勒兵費。諭總署詰辦，飭英桂等遴員交涉。壬寅，熱河匪平。免吉林雙城堡被水屯田租賦。

十二月甲辰朔，川軍剿西昌夷匪，連捷，各夷部降。援黔湘軍復天柱。丙午，回匪犯包頭，蒙軍失利。丁未，熱河匪首彌勒僧格伏誅。甲寅，以曾國籓言川私病楚，諭籌止川鹽濟楚章程，撤局停稅。丁巳，滇軍復澂江。庚申，申諭各省禁種罌粟。壬戌，黔苗竄擾河池，官軍擊退之。乙丑，諭朝審緩決三次以上者並減等。永定河工竣。戊辰，麒慶罷，以慶春為熱河都統。庚午，劉松山剿賊大理川，大捷。壬申，截鄂餉二十一萬賑河南災。是月，免江蘇荒地糧賦，山東泰安、河南汝寧等屬被擾逋糧。

是歲，朝鮮入貢。

八年己巳春正月癸酉朔，停筵宴。丁丑，川、湘、黔、桂各軍會剿苗匪，黔軍復長寨。戊寅，滇軍克富民。己丑，劉松山等軍擊土、回各匪，敗之於清澗。成祿克肅州，與楊占鰲並賞黃馬褂。甲午，滎工合龍。丙申，劉松山軍敗賊於靖邊，董侍有等以鎮靜堡及靖邊降。迤西回犯昆明，岑毓英等擊退之。辛丑，雷正綰克涇州董家堡。

二月戊申，命袁保恆督辦西征糧饟。

三月癸酉朔，林自清戕興義知縣，提督陳希祥誘誅之，賞希祥黃馬褂。甲戌，援黔湘軍復鎮遠府、衛兩城。己卯，甘肅提督高連升部兵變，戕連升，部將周紹濂擊逆黨於同官，殄之。乙酉，諭督撫于克復州縣慎選牧令，拊循流亡。庚寅，回匪陷磴口。甲午，吐魯番回匪犯哈密，官軍迭敗之。乙未，桂軍克憑祥。己亥，懿旨，大婚典禮，力崇節儉。

是春，免江蘇山陽、直隸安州等屬災、擾額賦，兩淮富安等場逋欠灶課。

夏四月癸卯朔，迤西回陷楊林營，劉岳昭退守曲靖，嚴責之。乙巳，麟興以畏事褫職。以福濟為烏里雅蘇臺將軍，文碩為布倫托海辦事大臣。己酉，雷正綰、黃鼎軍復鎮原、慶陽。援黔川軍復甕安。己未，援黔湘軍會復清江。庚申，允劉銘傳乞病。辛酉，免陳湜遣戍。是月，免山東東昌等屬逋賦。

五月庚辰，援黔湘軍復施秉，進攻黃飄賊壘，失利，按察使黃潤昌、道員鄧子垣、提督劉長槐死之。壬午，回匪陷澂江。甲申，杜嘎爾等軍大破賊於杭錦旗。辛卯，命李鴻章赴四川察辦吳棠劾案。申誡岑毓英任用通賊練目，苛斂民捐。以馬如龍為雲南提督。丙申，官軍剿匪於保安，大捷，匪首袁大魁等伏誅。自春正月不雨至於是月，上頻禱祈。丁酉，雨。

六月辛亥，援軍會克尋甸。壬子，命董恂、崇厚辦理奧斯馬加換約。甲寅，永定河決。戊午，予黃飄死事提督榮惟善、總兵羅志宏等世職加等。辛酉，武英殿災。癸亥，倭仁、徐桐、翁同龢請勤修聖德，以弭災變，上嘉納之。丙寅，諭督撫考課農桑。庚午，回匪犯阿拉善定遠營，蒙兵失利。

秋七月辛未朔，日有食之。癸酉，張曜等軍敗回匪於察漢淖爾。命吳坤修赴沿江各屬撫恤災民。甲戌，滇軍復嵩明，克白鹽井。甲申，桂軍會越南軍克九葑、洛陽等隘。乙酉，諭錫綸賑恤額魯特人眾。丙戌，朝鮮請鴨綠江北禁游民建屋墾田。趣都興阿等妥辦。壬辰，何琯軍敗賊於木壘河等處。是月，免晃州被擾逋賦。

八月庚子朔，俄商船泊呼蘭河口，求吉、黑內地通商，諭總署按約止之，禁軍民私與貿易。癸卯，內監安得海出京，丁寶楨奏誅之。黔匪復陷都勻。丙午，桂軍會復越南高平。庚戌，申諭約束太監。壬子，官軍剿平杭錦旗屬竄回。癸丑，寧夏官軍剿賊失利，副將方大順陣亡。戊午，棍噶札拉參軍復布倫托海，賊首張匊等伏誅。己未，官軍剿達拉特旗竄匪，殄之。是月，賑浙江杭、湖各屬，湖南安鄉等縣水災。

九月庚午，高臺勇潰，褫成祿職，留任。壬申，撥京餉三十萬濟武、漢等屬工賑。甲戌，馬化龍復叛，襲陷靈州。官軍復威戎堡、水洛城。戊寅，滇軍復易門。壬午，免暹羅補歷年貢品。庚寅，烏魯木齊匪竄哈密，何琯等擊敗之。乙未，福建新造第一輪船成，命崇厚勘驗。戊戌，諭福濟等額魯特各安舊居，僧眾居阿爾泰山南，俗眾居青格里河。

冬十月庚子，劉松山敗回匪於吳忠堡等處。辛丑，金順又敗之於納家徬。命楊占鰲署甘肅提督，辦肅州善後事宜。法使羅淑亞與其水師提督以兵船赴贛、鄂、川省查教案，諭所在按約待之。乙巳，雷正綰、黃鼎敗回匪於固原、鹽茶。丁未，命毛昶熙、沈桂芬在總理各國事務衙門行走。辛丑，命文碩等會勘布倫托海分界事宜，董恂辦理美國換約。甲寅，滇軍復楚雄、南安、定遠。劉岳昭移軍昆明。己未，哈密官軍剿西路回匪，大捷。甲子，鳳凰城匪首王慶等伏誅。乙丑，劉松山軍復靈州。是月，賑雲南水災，直隸旱災。

十一月丙子，茌平教匪孫上汶等謀逆，捕誅之。丁丑，裁新設布倫托海辦事大臣。庚辰，賑江寧水災。癸未，免科布多屬貢貂。甲申，滇軍復昆陽。丙戌，甘軍復靖遠。庚寅，永定河口合龍。乙未，命文碩來京，改奎昌辦理分界。是月，免直隸東明被淹、被擾，安徽無為等州縣衛被水逋賦。

十二月庚子，援滇川軍克魯甸。乙巳，劉松山軍攻金積堡，總兵簡敬臨等死之。乙卯，披楞侵占哲孟雄各地，廓爾喀與唐古特構嫌，諭恩麟防維開導。布魯克巴內閧，並諭恩麟解釋撫綏。丁巳，越南匪平。諭蘇鳳文嚴申邊禁。癸亥，賑畿南災。

是歲，朝鮮、越南、琉球入貢。

九年庚午春正月丁卯朔，停筵宴。癸酉，滇軍復祿豐。甲戌，甘軍擊敗援賊於王家甿。己卯，回匪陷定邊。癸未，神武門木庫火，詔修省。庚寅，回匪陷安定。陜軍復定邊。甲午，馬德昭留辦潼關防務。

二月辛丑，劉松山督剿金積堡回匪，中砲卒。賞道員劉錦棠三品卿銜，接統其軍。以俄官往齊齊哈爾、吉林商界務，諭富明阿、德英據約待之，毋遷就。乙巳，回匪分竄安邊、清澗，陜軍擊走之。丙午，又分竄花馬池、榆林，宋慶軍剿之。戊申，官軍擊敗米脂竄匪。壬子，命李鴻章赴陜西督辦軍務。甲寅，回匪竄同官、宜君，陜軍剿敗之。丙辰，法使因教案藉兵要挾，諭各疆吏通商大臣迅結交涉事宜。辛酉，寧夏各堡降回復叛。

三月丁卯朔，回匪竄準噶爾旗，馬玉昆擊敗之。辛巳，雷正綰以疏防峽口，褫職留營。諭誡西征各軍貪功銳進。乙酉，滇軍復彌渡、賓川、麗川、緬寧。辛卯，回匪分擾岐、鳳，李輝武擊敗之。

夏四月甲辰，譚廷襄卒。

五月庚午，命崇實赴貴州，會同曾璧光查辦教案。癸酉，始允英國設置沿海各口電線。甲戌，援黔川軍克黃飄、白堡等苗寨。庚寅，天津人與天主教啟釁，焚毀教堂，毆斃法領事。命曾國籓與崇厚會商辦理。乙未，諭疆吏飭禁播謠惑眾，保護通商傳教各區。李鴻章督軍入關，請調郭寶昌軍，允之。命崇厚為出使法國大臣。以成林署三口通商大臣。是月，免直隸安州等屬逋賦。

六月戊戌，奎昌赴塔爾巴哈臺，與俄使勘辦立界。壬寅，賽音諾顏部蒙兵剿回匪失利。丁未，滇軍復威遠。己酉，命彭玉麟赴江南，會同沿江督撫整頓長江水師。庚戌，甘軍敗回匪於鞏昌。乙卯，永定河決。庚申，以疏防民教啟釁，褫天津知府張光藻、知縣劉傑職，下部治罪。辛酉，滇軍復姚州。癸亥，命毛昶熙會同曾國籓查辦教案。曾國籓言：「善全和局，為保民之道。備御不虞，為立國之基。」諭旨嘉勉。命丁日昌赴天津幫辦洋務。

秋七月戊辰，以琿春邊務事繁，加協領副都統銜，為定制。丙子，法使羅淑亞以曾國籓不允府、縣論抵，回京。諭國籓迅緝原兇，從速辦結。丁丑，召崇厚還。命毛昶熙署三口通商大臣。甲申，周盛傳等剿散北山餘匪。丙戌，諭曰：「海上水師，與江上水師截然不同。欲捍外侮圖自強，非二十年之久，未易收效。然因事端艱鉅，畏縮不為，則永無自強之日。近年內外臣工，值事急時，徒事張皇。禍患略平，又為茍安之計。即創立戰守章程，而奉行不力，使朝廷謀議均屬具文。積習因循，焦憂曷釋。茲閩、滬兩廠輪船告成，馬新貽、丁日昌、英桂、沈葆楨各擇統將出洋，窮年練習，以備不虞。廣東亦應籌備輪船，瑞麟、李福泰務切實辦理。將校有熟諳風濤沙線者，隨時擇保，即山野中或長於海戰，亦當隨時物色，量材超擢。各督撫其統籌全局，以副委任。」庚寅，南路甘軍復渭源、狄道。是月，免晃州被擾逋賦。

八月丁酉，汝陽人張汶祥刺殺馬新貽。命曾國籓為兩江總督，李鴻章調直隸總督，李瀚章為湖廣總督。戊戌，設黃河水師。庚子，北山匪首李凡覺伏誅。壬寅，命張之萬會同魁玉訊張汶祥。己酉，召毛昶熙還。命李鴻章會曾國籓查辦天津教案。癸丑，桂軍剿平安邊、河陽賊匪，梁添錫伏誅。允越南進方物及馴象。己未，命李成謀為新設輪船統領。

九月戊辰，滇軍復新興。庚午，諭崇實仍赴遵義辦教案。甲戌，治天津民教啟釁罪，張光藻、劉傑遣戍，誅逞兇殺害之犯十五人。

是秋，川東、荊州、熱河被水，賑撫之。

冬十月乙未，沈葆楨丁憂，命百日後仍經理船政。丙申，命劉銘傳督辦陜西軍務。諭嚴禁四川州縣苛派。撥款續賑北山難民。辛丑，以江北漕船阻淺，由陸路轉運臨清。甲辰，天津制造局成。庚戌，日本請立約通商，允總署遴員議約。辛亥，免科布多貢貂。壬子，裁三口通商大臣，命直隸總督經理，如南洋大臣例，給欽差大臣關防。嚴諭疆吏慎密交涉，有漏洩者立誅之。丙辰，以水旱疊見，詔修省。戊午，移周盛傳軍衛畿輔。陜回禹生彥等竄平番，官軍失利，提督張萬美等死之。庚申，設直隸津海關道。劉錦棠各軍克漢伯等堡，合圍金積堡。

閏十月乙丑，俄使倭良嘎哩來京。庚午，湘潭會匪平。乙亥，滇軍復永北、鶴慶、鎮南、楚雄。回匪陷烏里雅蘇臺。丙子，永定河合龍。諭曾國籓籌河運。戊寅，越南吳亞終等伏誅。

十一月癸巳，命鄭敦謹會鞫張汶祥獄。尋定讞，磔張汶祥於江寧。丁酉，回匪竄涼州，副將謝元興陣沒，王仁和擊退之。辛丑，援黔湘軍復臺拱。戊申，福濟、榮全以匪入烏里雅蘇臺，褫職留任。命曾國籓兼通商大臣。庚戌，甘肅總兵周東興侵賑，命斬於軍前。庚申，劉坤一以漏洩密諭，褫職留任。

十二月甲子，諭嚴禁河工偷減侵蝕諸弊。辛未，滇軍復鄧川、浪穹。回目馬源發戕提督丁賢發等，捕誅之。

是冬，免貴州興義等州縣衛、陜西綏德等州縣災擾逋賦。

是歲，朝鮮入貢。

十年辛未春正月辛卯朔，停筵宴。壬辰，官軍克河西王甿賊壘，賞金順黃馬褂，加張曜一雲騎尉。乙未，黔軍平貴定等處賊壘，克都勻，賞提督林從泰、總兵何雄輝黃馬褂。己亥，諭馮子材赴太平進剿牧馬、諒山匪。壬寅，官文卒。是月，免直隸安州等屬被水額賦。

二月壬戌，劉錦棠等軍克金積堡，匪首馬化龍等伏誅，加左宗棠一騎都尉，賞劉錦棠雲騎尉、黃馬褂，開復雷正綰處分，及陳湜原官，賞黃鼎、金運昌黃馬褂。置就撫陜回於華亭之化平川，設通判、都司以綏靖之。前知靈州彭慶章坐為賊主謀，處斬。壬午，獲叛將宋景詩，誅之。丁亥，調江蘇按察使應寶時赴津，籌辦日本通商事。命瑞常為大學士，文祥協辦大學士。

三月癸巳，金順等軍克寧夏，匪首馬萬選伏誅。己丑，滇軍復澂江，克江那土城，匪首馬和等伏誅。辛丑，普使李福斯致國書，以德意志各國及自主之三漢謝城共復一統，受尊稱為德意志皇帝，復書賀之。丁未，以倭仁為文華殿大學士，瑞常為文淵閣大學士。自春初至於是月，上連祈雨。庚戌，雨。

夏四月丙寅，援黔湘軍復新城、巖門司等城，克高坡等苗寨。己巳，寧夏納家徬回眾降。己卯，陜回竄擾平番、碾伯，官軍擊退之。辛巳，倭仁卒。甲申，賜梁耀樞等三百二十三人進士及第出身有差。築大沽、北塘砲臺。乙酉，福濟革職，以金順為烏里雅蘇臺將軍。丙戌，回匪復竄擾賽音諾顏部，焚掠固爾班賽汗等處。

五月庚寅朔，雨。乙未，左宗棠請禁絕回民新教，不許。戊戌，苗酋聞國興等降，八寨等城俱復。壬寅，回匪擾烏拉特，杜嘎爾、薩薩布軍合擊之。丙午，援黔湘軍復丹江、凱裡等城，賞蘇元春黃馬褂。己酉，以李世忠尋仇鬥很，陳國瑞演劇生事，褫世忠職，降國瑞都司，並勒回籍，畀有司管束。辛亥，鄭親王承志有罪，褫爵逮訊。命李鴻章辦日本商約，應寶時、陳欽為幫辦。乙卯，金順乞假守制葬親。不許。己未，滇軍復云龍。

六月壬戌，太白晝見。益陽等處會匪平。己巳，陜回白彥虎結西寧回眾擾河州。庚午，黔軍克永寧、鎮寧、歸化苗寨，破郎岱、水城各峒寨。乙亥，命瑞麟為大學士，仍留兩廣總督任。己卯，阜陽匪擾沈丘、汝陽，官軍捕誅之。辛巳，以廣東盜賊橫行，諭飭嚴緝。丁亥，德宗生於醇邸。戊子，賑天津災。

秋七月己丑朔，桂軍剿越南竄匪，克長慶，斬匪首趙雄才。壬辰，杜嘎爾軍剿賊於布拉特，勝之。甲午，永定河復決。丙申，穆圖善赴北山剿賊。金運昌軍剿烏拉特竄匪，勝之。丁未，河內沁河決。乙卯，昌圖賊匪竄擾，都興阿遣軍剿平之。

八月壬申，以副都統慶至襲封鄭親王。甲戌，桂軍克安世賊寨，追剿太原竄匪，蘇國漢赴廣東乞降。丁丑，詔各省設局收養流寓孤寡。

九月丙申，革高郵徵糧弊習。丁酉，甘軍克康家崖要隘。趣榮全赴伊犁。給劉銘傳假三月。壬寅，諭奉、吉整頓吏治，嚴緝盜賊。命恩錫往上海辦奧國換約。丁未，喬松年等會堵侯家林決口。

是秋，賑順直各屬及菏澤等州縣災，免濮州被水、晃州被擾逋賦。

冬十月戊午朔，達爾濟以撤營縱賊，褫職逮治。命曹克忠接統劉銘傳軍，赴肅州防剿。庚申，以湖南匪變，命李鴻章查辦。壬辰，命景廉為烏魯木齊都統。癸未，詔免伊犁被脅官吏軍民等罪。以參領貢果爾接統達爾濟軍。

十一月癸巳，甘軍克河州，禹得彥等降。丁未，西寧回匪竄烏拉特及中衛，張曜軍擊退之。乙卯，肅州回匪復犯敦煌，文麟援剿之。

十二月辛未，予先儒張履祥從祀文廟。丁丑，香山匪徒曾大鵝幅等作亂，捕誅之。

是歲，朝鮮、琉球、越南入貢。

十一年壬申春正月丙戌朔，停筵宴。己丑，以紀年開秩諭減刑。文碩以乞病褫職。辛卯，桂軍復越南從化，克鎮山。癸巳，甘軍連破甘坪、大貝坪等處賊壘，進攻太子寺。庚子，黔軍克清平、黃平、重安。辛丑，援黔湘軍克黃飄、白堡苗寨。辛亥，命侍郎崇厚、太常寺少卿夏家鎬在總理各國事務衙門行走。

二月庚申，允江蘇辦米試行河運，漕白二糧仍由海運。丙寅，曾國籓卒，贈太傅。戊辰，褫劉銘傳職，以前功仍留一等男爵。庚午，起彭玉麟巡閱長江水師。甲申，侯家林決口合龍。越南匪首蘇國漢等伏誅。是月，賑四川各屬災。

三月乙酉朔，黔軍復貞豐。丙戌，甘軍剿太子寺回匪失利，提督傅先榮、徐文秀死之。褫提督楊世俊黃馬褂，降參將。甲午，免達爾濟等罪，仍褫職效力。丁酉，以奉匪擾朝鮮境，嚴緝之。辛丑，瑞常卒。

是春，免湖北黃陂、直隸安州、甘肅河州等處被擾逋賦。

夏四月丙辰，回匪竄定邊、靖邊，陜軍擊退之。己未，西寧回目馬占鰲、陜回崔三、米拉溝回目治成林等，先後乞降。丙寅，停淮關傳辦活計。諭內務府力求撙節。己卯，通政司副使王維珍疏陳先意承志，孝思維則。予嚴議，尋褫職。是月，免貴州興義等屬被擾逋賦。

五月甲申朔，日有食之。免熱河騰圍旗民租課三年。乙酉，自三月初旬，慈禧太后弗豫，月餘不視朝。至是，御史李宏謨請勤召對。諭責其冒昧，嚴飭之。癸巳，徐占彪軍剿肅回屢捷。左宗棠劾成祿糜帑遷延，命穆圖善查辦。乙未，貴州苗匪平，賞席寶田騎都尉。丙申，陜回宋全德等降。予伊犁殉難已革尚書陳孚恩暨其眷屬旌恤加等。庚子，命李鴻章為大學士，仍留直隸總督任。乙巳，滇軍克永平及雲南。

六月甲午，硃鳳標致仕。命文祥為大學士，全慶協辦大學士。丁卯，諭停本年秋審、朝審句決。以單懋謙協辦大學士。

秋七月癸未朔，滇軍會克興義。己丑，免廓爾喀例貢。賑達木蒙古及三十九族被災兵民。戊戌，回匪竄擾寧夏西路及阿拉善旗，官軍擊退之。己亥，直隸呈進瑞麥，御史邊寶泉疏論之。諭李鴻章勤恤民隱，補救偏災，毋鋪張瑞應。庚子，永定河北下汛溢。是月，免湖南晃州被擾逋賦。

八月庚午，截江北漕米十萬餘石賑畿輔被水災民。癸酉，金順以遷延罷，常順署烏里雅蘇臺將軍。辛巳，以單懋謙為大學士。

九月癸未，滇軍克趙州、蒙化並大理上下關，賞楊玉科、李維述黃馬褂。左宗棠言地產瑞麥瑞穀，諭卻之。乙未，冊立皇后阿魯特氏，自王大臣以次推恩加賚，頒詔天下，覃恩有差。永定河工合龍。丙午，允彭玉麟乞病回籍，仍命每年巡閱長江水師。庚戌，榮全請令慶符招撫纏、民，英廉等馬隊駐庫爾喀喇烏蘇，酌募民勇，允之。

十月丁巳，甘肅潰勇首犯馮高山等伏誅。己未，加上兩宮皇太后徽號。戊辰，廣西隆安、岑溪土匪，西隆苗匪平。壬寅，諭統兵大臣約束委員，治騷擾逾限者罪。允恭親王請，復軍機處舊制。丙子，何璟憂免，以張樹聲署兩江總督。

十一月乙酉，朝鮮匪船越境侵擾，都興阿等水師緝剿之。回匪擾哈密東山，官軍剿勝之。禁殿廷、鄉、會考試請託冒替。己卯，瓊州土匪平，誅匪首何亞萬等。辛卯，滇軍剿館驛等踞匪，迤東、迤南肅清。乙未，肅回竄扎薩克汗各旗，官軍擊走之。黔軍會克新城。下江苗匪亂，張文德軍剿除之。全黔底定。丙申，捻匪竄擾太湖，水師剿平之。允軍民入哥老會者自首免罪。丁酉，申禁各省種罌粟。辛丑，劉錦棠等軍剿回匪，大捷。丁未，陜軍剿陜北二道河等處竄匪，殄之。李鴻章奏設招商局，試辦輪船分運江、浙漕糧。

十二月己未，駐藏幫辦德泰坐事褫職回旗。丙辰，諭吏部、兵部、理籓院，親政後，各署有請旨及軍務摺片，均用漢文。丁卯，釋田興恕回。丙子，左宗棠乞病，溫旨不許，己卯，祫祭太廟。

是歲，朝鮮入貢。

十二年癸酉春正月辛巳朔。癸未，官軍擊回匪於那瑪特吉幹昭，敗之。丙戌，以李宗羲為兩江總督，兼通商大臣。辛丑，成祿以苛捐誣叛，褫職逮問，趣金順接統其軍。甲辰，滇軍克大理，回酋杜文秀、楊榮、蔡廷棟等伏誅。賞岑毓英黃馬褂、騎都尉世職，開復劉岳昭處分，賞楊玉科騎都尉。乙巳，兩宮皇太后以親政屆期，懿旨勉上「祇承家法，講求用人行政，毋荒典學」。勖廷臣及中外臣工「公忠盡職，宏濟艱難」。丙午，上親政，詔「恪遵慈訓，敬天法祖，勤政愛民」。己酉，諭內務府核實撙節，於歲費六十萬外，不得借支。

二月庚戌朔，軍機大臣、六部九卿會議黃、運兩河辦法。諭李鴻章悉心籌辦奏聞。下詔修省，求直言。諭直省舉賢才，杜侵蠹。戊午，加上兩宮皇太后徽號，翌日頒詔覃恩有差。劉錦棠軍克大通向陽堡。庚午，以謁東陵，命惇親王等留京辦事。乙亥，金順軍抵肅州剿回匪，敗之。

三月癸未，上奉兩宮皇太后謁東陵。丁亥，回鑾。免蹕路經過本年額賦。己丑，大通、巴燕戎格及五工撒拉各回眾降。西寧匪首馬桂源等伏誅。庚寅，上奉兩宮皇太后還宮。丙申，回匪白彥虎等竄甘州。命議定各國公使覲見禮節。榮全乞病，不許。庚子，以英廉為塔爾巴哈臺參贊大臣。丁未，滇軍克順寧。

是春，免江蘇邳州、陜西鄜州等屬被擾逋賦。

夏四月乙卯，設廉州北海關。丙辰，日本換約成。乙丑，回匪竄阿拉善旗及阿畢爾米特，諭定安遣軍會防兵夾擊。己巳，官軍克肅州塔爾灣賊巢。

五月庚寅，滇軍克雲州。丁酉，允各國公使覲見。癸卯，成祿交刑部治罪。丙午，命成瑞署烏魯木齊提督。

六月壬子，上幸瀛臺，日使副島種臣、俄使倭良嘎哩、美使鏤斐迪、英使威妥瑪、法使熱福哩、荷使費果蓀覲見於紫光閣，呈遞國書。庚申，嚴趣金順出關。丁卯，甘軍復循化，匪目馬玉連等伏誅。

閏六月甲申，李鴻章覆陳黃、運兩河淮、徐故道難復，請仍海運。其舊河涸地，酌量升課。議行。丙戌，硃鳳標卒。滇軍克騰越，予岑毓英一等輕車都尉，賞劉岳昭黃馬褂，楊玉科一等輕車都尉。以雲南軍興十有八年，郡縣多為賊蹂躪，詔免十一年以前積欠糧賦，並永遠停徵濟軍釐穀。諭劉岳昭慎選牧令，察吏安民。甲午，京畿久雨，上祈晴。丙申，詔查各省畝捐、釐捐及丁漕違制者，次第豁除。庚子，甘軍剿白彥虎等於敦煌，失利，副將李天和等死之。永定河決。免阿爾泰烏梁海七旗貢貂。

秋七月辛亥，桂軍剿西林、西隆匪，平之。甲子，賑順天災。是月，免山東青城被水新舊額賦。

八月丁丑朔，都興阿乞病，慰留之。辛巳，直隸運河堤決。榮全復以病乞免，不許。富和有罪褫職。戊子，白彥虎等陷馬蓮井營堡。召劉岳昭入覲，以岑毓英兼署云貴總督。壬辰，白彥虎等圍哈密，犯巴里坤，官軍失利。乙未，諭景廉督軍赴援，調錫綸為烏魯木齊領隊大臣，以明春為哈密幫辦大臣。是月，賑直隸各屬、永順府屬暨公安水災。

九月丙寅，命軍機大臣會刑部審擬成祿罪。癸酉，永定河合龍。

冬十月丙子朔，御史沈淮疏請緩修圓明園。諭令內務府僅治安佑宮為駐蹕殿宇，餘免興修。己亥，官軍克肅州，匪逆馬文祿伏誅。上詣兩宮皇太后賀捷。庚子，論功，命左宗棠以陜甘總督協辦大學士，加一等輕車都尉；復金順職，賞還黃馬褂；予徐占彪、穆圖善雲騎尉。

十一月己未，越南王疏請會剿河陽、興化、山西、宣光邊地諸匪。諭劉長佑、馮子材議奏。辛酉，法、越構釁，法兵破河內省城，越匪擾北寧。越人求援。諭瑞麟飭軍由欽州出關，會桂軍援剿之。甲子，御史吳可讀請將成祿明正典刑。己巳，岑毓英奏整頓吏治營伍，並請撤勇停捐，自雲南始。詔嘉之。庚午，疏濬運河。壬申，成祿論斬。吳可讀坐刺聽朝政降調。

十二月甲申，回匪竄擾烏梁海等部，錫綸軍追剿，敗之。戊子，以磨勘順天舉人徐景春試卷荒謬，考官尚書全慶、都御史胡家玉等降黜有差。辛卯，命額勒和布赴烏里雅蘇臺查辦事件。丙申，賞故提督劉松山一等輕車都尉。命張曜、金順分軍西進。壬寅，以慈禧皇太后四旬慶典，推恩近支王公及中外大臣，賚敘有差。

是歲，朝鮮入貢。

十三年甲戌春正月乙巳朔，停筵宴。甲寅，湘軍剿古州苗匪，平之。丙辰，命編修張英麟、檢討王慶祺直弘德殿。辛酉，以劉坤一、胡家玉互參，降坤一三品頂帶，褫職留任，家玉金雋五級調用。癸亥，諭築東明長堤。己巳，官軍援沙山子擊回匪，勝之，賞福珠哩黃馬褂。

二月己卯，回匪擾巴里坤境，明春等會剿之。丙申，以法取越南地，越匪擾山西，偪滇疆，諭岑毓英部署邊防。禁京師私鑄。丁酉，上奉兩宮謁西陵。

三月甲辰，還宮。乙巳，賑奉天災民。丙午，命寶鋆協辦大學士。己酉，修海寧石塘。辛酉，論肅清貴州功，復陶茂林提督，賞提督何世華等世職。辛未，日本兵艦泊廈門，諭沈葆楨統兵輪往，相機籌辦。命李鴻章與秘魯公使會議華工事宜。

夏四月甲戌，詔撥帑十萬撫恤烏里雅蘇臺災擾部落。丁丑，上幸瀛臺。單懋謙因病乞休，允之。覲見俄使布策等於紫光閣。辛巳，上幸圓明園還宮。癸未，瑪那斯回匪犯奎屯等處，官軍進剿失利，景廉兵援之。丙戌，日本兵船抵臺灣登岸，與生番尋釁。命沈葆楨辦海防，兼理各國事務大臣，江、廣沿海各口輪船，以時調遣。辛卯，常順緣事褫職，命額勒和布為烏里雅蘇臺將軍，慶春為察哈爾都統，托倫布為科布多參贊大臣。丁酉，賜陸潤庠等三百三十七人進士及第出身有差。辛丑，景廉再乞病，不許。

五月壬寅朔，法、越和議定，諭邊將安輯內遷難民。壬子，上幸圓明園還宮。日本攻臺灣番社。丁巳，以慈禧太后聖節，予在京旗官六十以上者恩賞，停本年秋審、朝審人犯句決。己未，彗星見。乙丑，詔賑奉天災民。丙辰，允沈葆楨請，建臺灣海口砲臺，撫番社，撤疲兵。戊辰，日本師船游弋福建各海口。日使柳原前光與總署王大臣商臺灣兵事。

六月乙亥，諭飭總兵孫開華接辦廈門防務。己卯，召楊岳斌、曾國荃、閻敬銘、趙德轍、丁日昌、鮑超、蔣益澧、郭嵩燾來京。壬午，烏索寨降眾復叛，滇軍剿平之。癸未，允李鴻章請，以徐州唐定奎軍渡海赴臺。乙酉，諭戶部撙節不急之需，豫籌海防經費。諭沈葆楨部署南北路防守。丁酉，命翁同龢仍直弘德殿。

秋七月丁未，李鶴年請閩省陸路選立練軍，議行。庚戌，瑪納斯回匪犯西湖，官軍擊退之。壬子，命左宗棠為大學士，仍留陜甘總督任，景廉為欽差大臣，督辦新疆軍務，金順幫辦軍務。庚申，覲見比使謝恩施等於紫光閣。甲子，內務府大臣貴寶以任郎中時，於知府李光昭報效木植，欺罔奏陳，嚴議褫職。乙丑，馬賊陷寧古塔，旋復之。允福建軍餉借用洋款二百萬，由海關稅分年抵還。己巳，停修圓明園工程。庚午，諭責恭親王召對失儀，奪親王世襲，降郡王，仍為軍機大臣，並革載澂貝勒郡王銜。白彥虎等犯濟木薩，官軍擊敗之。

八月辛未朔，懿旨復恭親王世襲及載澂爵銜，訓勉之。諭修葺三海工程，力求撙節。丙戌，河南蝗。戊子，李光昭論斬。庚寅，諭各省整頓捕務。乙未，命左宗棠督辦西征糧臺轉運事宜，以內閣學士袁保恆為幫辦。詔各省酌裁釐局，禁種罌粟。丁酉，上幸南苑。戊戌，閱御前王大臣、乾清門侍衛射。己亥，上行圍。

九月庚子朔，上幸晾鷹臺，撒圍。辛丑，上幸晾鷹臺，閱神機營兵。壬寅，閱王大臣、侍衛等射。丁未，瑞麟卒，以英翰為兩廣總督。庚戌，日本續遣大久保利通來，與總署王大臣論臺灣番社兵事。丙辰，寧古塔匪首王文拴伏誅。辛酉，王大臣與日使成議，退兵回國，給日本難民恤金及臺灣軍費共五十萬。乙丑，賈楨卒。丙寅，諭李鴻章等於總署條奏海防、練兵、簡器、造船、籌餉、用人、持久諸事，詳議以聞。

十月辛未，以慈禧皇太后四旬萬壽，復劉銘傳提督。己卯，上慶賀禮成，賞廢員職銜，免王公、文武官處分，餘進敘有差。庚辰，恤廣東颶災。癸巳，命廣壽、夏同善赴陜西查事。己亥，上不豫，命李鴻藻代閱章奏。

十一月甲辰，命恭親王代繕批答清文摺件。丁未，賑徐、海水災。己酉，命內外奏牘呈兩宮披覽。以寶鋆為大學士。壬子，日本退兵。癸丑，冬至，祀天圜丘，遣醇親王代。頒部帑百五十萬築石莊戶堤工。甲寅，上以兩宮調護康吉，崇上徽號，詔刑部及各省罪犯分別減等。庚申，議行河南練軍。甲子，以石莊戶堤難就，允丁寶楨請，於賈莊一帶建壩築堤。

十二月辛未，詔蠲免雲南被擾荒地錢糧十年。甲戌，李宗羲病免，以劉坤一署兩江總督。上疾大漸，崩於養心殿，年十九。

慈安皇太后、慈禧皇太后召惇親王奕脤、恭親王奕、醇親王奕枻，孚郡王奕譓、惠郡王奕詳，貝勒載治、載澂，公奕謨，御前大臣伯彥訥謨祜、奕劻、景壽，軍機大臣寶鋆、沈桂芬、李鴻藻，內務府大臣英桂、崇綸、魁齡、榮祿、明善、貴寶、文錫，直弘德殿徐桐、翁同龢、王慶祺，南書房黃鈺、潘祖廕、孫詒經、徐郙、張家驤入奉懿旨，以醇親王之子承繼文宗為嗣皇帝。

光緒元年二月戊子，皇后阿魯特氏崩。三月己亥，上尊謚曰繼天開運受中居正保大定功聖智誠孝信敏恭寬毅皇帝，廟號穆宗。五年三月庚午，葬惠陵。

論曰：穆宗沖齡即阼，母後垂簾。國運中興，十年之間，盜賊劃平，中外乂安。非夫宮府一體，將相協和，何以臻茲？泊帝親裁大政，不自暇逸。遇變修省，至勤也。聞災蠲恤，至仁也。不言符瑞，至明也。藉使蘄至中壽，日新而光大之，庸詎不與前古媲隆。顧乃奄棄臣民，未竟所施，惜哉！


\end{pinyinscope}