\article{本紀十一}

\begin{pinyinscope}
高宗本紀二

十一年春正月庚午，以紀年開帙，命減刑。癸未，命慶復進剿瞻對，為李質粹聲援。辛卯，賑江蘇銅山、安徽宿州等州縣饑。甲午，朝鮮入貢。李質粹進攻靈達，班滾之母赴營乞命，仍縱歸。上飭其失機。諭慶復督兵前進。

二月戊戌，賑山西大同等十二州縣饑。辛丑，召北路軍營參贊大臣拉布敦、烏勒來京，以塔爾瑪善、努登代之。癸卯，上幸南苑行圍。丁未，免廣東新寧等州縣、雲南鶴慶府水災額賦。辛亥，以三月朔日食，詔修省以實。定皇后不行親蠶禮之年遣妃代行。丙辰，免河南永城等五縣水災額賦。庚申，西藏臺吉冷宗鼐以攻瞻對擅徹兵，論斬。諭宥其死。

三月己巳，免直隸鹽山等八州縣水災額賦。甲戌，賑雲南白鹽井水災。乙亥，準噶爾臺吉策旺多爾濟那木札勒以新立，遣使哈柳貢方物，請派人往藏熬茶。戊寅，慶復至打箭爐，劾李質粹等老師玩寇，請續調官兵進剿，允之。辛巳，遣內大臣班第等赴瞻對軍營。壬午，賜哈柳等宴。召見，允其往藏熬茶，頒如意賚之。甲申，賜準噶爾臺吉策旺多爾濟那木札勒敕。予故臺吉噶爾丹策零布施。丙申，免湖北潛江等州縣上年水災額賦。慶復奏進駐靈雀。

閏三月丁酉朔，飭陜西修列代陵墓。庚子，召白鍾山來京，命顧琮署江南河道總督，高斌暫管之，以劉統勛署漕運總督。賑直隸宣化府饑。賑甘肅隴西等十二州縣水旱雹霜災。丙午，命汪由敦署左都御史。癸丑，左都御史杭奕祿休致，以阿克敦代之。

夏四月丁丑，白鍾山褫職，發南河效力。戒軍機處漏洩機密。以鄂昌署廣西巡撫。丁亥，免湖南湘陰等五縣水災額賦。己丑，免廣東新寧等四州縣水災額賦。

五月丙申朔，以盛安為左都御史，阿克敦為刑部尚書。丁酉，諭顧琮查明南河虛糜之款，令白鍾山賠補。壬寅，免山西大同等十八州縣上年旱霜各災額賦。丙午，慶復奏進攻瞻對，番酋班滾計日授首。加慶復太子太保。戊申，免甘肅靖遠等三縣上年旱災額賦。己酉，永除直隸慶雲縣每年額賦十分之三。乙卯，達賴喇嘛等請宥班滾，不許。以傅清代奏，嚴飭之。

六月丙寅，慶復、班第等會攻丫魯尼日寨，克之。班滾自焚死。丁卯，以打箭爐口內外番從徵效力，再免貢賦二年。丙子，京城地震。壬辰，命送還俄羅斯逃人於恰克圖。

秋七月丙申，加那蘇圖、策楞太子少傅銜，周學健太子少保銜。丁酉，命高斌赴江蘇察看黃、運工程，劉於義署直隸河道總督。壬寅，四川大乘教首劉奇以造作逆書，磔於市。庚戌，周學健奏捕天主教二千餘人。上以失綏遠之意，宥之。壬戌，賑湖北漢川等七縣水災。癸亥，以雲南張保太傳邪教，蔓延數省，諭限被誘之人自首，其仍立教堂者捕治之。丁卯，召吉林將軍巴靈阿來京，命阿蘭泰代之。賑直隸慶雲等七縣場旱災。己巳，以四川提督李質粹進剿瞻對欺飾，罷之。免廣寧等處旗地水災賦。辛未，賑湖南益陽等四州縣水災。癸酉，加賞江蘇、安徽被水災民修葺房屋銀。乙酉，賑山東金鄉等十一州縣衛水災。庚寅，上御瀛臺，賜宗室王公等宴。改崇雅殿為敦敘殿。辛卯，上御瀛臺，賜大學士、九卿、翰林、科道等宴，宣示七言律詩四章。壬辰，福建上杭縣民羅日光等糾眾請均佃租滋事，捕治之。癸巳，允朝鮮國王請，停奉天設檿牛哨汛兵。

九月甲午朔，除浙江歸安等三縣沙積坍卸地賦。戊戌，訓督撫實心行政。賑山東滕縣等三州縣、兩淮板浦等六場水災。己亥，命高斌往奉天疏濬河道。辛丑，停今年秋決。以周學健為江南河道總督。調陳大受為福建巡撫，以安寧署江蘇巡撫。定欽差大臣巡閱各省營伍例。賑河南鄭州等三州縣水災。壬寅，命訥親兼管戶部。免甘肅隴西等九州縣水災額賦。癸卯，上奉皇太后啟蹕詣泰陵，並巡幸五臺山。丁未，上謁泰陵。己酉，阿里袞患病，以班第署山西巡撫。庚戌，賚經過直隸州縣耆民。甲寅，賑江蘇豐縣等三州縣雹災。乙卯，上駐蹕五臺山射虎。以山西風俗醇樸，諭疆吏教養兼施，小民崇習禮讓。丙辰，免山西五臺縣明年額賦十分之三。丁巳，召馬爾泰來京，以喀爾吉善為閩浙總督。調塞楞額為山東巡撫，陳宏謀為江西巡撫，以徐杞為陜西巡撫。庚申，上奉皇太后回蹕。壬戌，召鄂彌達來京，以塞楞額為湖廣總督。調阿里袞為山東巡撫，愛必達為山西巡撫。賑河南鄢陵等二十六州縣水災。

冬十月甲子，賑山西陽曲等二十二州縣水雹各災。丁卯，上閱滹沱河堤。賑湖北漢川等九州縣衛水災。庚午，上奉皇太后駐蹕保定府。壬申，上閱兵，賜銀幣有差。甲戌，以張廣泗發摘逆犯魏王氏、劉奇等，予敘。定加山西歸綏道兵備銜，稽查靖遠營。戊寅，上奉皇太后還京師。調開泰為江西巡撫，陳宏謀為湖北巡撫。庚辰，免張廷玉帶領引見，並諭不必向早入朝及勉強進內。壬午，命汪由敦軍機處行走。癸未，御史萬年茂以劾學士陳邦彥等獻媚傅恆不實，褫職。戊子，免安徽壽州等二十三州縣水災額賦。辛卯，撥賑江蘇淮、揚、徐、海各屬災民銀糧二百二十萬兩石有奇。

十一月癸巳，寢甄別科道之命。御史李兆鈺下部議處。乙未，以河南學政汪士鍠考試瞻徇，褫職。免江蘇山陽等二十四州縣衛水災額賦，並分別蠲緩漕糧有差。乙巳，除奉天錦縣等二縣沖壓地賦。己酉，予故內閣學士張若靄治喪銀，並諭張廷玉節哀自愛。辛亥，李質粹發軍前效力。戊午，慶復奏大金川土司莎羅奔擾小金川，倘不遵剖斷，惟有用番力以收功。上是之。

十二月癸亥，召班第來京，以陶正中護山西巡撫。甲子，賑湖北潛江等七州縣衛水災。乙丑，以傅清奏達賴喇嘛看茶之綏繃喇嘛鎮壓郡王頗羅鼐，賜手敕慰解之，並諭以與達賴喇嘛同心協力，保安地方。戊辰，以瑚寶為駐防哈密總兵。甲戌，免直隸靜海蟲災額賦，並賑之。丁丑，以張廷玉年老，命其子庶吉士張若澄在南書房行走，俾資扶掖。戊寅，賑甘肅安定等州縣旱災。免山東金鄉等八州縣水災額賦。庚辰，除廣西永福水沖地賦。癸未，準噶爾臺吉策旺多爾濟那木札勒遣使瑪木特等入覲，召見於太和齋。己丑，賑蘇尼特、阿巴噶等旗災。陳大受奏，蘇祿國遣番官齎謝恩表番字、漢字二道，與例不符，卻之，仍優給番官令回國。上嘉為得體。

十二年春正月壬辰，命玉保辦理準噶爾使赴藏事務。甲午，免山西太原等六府八州及歸化城額征本色十分之三，大同、朔平二府全蠲之。乙未，賜瑪木特宴於豐澤園。戊戌，免江蘇海州等三州縣及板浦等六場民灶舊欠。丁未，賑山東壽光等十三州縣饑。乙卯，賜準噶爾臺吉策旺多爾濟那木札勒敕，允所遣西藏念經人在哈集爾得卜特爾過冬及貿易。

二月辛酉朔，免吉林上年旱災應交租穀。壬申，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。紀山奏大金川土司侵革布什咱土司，誘奪小金川土司澤旺印信。諭飭修守御，毋輕舉動。甲戌，上幸盤山。庚辰，賑山東蘭山饑。壬午，除河南孟縣沖坍衛地額賦。癸未，上還京師。戊子，原任內務府大臣丁皁保年屆百齡，賜御書扁額朝服糸採幣。免湖北棗陽上年水災額賦。

三月，免山西陽曲等二縣上年水災額賦。辛丑，召慶復入閣辦事，調張廣泗為川陜總督。復設雲貴總督，以張允隨為之。命圖爾炳阿為雲南巡撫，孫紹武為貴州巡撫。賑河南水災。以大金川土司掠革布什咱、明正各土司，擾及汛地，命慶復留四川，同張廣泗商進剿，並飭張廣泗撫馭郭羅克、曲曲烏、瞻對、巴塘諸番。免江蘇淮安等四府州屬上年水災額賦。大學士查郎阿乞休，允之。乙巳，西藏郡王頗羅鼐卒，以珠爾默特那木札勒襲封郡王。丙午，以高斌為文淵閣大學士，來保為吏部尚書。調海望為禮部尚書，傅恆為戶部尚書。命索拜駐藏，協同傅清辦事。免安徽壽州等二十三州縣衛上年水災額賦。丁未，命副都統羅山以原銜管阿爾泰軍臺，並商都達布遜諾爾馬廠事務。己酉，命張廣泗進剿大金川土司莎羅奔。西路軍營參贊大臣保德期滿，以那蘭泰代之。庚戌，免直隸薊州等十四州縣上年水災額賦。戊辰，命高斌往江南會同周學健查勘河工，並清理錢糧積弊。己巳，以那蘇圖署直隸河道總督。壬午，給訥親欽差大臣關防，命往山西會同愛必達讞安邑等二縣聚眾之獄。甲申，召雅爾圖回京。

五月辛卯，召準泰來京，以策楞兼管廣東巡撫。丙申，賑山東安丘等二縣饑。甲辰，祭地於方澤，以旱屏鹵簿。乙巳，命刑部清理庶獄，減徒以下罪。己酉，上詣黑龍潭祈雨。辛亥，愛必達免，調準泰為山西巡撫。壬子，以福建、山東、江南、廣東、山西迭出挾制官長之獄，諭：「頑民聚眾，干犯刑章，不得不引為己過。各督撫其諄切化導，使愚民知敬畏官長，服從教令。」

六月庚申朔，諭來春奉慈輿東巡，親奠孔林，命各衙門豫備事宜。辛未，命貴州巡撫節制通省軍務。霍備以不查劾州縣虧空褫職，發軍臺效力。壬申，賑山東益都等七州縣饑。丙子，小金川土司澤旺率眾降，並歸沃日三寨。官兵進剿大金川，攻毛牛及馬桑等寨，克之。召慶復回京。

秋七月己丑朔，撫恤山東歷城等二十州縣衛水雹各災。命高斌等疏濬江蘇六塘等河。丙申，命納延泰賑蘇尼特等六旗旱災。癸卯，停劉於義兼管戶部，以訥親代之。丙午，賑順直固安等七十五州縣水旱雹災。戊申，上奉皇太后幸避暑山莊。癸丑，張廣泗進駐小金川美諾寨，分路攻剿，受小金川降。乙卯，上奉皇太后駐避暑山莊。戊午，賑長蘆永利等三場旱災灶戶。

八月辛酉，上奉皇太后幸木蘭行圍。丙寅，賑長蘆、海豐等二縣灶戶。戊辰，上行圍溫都爾華。賜蒙古王、公、臺吉等宴。辛未，採買熱河八溝等處米，賑蘇尼特六旗旱災。癸酉，賑江蘇蘇、松等屬潮災。丙子，命賑蘇尼特六旗銀，均用庫帑，免扣王貝勒等俸。辛巳，慶復奏進攻刮耳崖，連戰克捷。諭：「小小破碉克寨，何以慰朕。」壬午，賑浙江壽昌等三縣水災。乙酉，賑順直霸州等十五州縣水災。賑湖南耒陽等九縣、陜西朝邑、廣東順德等三縣水災。

九月戊子朔，免經過地方額賦十分之三。賑甘肅伏羌等十縣、雲南安寧等三州縣旱災。上奉皇太后回駐避暑山莊。癸巳，以江蘇崇明潮災，淹斃人民一萬二千餘口，免明年額賦，仍賑之。乙巳，賑安徽歙縣等八州縣衛、河南通許等二十七州縣、山東齊河等八十七州縣水災。丁酉，上奉皇太后回蹕。乙巳，撥奉天糧十萬石賑山東。丁未，致仕大學士查郎阿卒。戊申，諭江蘇清查積欠，以陳維新與侍郎陳德華規避，均褫職。壬子，賑河南許州水災。甲寅，以顧琮為浙江巡撫，蘊著為漕運總督。乙卯，賑兩淮呂田等二十場水災。丁巳，以陳大受為兵部尚書，調潘思矩為福建巡撫，以納敏為安徽巡撫。

冬十月辛酉，以蘇祿復遣番人至福建申理呂宋番目劫奪貢使事，諭：「島夷互爭，可聽其自辦，不必有所袒護。」乙丑，上以皇太后疾，詣慈寧宮問安視藥。是日，宿慈寧宮。每日視藥三次，至辛未皆如之。庚午，賑江蘇阜寧等二十州縣衛水災。丁丑，免吉林被水地方額賦。戊寅，賑浙江海寧等十一縣水災。己卯，以準噶爾赴藏熬茶，宰桑巴雅斯瑚朗等至得卜特爾交易，召慶復回京。壬午，賑江蘇常熟等十九州縣衛潮災，上元等十五州縣衛旱災，命江蘇復截明歲漕糧四十萬石備賑。癸未，諭張廣泗勿受莎羅奔降。

十一月丁亥朔，上詣皇太后視藥，日三次，至己丑皆如之。召阿里袞來京，以赫赫護山東巡撫。癸巳，賑浙江壽昌等三縣饑，補豁被災額賦。己酉，額駙策凌陛見，以塔爾瑪善暫署定邊副將軍。庚戌，賑江蘇崇明等縣災民有差。癸丑，賑山東東平等州縣衛災民。辛酉，賑安徽歙縣等州縣衛水災。己巳，召徐杞來京，調陳宏謀為陜西巡撫，以彭樹葵署湖北巡撫。賑山東齊河等八十五州縣水災。辛未，予告大學士徐本卒。乙亥，以張廣泗進剿大金川，命黃廷桂署陜甘總督。賑直隸天津等六州縣水災。張廣泗奏莎羅奔請降，告以此次用兵，不滅不已。上以「用卿得人」勉之。己卯，以大學士慶復進剿瞻對，奏報班滾自焚不實，命褫職待罪。以班第、努三均奏班滾自焚，罷御前行走。庚辰，以來保為武英殿大學士。

十三年春正月壬辰，賑江蘇阜寧等縣、安徽宿州等五州縣水災。庚子，命傅恆兼管兵部尚書事。辛丑，命訥親赴浙江同高斌會鞫巡撫常安。乙巳，命阿克敦協辦大學士，傅恆協辦巡幸內閣事務。戊申，上至曹八屯。甲寅，大學士張廷玉乞休，溫諭慰留之，停兼理吏部，以來保代之。

二月戊午，上東巡，奉皇太后率皇后啟鑾。癸亥，上駐蹕趙北口，奉皇太后閱水圍。朝鮮、琉球入貢。甲子，賑直隸天津等十五州縣水災。丙寅，常安坐婪收褫職。壬申，福建甌寧會匪作亂，總兵劉啟宗捕剿之。癸酉，加經過山東被災州縣賑一月。罷奇通阿領侍衛內大臣，以阿里袞代之。乙亥，免直隸、山東經過州縣額賦十分之三。戊寅，上駐蹕曲阜縣，免駐蹕之山東曲阜、泰安、歷城三縣己巳年額賦。己卯，上釋奠禮成，謁孔林。詣少昊陵、周公廟致祭。命留曲柄黃傘供大成殿，賜衍聖公孔昭煥及博士等宴。壬午，上駐蹕泰安府。癸未，上祭岱嶽廟，奉皇太后登岱。

三月乙酉，減直隸、山東監候、緩決及軍流以下罪。丁亥，命班第赴金川軍營協商軍務。諭張廣泗、班第調岳鍾琪赴軍營，以總兵用。戊子，上至濟南府，幸趵突泉。己丑，上奉皇太后閱兵，謁帝舜廟。庚寅，上閱城，幸歷下亭。免浙江餘姚等五縣潮災本年漕糧。壬辰，上奉皇太后率皇後回蹕。癸巳，免安徽歙縣等七州縣衛上年被水額賦。乙未，上至德州登舟，皇后崩，命莊親王允祿、和親王弘晝奉皇太后回京，上駐蹕德州。召完顏偉回京，以顧琮為河東河道總督，愛必達為浙江巡撫。協辦大學士、吏部尚書劉於義卒。辛丑，還京師。大行皇后梓宮至京，奉安於長春宮。上輟朝九日。壬寅，四川成都等二十三州縣地震。甲辰，皇太后至京師，上迎還壽康宮。乙巳，上至長春宮大行皇后梓宮前致奠。丙午，上親定大行皇后謚曰孝賢皇后。以皇長子屆喪未能盡禮，罰師傅、諳達等俸有差。丁未，上至長春宮大行皇后梓宮前行殷奠禮。命高斌、劉統勛查辦山東賑務。己酉，大行皇后梓宮移觀德殿。頒大行皇后敕諭於各省。遣官賚敕諭於朝鮮及內札薩克、喀爾喀、哈密、青海等處。辛亥，調愛必達為貴州巡撫，以方觀承為浙江巡撫。丁巳，加傅恆、那蘇圖、張廣泗、班第太子太保，喀爾吉善太子少保。庚申，召駐藏副都統傅清來京，以拉布敦代之。正白旗領侍衛內大臣伊勒慎卒，以那蘇圖、旺札勒署。來保免兼領侍衛內大臣，以豐安代之。壬戌，上至觀德殿祭大行皇后。甲子，命訥親經略四川軍務。協辦大學士阿克敦免，以傅心互代之，並兼管吏部尚書。哈達哈署兵部尚書。免上年江蘇常熟等十六州縣衛潮災、上元等十四州縣衛旱災額賦。乙丑，調梁詩正為兵部尚書，以蔣溥為戶部尚書。免江蘇山陽等十八州縣衛上年被災額賦。丁卯，軍機大臣蔣溥免，以陳大受代之。癸酉，以陳大受協辦大學士，達勒當阿為刑部尚書。乙亥，起原任川陜總督岳鍾琪赴金川軍營，賞提督銜。調阿蘭泰為盛京將軍，以索拜為寧古塔將軍。丙子，起傅爾丹為內大臣，赴金川軍營。加賑福建臺灣等二縣旱災。戊寅，晉一等侯富文為一等公。庚辰，裁都察院僉都御史、通政司右通政、大理寺少卿、詹事府少詹事、太僕寺少卿、國子監司業漢缺各一。改通政司滿參議一缺為右，滿、漢左通政為通政副使。

五月甲申朔，賜梁國治等二百六十四人進士及第出身有差。乙酉，免直隸文安等三十二州縣上年被水額賦。丙戌，命傅恆署戶部三庫事。庚寅，阿克敦論斬。辛卯，張廣泗奏克戎布寨之捷。丁酉，免河南通許等二十八州縣水災額賦。壬寅，免安徽旌德等七州縣衛上年旱災額賦。甲辰，上至觀德殿冊謚大行皇后曰孝賢皇后，頒詔。丙午，釋阿克敦於獄，命署工部侍郎。戊申，免山東永利等八場上年水災額賦。壬子，免山西永濟等十二州縣上年水雹災額賦。

六月丙辰，李坦以祭祀久不到班，奪伯爵。申誡旗員。庚申，御試翰林、詹事等官，擢齊召南等三員為一等，餘升黜有差。御試由部院入翰林、詹事等官，擢少詹事世貴記名升川。癸亥，賑陜西耀州等二十二州縣旱災。戊辰，四川汶川縣典史謝應龍駐沃日土司，阻鎮將移營。上嘉之，予州同銜。己巳，命兆惠兼管戶部事。庚午，裁歸化城土默特左右翼副都統。甲戌，諭禁廷臣請立皇太子，並責皇長子於皇后大事無哀慕之誠。上至觀德殿孝賢皇后梓宮前奠酒，行百日致祭禮。

秋七月癸未朔，皇太后懿旨：「嫻貴妃那拉氏繼體坤寧，先冊立為皇貴妃，攝行六宮事。」丁亥，免福建長樂等二縣上年旱災額賦。戊子，諭訥親等速奏進兵方略。壬辰，貸山東農民籽種銀。免江蘇宿遷上年水災額賦。甲午，命高斌會周學健勘河、湖疏洩事宜。乙未，以山西永濟等五縣歉收，撫恤之。戊戌，德沛免，調達勒黨阿為吏部尚書，以盛安為刑部尚書。辛丑，賑直隸青縣等二十九州縣旱災。癸卯，阿里袞請減饑民掠奪罪，諭斥為寬縱養奸，不許。賑山東歷城等二十九州縣水雹等災。丙午，常安論絞。

閏七月癸丑朔，以阿克敦署刑部尚書，德通為左都御史。丙辰，免直隸霸州、固安水災額賦。賑湖南益陽等八州縣水災。戊午，以彭樹葵為湖北巡撫。戊辰，周學健以違制薙發，逮下獄。命高斌管南河總督。尹繼善以瞻徇，褫職留任。己巳，上幸盤山，以新柱署湖廣總督。召安寧來京，以尹繼善兼理江蘇巡撫。寧古塔將軍索拜遷古北口提督，以永興代之。辛未，以訥親奏金川進剿持兩議，諭斥之，並申飭傅爾丹、岳鍾琪、班第等。壬申，上駐蹕盤山。癸酉，調準泰為山西巡撫，阿里袞為山東巡撫，鄂昌為江蘇巡撫，舒輅為廣西巡撫。塞楞額以違制薙發，逮下獄。丁丑，賑雲南昆陽等州縣水災。戊寅，召阿里袞來京，以唐綏祖護山東巡撫。己卯，免江蘇元和等十縣本年雹災額賦。庚辰，上還宮。

八月甲申，以班第署四川巡撫。乙酉，以謁泰陵，命莊親王允祿等總理在京事務。癸巳，追議征瞻對言狂奏罪，下慶復於獄，許應虎論斬。庚子，諭撫恤四川打箭爐地震災民。命來保兼管工部尚書。辛丑，上詣泰陵。甲辰，召安寧來京。乙巳，上謁泰陵。丙午，免直隸慶雲等二縣九年逋賦。丁未，命戶部侍郎兆惠赴四川軍營督運。訥親請調兵三萬進剿，不許。戊申，命倉場侍郎張師載往江南隨高斌學習河務。己酉，上還京師。

九月壬子朔，調鄂昌為四川巡撫。命策楞、高斌會鞫周學健。戊午，賜塞楞額自裁。己未，召北路參贊大臣塔爾瑪善、努三來京，以穆克登額、薩布哈善代之。訥親等奏克申札、申達諸城。調策楞為兩江總督，尹繼善為兩廣總督。辛酉，召訥親、張廣泗來京。命傅爾丹護四川總督，與岳鍾琪相機進討。甲子，起董邦達在內廷行走。命尚書班第赴軍營，同傅爾丹、岳鍾琪辦理軍務。命軍營內大臣以下聽傅爾丹節制。丁卯，召黃廷桂來京，以瑚寶署甘肅巡撫，兼辦陜甘總督事。己巳，上幸靜宜園閱兵。壬申，簡親王神保住以凌虐兄女，奪爵。癸酉，命德沛襲簡親王。丁丑，諭責訥親、張廣泗老師糜餉，飭訥親繳經略印。己卯，命傅恆暫管川陜總督事，赴軍營。命侍郎舒赫德軍機處行走。庚辰，訥親、張廣泗以貽誤軍機，褫職逮問。召張廣泗來京，發訥親北路軍營效力。以傅恆為經略，統金川軍務。辛巳，命來保暫管戶部。

冬十月壬午朔，調滿洲兵五千名赴金川軍營。諸王大臣請治訥親罪。諭責訥親負國負恩，候回奏再行降旨。乙酉，召尹繼善來京，以碩色為兩廣總督，鄂容安署河南巡撫。賑湖南新寧縣水災。丙戌，班第以不劾訥親罪，降調。以舒赫德為兵部尚書。丁亥，命傅恆為保和殿大學士，兼管戶部。戊子，移孝賢皇后梓宮於靜安莊，上如靜安莊奠酒。乙丑，賑山東鄒平等三十州縣衛水災。以尹繼善為戶部尚書。辛卯，上幸豐澤園，賜經略傅恆並從征將士宴。岳鍾琪奏克跟雜之捷。壬辰，調開泰為湖南巡撫，以唐綏祖為江西巡撫。甲午，賑山西陽曲等十五州縣旱災。戊戌，上幸寶諦寺，閱八旗演習雲梯兵。丁未，賑安徽阜陽等州縣衛災。己酉，命尹繼善協辦大學士。壬子，幸重華宮，賜經略傅恆宴。癸丑，上詣堂子行祭告禮，及祭吉爾丹纛。甲寅，賑江蘇銅山縣、湖北漢川等八州縣衛水災。丙辰，命各省巡撫皆兼右副都御史銜。丁巳，上幸南苑行圍。戊午，上閱兵。戊辰，賜周學健自裁。平郡王福彭卒，輟朝二日。己巳，命尹繼善在軍機處行走。賑福建晉江等十四縣旱潮等災。庚午，免直隸文安等三縣水災地租。癸酉，上幸豐澤園，賜東三省兵隊宴，並賞賚有差。以策楞為川陜總督，雅爾哈善署兩江總督。以傅恆日馳二百餘里，嘉勞之。甲戌，給尹繼善欽差大臣關防，署川陜總督。丁丑，以訥親請命張廣泗、岳鍾琪分路進兵，責以前後矛盾，逮治之。己卯，以用兵金川勞費，密諭傅恆息事寧人。庚辰，分設四川、陜甘總督，以尹繼善為陜甘總督，策楞為四川總督，管巡撫事，鄂昌為甘肅巡撫。調舒赫德為戶部尚書，瑚寶為兵部尚書。

十二月甲申，定內閣大學士滿、漢各二員，協辦大學士滿、漢一員或二員，改所兼四殿二閣為三殿三閣。乙酉，加傅恆太保。命阿克敦協辦大學士。丁亥，以黃廷桂為兩江總督。上御瀛臺，親鞫張廣泗。戊子，遣舒赫德逮訥親赴軍營，會傅恆嚴鞫之。以海望署戶部尚書，哈達哈署兵部尚書、步軍統領。辛卯，慶復、李質粹論斬。大學士陳世倌罷。壬辰，張廣泗處斬。丙寅，密諭傅恆，明年三月不能奏功，應受降撤兵。丁酉，命川、陜督撫皆聽傅恆節制，班第專辦巡撫事務，兆惠專辦糧運。免高斌大學士，仍留南河總督任。癸卯，命傅恆等訊明訥親，以其祖遏必隆刀於軍前斬之。甲辰，賑陜西耀州等二十五州縣旱災。

十四年春正月辛亥，諭傅恆、岳鍾琪由黨壩進剿，傅爾丹辦理卡撒一路。癸丑，以大學士張廷玉年老，命五日一進內備顧問。諭傅恆以四月為期，納降班師。乙卯，賑山東金鄉等州縣災。丁巳，命傅爾丹、達勒黨阿、舒赫德、尹繼善、策楞參贊大金川軍務。戊午，命瑚寶署陜甘總督，侍郎班第褫職，仍署四川巡撫。甲子，召傅恆還京。命尚書達勒黨阿、舒赫德、尹繼善均回任，策楞、岳鍾琪辦理大金川軍務。丙寅，以傅爾丹請深入，嚴飭之。丁卯，以大金川莎羅奔、郎卡乞降，命傅恆班師，特封忠勇公。丙子，諭傅恆受莎羅奔等降。丁丑，南掌國王島孫進牙象。

二月乙酉，唐綏祖請率屬捐廉助餉。上以不知政體，嚴飭之。丙戌，加來保太子太傅，陳大受、舒赫德、策楞、尹繼善太子太保，汪由敦、梁詩正太子太師，達勒黨阿、納延泰、阿克敦、哈達哈太子少師。壬辰，傅恆奏，於二月初五日設壇除道，宣詔受大金川土司莎羅奔、土舍郎卡降。賜傅恆四團龍補服，加賜豹尾槍二、親軍二，岳鍾琪加太子少保。癸巳，以岳鍾琪親至勒烏圍招莎羅奔等來降，諭特嘉之。丙申，召拉布敦、眾佛保來京。庚子，命舒赫德查閱云南等省營伍，會同新柱勘金沙江工程，以瑚寶署湖廣總督。乙巳，上幸豐澤園演耕。莎羅奔進番童番女各十人，詔卻之。

三月癸丑，命皇長子及裕親王等郊迎傅恆。乙卯，上奉皇太后至靜安莊孝賢皇后梓宮前臨奠。丁巳，上率經略、大學士、公傅恆詣皇太后宮問安。封嶽鍾琪為三等公，加兵部尚書銜。己未，命傅恆兼管理籓院，來保兼管兵部。命那木札勒、德保仍為總管內務府大臣。辛酉，上詣東陵。甲子，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。丁卯，上至南苑行圍。癸酉，上謁泰陵。甲戌，賑湖北漢川等六州縣水災。乙亥，免直隸保安等十州縣旱災額賦。丁丑，裁直隸河道總督，兼理加入關防敕書。富森改西安將軍。以傅爾丹為黑龍江將軍。

四月壬午，上御太和殿，奉皇太后命，冊封嫺貴妃那拉氏為皇貴妃，攝六宮事。甲申，改來保兼管刑部。召蘊著來京，以顧琮署漕運總督。命納延泰等勘察哈爾災。乙酉，加上皇太后徽號曰崇慶慈宣康惠皇太后，次日頒詔覃恩有差。辛卯，免山東鄒平等二十州縣水災、甘肅皋蘭等十二州縣雹災額賦。召彭樹葵來京，調唐綏祖為湖北巡撫，以阿思哈為江西巡撫。命倉場侍郎張師載以原銜協辦江南河務。戊戌，以瑚寶為漕運總督，命唐綏祖署湖廣總督。調哈達哈為兵部尚書，以三和為工部尚書。免山東王家岡等四場額賦。己亥，命江西巡撫兼提督銜。庚子，召納敏來京，以衛哲治為安徽巡撫。乙巳，賑福建臺灣等三縣災。免湖南新寧上年水災額賦。

五月乙卯，免甘肅皋蘭等十三州縣旱災額賦。丙辰，免安徽阜陽等十三州縣衛上年旱災額賦。辛酉，上至黑龍潭祈雨。

六月丙申，賑甘肅渭源等州縣旱災。己亥，廣西學政胡中藻以裁缺怨望，命來京候補，仍下部嚴議。

秋七月戊申，賑福建光澤等二縣水災。庚戌，免湖北漢川等六州縣上年水災額賦。辛亥，直隸總督那蘇圖卒。免福建晉江等九縣潮災額賦。壬子，以方觀承為直隸總督，陳大受署之，永貴署山東巡撫。命來保兼管吏戶二部，阿克敦兼署步軍統領。庚申，上奉皇太后駐避暑山莊。辛酉，命傅恆、陳大受譯西洋等國番書。丁卯，上奉皇太后木蘭行圍。乙亥，補蠲山西永濟等六州縣被災額賦。

八月庚辰，上行圍巴顏溝，蒙古諸王等進筵宴。壬午，賑湖北羅田等二縣水災。癸卯，賑河南延津等七縣水災。甲辰，賑湖北潛江等十三州縣水災。

九月乙卯，上奉皇太后回蹕。乙丑，授鄂容安河南巡撫。丙寅，瞻對番目班滾降。賜慶復自裁。

冬十月甲午，賑浙江錢塘等二十二州縣、鮑郎等十八場水災。賞傅清都統銜，同紀山駐藏，掌欽差大臣關防。丁酉，召八十五來京，以卓鼐為歸化城都統。戊戌，飭四川嚴緝啯匪。以珠爾默特那木札勒縱恣，諭策楞、岳鍾琪、傅清、紀山防之。喀爾喀臺吉額林沁之子旺布多爾濟獲額魯特逃人，上嘉賚之。免江蘇阜寧等二十三州縣漕糧有差。己亥，免直隸薊州等十八州縣水災額賦，並賑之。甲辰，召原任左副都御史孫嘉淦來京。

十一月丁未，命梁詩正兼管吏部尚書。癸亥，命刑部尚書汪由敦署協辦大學士。戊辰，大學士張廷玉乞休，允之。庚辰，以劉統勛為工部尚書。辛巳，起彭維新為左都御史。癸未，賜張廷玉詩，申配饗之命。丁亥，汪由敦以漏洩諭旨，免協辦大學士，留尚書任。以梁詩正協辦大學士。辛卯，削致仕大學士張廷玉宣勤伯爵，以大學士原銜休致，仍準配享太廟。調哈達哈為工部尚書，舒赫德為兵部尚書，海望為戶部尚書。以木和蘭為禮部尚書，新柱為吉林將軍，永興為湖廣總督。乙未，召衛哲治來京，調圖爾炳阿為安徽巡撫，岳濬為雲南巡撫。以蘇昌為廣東巡撫。

十五年春正月丙午，免直隸、山西、河南、浙江未完耗羨。免江蘇、安徽、山東耗羨十分之六。丁未，命張允隨為東閣大學士，碩色為雲貴總督，陳大受為兩廣總督，梁詩正為吏部尚書，李元亮為兵部尚書。甲寅，上幸瀛臺紫光閣，賜準噶爾使尼瑪宴。乙卯，召紀山回京，命拉布敦同傅清駐藏辦事。壬戌，命工部侍郎劉綸在軍機處行走。李質粹處斬，王世泰、羅於朝論斬。

二月乙亥，上奉皇太后西巡五臺，免經過地方額賦三分之一。庚辰，朝鮮入貢。丙戌，上奉皇太后駐蹕五臺山菩薩頂。己丑，定邊左副將軍喀爾喀超勇親王策凌卒，命貝勒羅布藏署定邊左副將軍。丁酉，再免山西蒲縣等二縣上年被災額賦十分之三。戊戌，上駐趙北口行圍。辛丑，採訪經學遺書。癸卯，上閱永定河堤工。

三月丙午，加張允隨太子太保，蔣溥、方觀承、黃廷桂太子少保。再免直隸薊州等十七州縣額賦十分之三。己酉，上奉皇太后還京師。甲寅，孝賢皇后二周年，上詣靜安莊致奠。乙卯，致仕大學士張廷玉回籍，優賚有加，令散秩大臣領侍衛十員護送之。戊午，免安徽貴池等三十州縣十四年水災額賦，並賑之。乙丑，免湖北潛江等四州縣十四年水災額賦。庚午，免山東鄒平等二十七州縣衛十四年水災額賦。

夏四月丙子，雲南省城火藥局災。壬辰，起阿桂在吏部員外郎上行走。乙未，罷致仕大學士張廷玉配享。免安徽貴池等三十州縣衛十四年水災額賦。戊戌，召拉布敦來京，命班第駐西藏，紀山駐青海。

五月庚戌，上詣黑龍潭祈雨。辛亥，命刑部清理庶獄，減徒杖以下罪，直隸亦如之。癸丑，諭九卿科道直陳闕失。甲寅，召新柱來京，以卓鼐為吉林將軍，眾佛保為歸化城都統。庚午，上詣黑龍潭祈雨。

六月丙子，以喀爾喀親王成袞札布為定邊左副將軍。丙申，賑直隸樂亭水災。以保德為北路軍營參贊大臣。

秋七月丙午，廣東巡撫岳濬褫職。命圖爾炳阿、衛哲治仍留雲南、安徽巡撫任。己酉，命劉統勛赴廣東查折米收倉積弊。庚申，汪由敦降兵部侍郎。以劉統勛為兵部尚書，孫嘉淦為工部尚書。乙丑，緬甸入貢。

八月壬申，上御太和殿，奉皇太后懿旨，冊立皇貴妃那拉氏為皇后。癸酉，以冊立皇后，上率王大臣奉皇太后御慈寧宮行慶賀禮，加上皇太后徽號曰崇慶慈宣康惠敦和皇太后。丁亥，上奉皇太后率皇后謁陵，並巡幸嵩、洛。戊子，命紀山赴西寧辦事，班第赴藏辦事，代拉布敦回京。庚寅，上奉皇太后謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。甲午，左都御史德通、彭維新，左副都御史馬靈阿以瞻徇傅恆議處，降革有差。丁酉，賑山東嶧縣等七州縣水災。

九月庚子朔，以梅★成為左都御史。壬寅，上奉皇太后率皇后謁泰陵。癸卯，御史索祿等以劾蔣炳矯飾，諭斥其有心亂政，褫職。丙午，吏部奏原任大學士張廷玉黨援門生，又與硃荃聯姻，應革職治罪。上特免之。己酉，上駐正定府閱兵。辛亥，以拉布敦為左都御史。丙辰，免河南經過地方額賦十分之三。丁巳，上駐蹕彰德府，幸精忠廟。辛酉，上駐蹕百泉，奉皇太后幸白露園。準噶爾臺吉策旺多爾濟那木札勒為部人所弒，立其兄喇嘛達爾札。癸卯，再免河南歉收地方額賦十分之五。乙丑，賑福建閩縣等九縣水災。己巳，免河南祥符等縣明年額賦。雲南河陽地震。

冬十月辛未，幸嵩山。丙子，上奉皇太后駐蹕開封府。戊寅，上幸古吹臺。加鄂容安為內大臣。賑浙江淳安水災。甲申，調愛必達為雲南巡撫、開泰為貴州巡撫，以楊錫紱為湖南巡撫。乙酉，免江蘇清河等九州縣水災額賦。戊子，免山西應州等三州縣水災額賦。甲午，免順直固安等四十六州縣水雹各災額賦，仍賑貸有差。戊戌，賑江蘇溧陽等州縣水災。

十一月辛丑，上奉皇太后率皇后還京師。己酉，賑甘肅平涼二十八州雹旱災。壬子，免山東蘭山等縣旱災額賦，並賑之。癸丑，珠爾默特那木扎勒謀作亂，駐藏都統傅清、左都御史拉布敦誘誅之。其黨卓呢羅卜藏扎什等率眾叛，傅清、拉布敦遇害。甲寅，命策楞、岳鍾琪率兵赴藏，調尹繼善赴四川經理糧餉，命侍郎那木扎勒同班第駐藏。逮紀山來京，命舒明駐青海，眾佛保署之。乙卯，宣諭珠爾默特那木扎勒戕其兄車布登及悖逆諸狀。追贈傅清、拉布敦為一等伯，封傅清子明仁、拉布敦子根敦為一等子，世襲。命侍郎兆惠赴藏，同策楞辦善後事宜。丙辰，命舒赫德仍在軍機處行走。調穆和藺為左都御史，以伍齡安為禮部尚書。召雅爾哈善來京，以王師為江蘇巡撫。丁巳，命策楞擇藏番目與班第協辦噶布倫事務。乙丑，以阿里袞為湖廣總督，調阿思哈為山西巡撫，衛哲治為廣西巡撫，以定長為安徽巡撫。戊辰，以捕獲卓呢羅布藏扎什等，亂已定，止岳鍾琪進藏，命駐打箭爐。

十二月庚午朔，賑盛京高麗堡等六站水災。壬申，始命漢大臣梁詩正等恩廕分部學習。戊寅，賑兩淮莞瀆等三場水災。庚辰，命舒赫德勘浙江海塘。壬午，烏里雅蘇臺參贊大臣薩布哈沙褫職，以寶德代之。戊子，賑盛京遼陽等七城、承德等六州縣水災，並蠲緩額賦有差。癸巳，唐綏祖被劾免，以嚴瑞龍護湖北巡撫。

十六年春正月庚子，以初次南巡，免江蘇、安徽元年至十三年逋賦，浙江本年額賦，減直省緩決三次以上人犯罪。以上年巡幸嵩、洛，免河南十四年以前逋賦。辛丑，賑安徽宿州等州縣上年水災。癸卯，以江蘇逋賦積至二百二十餘萬，諭釐革催徵積弊。丙午，免甘肅元年至十年逋賦。以嚴瑞龍署湖北巡撫。辛亥，上奉皇太后南巡。癸丑，免經過直隸、山東地方本年額賦十分之三。自是南巡皆如之。壬戌，卓呢羅布藏札什等伏誅。癸亥，賑安徽歙縣等十五州縣旱災。甲子，免山東鄒平等縣逋賦及倉穀。

二月辛未，賑山東蘭山等七州縣旱災。癸酉，免兩淮灶戶逋賦。乙亥，命喀爾喀親王德沁扎布為喀爾喀副將軍，公車布登扎布為參贊大臣。丙子，上奉皇太后渡河，閱天妃閘。丁丑，閱高家堰。辛巳，免山東嶧縣等七州縣水災額賦有差。乙酉，上幸焦山。丙戌，調定長為廣西巡撫。己丑，上駐蹕蘇州，諭三吳士庶，各敦本業，力屏浮華。辛卯，宣布珠爾默特那木扎勒叛逆罪狀，懲辦如律。嚴瑞龍褫職，命阿里袞兼湖北巡撫。壬辰，免江蘇武進等縣新舊田租，免興化縣元年至八年逋賦。癸巳，準噶爾使額爾欽等覲於蘇州行宮。

三月戊戌朔，上奉皇太后幸杭州府。貸黑龍江呼蘭地方水災旗民，免官莊本年額賦。免浙江淳安縣水災本年漕糧。己亥，以張師載為安徽巡撫。庚子，上幸敷文書院，幸觀潮樓閱兵。甲辰，裁杭州漢軍副都統。乙巳，上祭禹陵。丙午，上奉皇太后還駐杭州府。丁未，閱兵。戊申，命高斌仍以大學士銜管河道總督事。庚戌，諭浙江士庶崇實敦讓，子弟力田。命班第掌駐藏欽差大臣關防。辛亥，東閣大學士張允隨卒。癸丑，上奉皇太后駐蹕蘇州府。甲寅，賑廣東海康等縣水災。乙卯，幸宋臣範仲淹祠，賜園名曰高義，賞後裔範宏興等貂幣。辛酉，上奉皇太后幸江寧府。壬戌，上祭明太祖陵。乙丑，賜紀山自裁。丁卯，起陳世倌為文淵閣大學士。免江蘇江浦等十五州縣被災額賦有差。

夏四月辛未，吉林將軍卓鼐改杭州將軍，以永興代之。免甘肅皋蘭等九州縣十三年被災額賦。癸酉，上閱蔣家壩。免江南沛縣九年以前逋賦。甲戌，賑浙江永嘉等十州縣場衛水災。賑廣東龍川等十二州縣十五年水災。丙子，賑江蘇山陽等二十四州縣衛十五年水災。己卯，免甘肅狄道等二十州縣十四年被水旱雹霜災額賦有差。以恆文為湖北巡撫。癸未，免河南鄢陵等十六州縣十四年水災額賦。乙酉，永興褫職逮問，吉林將軍卓鼐降調，以傅森代之。丙戌，上駐蹕泰安府，祀東嶽。戊子，詔以五月朔日食，行在徹懸、齋戒。己丑，遣履親王允祹代行常雩禮。

五月丁酉朔，日食。丁未，上臨奠都統傅清、左都御史拉布敦。戊申，以永興等誣劾唐綏祖，給還籍產，召來京。辛亥，賜吳鴻等二百四十三人進士及第出身有差。丁巳，免廣東海康等十一州縣十五年風災額賦。己未，嚴瑞龍以誣告唐綏祖，論斬。癸亥，賑山東掖縣等六州縣潮災。

閏五月戊寅，調黃廷桂為陜甘總督，尹繼善為兩江總督。戊子，以永貴為浙江巡撫。壬辰，命保舉經學之陳祖範、吳鼎、梁錫興、顧棟高進呈著述，原赴部引見者聽。癸巳，直隸河間等州縣蝗。是月，免山西太原等十九州縣上年水雹等災額賦有差。賑山東壽光等六縣、官臺等三場，福建寧化等二縣水災，雲南劍川等七州縣地震災。

六月己亥，起唐綏祖為山西按察使。壬子，賑江蘇靖江縣雹災。賑廣東英德等四州縣水災。賑山西鳳臺、高平水災。甲寅，免江蘇沛縣上年水災額賦。丙辰，免浙江永嘉等七州衛上年旱災額賦。賑福建寧化等縣水災。庚申，緬甸入貢。辛酉，免安徽壽州等二十五州縣水災額賦。甲子，準噶爾部人布圖遜林特古斯來降。

秋七月庚午，賑福建歸化等縣水災。壬申，上奉皇太后秋獮木蘭。戊寅，上奉皇太后駐蹕避暑山莊。己卯，河南陽武十三堡河決。庚辰，上奉皇太后巡幸木蘭，行圍。乙卯，免山西清水河雹災額賦。丙戌，賑陜西朝邑縣水災。己丑，賑山東平度等州縣水災。壬辰，賑山西鳳臺等九縣水災。

八月乙未，賑浙江海寧等六十五州縣衛所及大嵩等場旱災。賑江西上饒等七縣被旱災。賑湖北天門旱災。丙申，賜陳祖範、顧棟高國子監司業銜。戊戌，以碩色舉發偽撰孫嘉淦奏稿，假造硃批，諭方觀承等密緝之。己酉，上奉皇太后回駐避暑山莊。辛亥，命修房山縣金太祖陵、世宗陵。丁巳，上奉皇太后還京師。己未，賑河南商丘等十四縣水災。庚寅，準泰以徇隱偽奏，褫職逮問。調鄂容安為山東巡撫、舒輅為河南巡撫、鄂昌為江西巡撫，以楊應琚為甘肅巡撫。命高斌赴河南辦陽武河工。辛酉，以莊有恭為江蘇巡撫。癸亥，免甘肅平涼等五州縣雹災碩賦。乙丑，定明年二月各省舉行恩科鄉試。詔停本年秋決。癸酉，賑山東鄒平等五十三州縣水災。丙子，上奉皇太后詣泰陵。丁丑，賑福建福安等二縣水災。庚辰，上奉皇太后謁泰陵。是日，回蹕。甲申，命舒赫德赴江南查辦偽撰孫嘉淦奏稿事。庚寅，命陳世倌兼管禮部。兩廣總督陳大受卒，調阿里袞代，以永常為湖廣總督。辛卯，賑河南上蔡等州縣水災。癸巳，賑福建霞浦等四縣潮災。

冬十月戊戌，以範時綬署湖南巡撫。壬寅，賑長蘆屬富國等七場、山東王家岡等三場水災。甲寅，賑安徽歙縣等十八州衛旱災。丙辰，賑江蘇銅山等八州縣水災。調陳宏謀為河南巡撫，舒輅為陜西巡撫。賑山東齊東等七州縣本年水災、榮成縣雹災。戊午，賑直隸武清等二十六州縣水雹災。癸亥，賑山東官臺二場灶潮災。

十一月甲戌，賑河南祥符等五縣水災。乙亥，賑直隸東明等三州縣本年水災。庚辰，陽武決口合龍。乙酉，以皇太后六旬萬壽，上徽號曰崇慶慈宣康惠敦和裕壽皇太后，頒詔覃恩有差。丙戌，命高斌、汪由敦會勘天津河工。戊子，皇太后聖壽節，上奉皇太后御慈寧宮，率王公大臣行慶賀禮。

十二月癸巳朔，以烏爾登為北路軍營參贊大臣。丁酉，濬永定河引河。戊戌，賑吉林琿春地方本年水災。庚子，賑山東鄒平等五十五州縣水災。壬寅，以雅爾哈善為浙江巡撫。甲辰，濬直隸南北兩運減河。命多爾濟代班第駐藏辦事。辛亥，賑浙江鄞縣等六十州縣衛所、大嵩等八場旱蟲災。

十七年春正月乙亥，賜準噶爾使圖卜齊爾哈朗等宴。庚戌，設盛京總管內務府大臣，以將軍兼管。甲申，以準噶爾達瓦齊、阿睦爾撒納內訌，增兵阿爾泰邊隘。命舒赫德、玉保查閱北路軍營。丙戌，以阿巴齊、達清阿為北路參贊大臣。丁亥，賑江蘇銅山等六州縣、安徽歙縣等九州縣被災貧民。辛卯，修直隸永定河下口及鳳堤。

二月乙未，以鍾音為陜西巡撫。己亥，釋準泰。甲寅，上詣東陵。丙辰，布魯克巴之額爾德尼第巴貢方物。丁巳，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。戊午，上駐蹕盤山。己未，賑山西山陰、虞鄉被災貧民。辛酉，修房山縣金太祖、世宗陵。

三月戊辰，以浙東災重，諭雅爾哈善加賑，毋令流移。庚午，上還宮。壬申，以莫爾歡為歸化城都統。戊寅，福建巡撫潘思矩卒，調陳宏謀為福建巡撫，以蔣炳為河南巡撫。

夏四月甲午，免山東齊東等十二州縣衛上年水災額賦。乙巳，免直隸武清等二十三州縣上年水災額賦。庚戌，免浙江海寧等七十三州縣衛及大嵩等十三場上年水災額賦。丁巳，免直隸永利等四場、山西山陰等縣上年水災額賦。

五月辛未，直隸東光、武清等四十三州縣蝗。庚辰，賑河南祥符等十四縣水災。己丑，賑甘肅狄道等十四州縣上年水災。山東濟南等八府蝗，江南上元等十二州縣生蝻。

六月甲午，準噶爾部人呢雅斯來降。丁未，御試翰林、詹事等官，擢汪廷興等三員為一等，餘升黜有差。試滿洲由部院改入翰林、詹事等官，擢德爾泰為一等，餘降用有差。丙辰，以鄂樂舜為甘肅巡撫。

秋七月丁丑，上奉皇太后秋獮木蘭。己卯，免所過州縣錢糧十分之三。癸未，上奉皇太后駐避暑山莊。丁亥，賑江蘇銅山等縣水災。

八月丙申，順天鄉試內簾御史蔡時田、舉人曹詠祖坐交通關節，處斬。壬寅，撫賑福建晉江等縣風災。甲辰，上奉皇太后巡幸木蘭，行圍。丙午，命黃廷桂查辦陜西賑恤。乙卯，賑陜西咸寧等二十一州縣旱災。

九月辛酉，西洋波爾都噶爾亞國遣使入貢。四川雜穀土司蒼旺作亂，命岳鍾琪率兵剿之。庚午，蘇祿番目所齎入貢國書不合，飭喀爾吉善等遣回國。甲戌，四川官軍克雜穀腦，降番寨一百有六。予策楞、岳鍾琪優敘。戊寅，減甘肅張掖等五縣偏重額賦。賑河南被災饑民。己卯，上奉皇太后還京師。庚辰，協辦大學士、吏部尚書梁詩正請終養，許之。以孫嘉淦為吏部尚書、協辦大學士，汪由敦為工部尚書。辛巳，準噶爾喇嘛根敦林沁等來降。丁亥，召尹繼善來京，以莊有恭署兩江總督。蒼旺伏誅。

冬十月戊子朔，賜秦大士等一百四十一人進士及第出身有差。召鄂昌來京，以鄂容安署江西巡撫，楊應琚署山東巡撫。壬寅，阿思哈奏平陽紳民捐賑災銀。諭不忍令災地富民出貲，飭還之。調定長為山西巡撫，以李錫泰為廣西巡撫。己酉，上詣東陵，並送孝賢皇后安地宮。壬子，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。丁巳，賑江蘇上元等十九州縣、山西臨晉等十州縣、湖北鍾祥等二十五州縣衛旱災。四川雜穀、黑水後番上下寨來降。

十一月庚申，上還京師。甲子，命刑部尚書劉統勛在軍機處行走。戊辰，賑山西聞喜等五州縣旱災。庚辰，以鄂容安為江西巡撫。

十二月戊子，賑甘肅皋蘭二十一州縣水災雹災。己丑，修陜西永壽等九縣城，以工代賑。賑河南武陟縣水災。黑龍江將軍富爾丹卒，以綽爾多代之。乙巳，御史書成請釋傳鈔偽奏稿人犯忤旨，褫職。諭陳宏謀毋究捕天主教民。

十八年春正月戊午，賑陜西耀州等三十七州縣、山西永濟等十一州縣旱災。丙寅，廣東東莞縣匪莫信豐等、福建平和縣匪蔡榮祖等作亂，捕治之。戊寅，調黃廷桂署四川總督，尹繼善署陜甘總督，以鄂容安兼署兩江總督，班第署兩廣總督。辛巳，鄂昌等褫職逮問。乙酉，免山東章丘等三十一州縣衛積年逋賦。

二月丁亥朔，以岳鍾琪請用兵郭羅克，諭黃廷桂議奏。丙申，上謁泰陵。丁酉，上祭金太祖、世宗陵。江南千總盧魯生坐偽撰孫嘉淦奏稿，磔於市。己亥，皇太后自申昜春園啟蹕至涿州，上詣行宮請安。壬寅，上奉皇太后御舟至蓮花澱閱水圍。丙午，免河南夏邑等五縣十六年被水額賦。丁未，命兆惠赴藏辦事。戊申，上閱永定河工。庚戌，上幸南苑行圍。辛亥，免江蘇上元等十州縣十七年水災額賦。

三月癸亥，以雅爾哈善於查辦偽奏稿不加詳鞫，下部嚴議。戊寅，賑安徽壽州等十一州縣衛上年旱災饑民。己卯，以開泰署湖廣總督，定常署貴州巡撫。辛巳，賑湖北十九州縣衛上年旱災。

夏四月丁亥，錢陳群諫查辦偽奏稿，上斥以沽名，並飭勿存稿，以「爾子孫將不保首領」諭之。己丑，西洋博爾都噶里雅遣使貢方物，優詔答之。以恆文署湖廣總督。甲午，賜西洋博爾噶都裏雅貢使宴。乙未，免雲南劍川州十六、七年地震水災額賦有差，並賑恤之。辛丑，賜西洋博爾都噶里雅國王敕，加賚文綺珍物。丙午，以旱命刑部清理庶獄，減徒以下罪，直隸亦如之。丁未，上詣黑龍潭祈雨。壬子，命永常、努三往安西，給欽差大臣關防。

五月癸亥，減秋審、朝審緩決三次以上罪。丁卯，山東濟寧、汶上等州縣蝻。免廣東豐順等三縣上年水災額賦。辛未，免浙江仁和等六縣、仁和場上年水災額賦，並賑恤之。辛未，準噶爾臺吉喇嘛達爾札與達瓦齊相攻被執，達瓦齊自為臺吉。

六月癸巳，以策楞署兵部尚書。乙未，浙江上虞人丁文彬以衍聖公孔昭煥發其造作逆書，鞫實，磔之。丙申，天津等州縣蝗。

秋七月甲子，順天宛平等三十二州縣衛蝗。壬申，江南邵伯湖減水二閘及高郵車邏壩同時並決，命策楞、劉統勛會同高斌查辦水災。賑安徽歙、太湖等縣水災。庚辰，命莊有恭賑高郵、寶應水災。壬午，停各省分巡道兼布政使司參政、參議，按察使司副使、僉事等銜，及升用鴻臚寺少卿。

八月戊子，命履親王允祹代祭大社、大稷。賑兩淮板浦等場水災。戊戌，上奉皇太后秋獮木蘭。庚子，高斌免，以策楞署南河河道總督，同劉統勛查辦河工侵虧諸弊。辛丑，命永常、開泰各回本任。甲辰，上奉皇太后駐蹕避暑山莊。乙巳，撥江西、湖北米各十萬石賑江南災。丁未，上奉皇太后巡幸木蘭，行圍。庚戌，高斌、張師載褫職，留河工效力，以衛哲治為安徽巡撫。辛亥，賑江蘇銅山十二州縣水災、山東蘭山等縣水災。

九月庚申，賑湖北潛江等三縣水災。壬戌，河南陽武十三堡河決。丁卯，以扈從行圍畏葸不前，褫豐安公爵、田國恩侯爵，阿里袞罷領侍衛內大臣。以弘升為正白旗領侍衛內大臣。庚午，以皇后至盤山，命舒赫德為領侍衛內大臣管理內務府大臣隨往。江蘇銅山河決。壬申，命舒赫德協辦江南河工，以阿里袞署領侍衛內大臣，隨扈盤山。以尹繼善為江南河道總督，鄂容安為兩江總督，調永常為陜甘總督，開泰為湖廣總督，黃廷桂為四川總督，以定常為貴州巡撫，胡寶瑔為山西巡撫，範時綬為江西巡撫，楊錫紱為湖南巡撫。召班第來京，以策楞為兩廣總督。癸酉，上奉皇太后駐避暑山莊。甲戌，左都御史梅成休致。丙子，諭將貽誤河工之同知李焞、守備張賓斬於銅山工次。命策楞等縛高斌、張師載令目睹行刑訖釋放。丁丑，賑山東利津等縣水災。

冬十月庚寅，蘇祿國王遣使勞獨萬查剌請內附，下部議。辛卯，召劉統勛來京。乙未，賑山東海豐等六縣本年潮災。命鍾音署陜甘總督。辛丑，以楊錫紱為左都御史，調胡寶瑔為湖南巡撫，恆文為山西巡撫，以張若震為湖北巡撫。癸卯，免江蘇阜寧等二十六州縣衛新舊額賦有差。乙巳，賑安徽太湖等三十州縣衛水災。庚戌，免浙江錢塘等二十八州縣衛所旱災額賦有差。

十一月己未，召蘇昌來京，以鶴年為廣東巡撫。癸亥，江西生員劉震宇以所著治平新策有「更易衣服制度」等語，處斬。甲子，賑甘肅皋蘭等二十九州縣衛所水雹災，並免額賦有差。甲戌，以楊應琚為山東巡撫。準噶爾杜爾伯特臺吉車凌烏巴什等率所部來降。丙子，賑浙江玉環旱災。庚辰，安徽池州府知府王岱因虧空褫職，潛逃拒捕，處斬。

十二月丙戌，賑兩淮富安等場旱災。命歸降杜爾伯特臺吉車凌等移居呼倫貝爾。丁亥，協辦大學士、吏部尚書孫嘉淦卒。命玉保、努三、薩喇勒為北路參贊大臣。命舒赫德赴鄂爾坤軍營。庚寅，命戶部尚書蔣溥協辦大學士，以黃廷桂為吏部尚書，仍管四川總督，鄂爾達署之。丙申，江南張家馬路及邵伯湖二閘決口同日合龍。庚子，以準噶爾臺吉達瓦齊未遣使來京，諭永常暫停貿易。

十九年春正月壬子，賑安徽宿州等十五州縣衛、江蘇阜寧等十五州縣衛上年水災。壬戌，命薩喇勒等討入卡之準噶爾烏梁海。乙亥，命楊錫紱署吏部尚書，罷鄂彌達兼管。丁丑，琉球入貢。己卯，準噶爾臺吉車凌等入覲。

二月丙申，賑山東蘭山十八年水災。戊戌，蘇祿入貢，命廣東督、撫檄國王毋以內地商人充使。賑山東昌邑等四縣、永豐等五場潮災。癸卯，召策楞來京。乙巳，準噶爾烏梁海庫本來降。己酉，命策楞赴北路軍營。

三月辛亥朔，以白鍾山為河東河道總督，楊應琚署之。準噶爾臺吉阿睦爾撒納等與達瓦齊內閧。戊午，命舒赫德、成袞札布、薩喇勒來京。喀爾喀親王額琳沁多爾濟管理喀爾喀兵事。庚申，四川提督岳鍾琪卒。賑湖北潛江等四州縣衛水災，並蠲賦有差。癸亥，免直隸大城等十州縣十八年水雹旱災額賦。庚午，免安徽太平等二十五州縣衛十八年水災額賦，並賑之。乙亥，賑兩淮富安等十二場灶戶。

夏四月庚辰朔，加劉統勛、汪由敦太子太傅，方觀承、喀爾吉善、黃廷桂太子太保，鄂容安、開泰太子少傅，永常、碩色太子少保。命準噶爾臺吉車凌等入覲。庚寅，成袞札布降喀爾喀副將軍，以策楞為定邊左副將軍。辛卯，召班第回京。以楊應琚署兩廣總督。丙午，命都統德寧、準噶爾臺吉色布騰為北路軍營參贊大臣。是月，免長蘆滄州等二場上年旱災灶戶、直隸滄州等二州上年水災灶戶額賦。賑甘肅皋蘭等十五州縣上年旱災。賑安徽宿州等十二州縣、江蘇阜寧等二十三州縣上年水災。

閏四月庚戌朔，賜莊培因等二百三十三人進士及第出身有差。己未，免湖北潛江等四州縣衛上年水災額賦。辛未，色布騰入覲，命大學士傅恆至張家口傳旨迎勞，封貝勒。壬申，京師雨。

五月辛巳，命清保為黑龍江將軍。以準噶爾內亂，諭兩路進兵取伊犁。召永常、策楞來京，面授機宜。甲申，上奉皇太后巡幸盛京。戊子，免安徽太平等二十五州縣衛上年水災額賦。庚寅，上奉皇太后駐蹕避暑山莊。封準噶爾臺吉車水夌為親王，車凌烏巴什為郡王，車凌孟克為貝勒，孟克特穆爾、班珠爾、根敦為貝子。癸巳，免浙江廟灣等十一場十八年被水灶戶額賦，災重者賑之。丁酉，免長蘆屬永阜等三場上年水災灶戶額賦。戊戌，召陳宏謀來京。命劉統勛協同永常辦理陜甘總督事務。調陳宏謀為陜西巡撫，鍾音為福建巡撫。己亥，召雅爾哈善來京，調鄂樂舜為浙江巡撫，以鄂昌為甘肅巡撫。

六月壬子，賑福建龍溪等州縣水災。庚申，賑甘肅皋蘭等五州縣旱災。壬戌，阿睦爾撒納等為達瓦齊所敗，奔額爾齊斯夔博和碩之地。諭策楞等接應歸附。壬申，命雅爾哈善署戶部侍郎，在軍機處行走。

秋七月辛巳，賑直隸薊州等州縣水災。壬午，上奉皇太后詣盛京。癸未，命護軍統領塔勒瑪善、副都統扎勒杭阿為北路軍營參贊大臣。丙戌，以烏梁海人巴朗逃，降車布登為貝子，參贊大臣安崇阿、德寧論斬。丁酉，阿睦爾撒納率部眾來降，命薩喇勒迎勞。己亥，上駐蹕彰武臺河東大營，奉皇太后御行幄。庚子，以喀爾喀臺吉丹巴札布失機，命處斬。召策楞、舒赫德、色布騰、薩喇勒來京，以額琳沁多爾濟署將軍，兆惠為參贊大臣。壬寅，命阿睦爾撒納入覲。丙午，以班第為兵部尚書，署定邊左副將軍。以阿里袞為步軍統領。賑江蘇興化等州縣水災。

八月辛亥，授楊應琚兩廣總督。癸丑，命達勒黨阿為黑龍江將軍。甲寅，上駐蹕吉林。乙卯，上詣溫德亨山望祭長白山、松花江。丁巳，召鄂容安赴行在，以尹繼善署兩江總督。己未，賑齊齊哈爾等三城水災。庚申，賑甘肅皋蘭等五州縣旱災。丙寅，上閱輝發城。丁卯，命阿睦爾撒納游牧移鄂爾坤、塔密爾。癸酉，以車凌孟克及車凌烏巴什、訥默庫為西路參贊大臣。乙亥，北路以達勒黨阿、烏勒登、努三、兆惠為參贊大臣，西路以薩喇勒、阿蘭泰、玉保為參贊大臣。

九月丁丑朔，賑兩淮角斜等場灶潮災。辛巳，上奉皇太后率皇后謁永陵。薩喇勒等征烏梁海。甲申，免甘肅皋蘭等十五州縣被水被雹額賦。丙戌，謁昭陵、福陵。丁亥，上奉皇太后駐蹕盛京。戊午，上率群臣詣皇太后行慶賀禮。御崇政殿受賀。免奉天府所屬本年丁賦。自山海關外及寧古塔等處，已結、未結死罪均減等，軍流以下悉免之。朝鮮國王李昑遣使詣盛京貢獻。己丑，停本年秋決。辛卯，上謁文廟。癸巳，上御大政殿，盛京宗室、覺羅、將軍等進御膳。甲午，上奉皇太后率皇后自盛京回蹕。己亥，減直隸武清等四縣額賦。辛丑，以班第為定邊左副將軍，鄂容安為參贊大臣。癸卯，命車凌烏巴什、訥默庫、車凌孟克等赴西路，在參贊大臣上行走，喀爾喀王巴雅爾什第等在北路軍營領隊上行走。

冬十月癸丑，賑山東惠民等十六州縣衛、永和等三場水災。甲寅，調衛哲治為廣西巡撫，鄂樂舜為安徽巡撫，以周人驥為浙江巡撫。乙卯，賑安徽壽州等十九州縣衛本年水災、山西馬邑雹災。丙辰，上奉皇太后還宮。戊午，上御太和殿，受王以下文武百官進表朝賀。己未，以工部尚書汪由敦管刑部尚書。辛酉，賑江蘇阜寧等十六州縣衛水災，並蠲賦有差。辛未，移京城滿洲兵三千駐阿勒楚喀等處屯墾，增副都統一、協領一。庚午，以鄂彌達署吏部尚書。

十一月戊寅，賑福建諸羅等二縣風災。上幸南苑。蘇祿國王蘇老丹嘛喊奡麻安柔律噒遣使貢方物。準噶爾克爾帑特臺吉阿布達什來降。庚辰，賑順天直隸武清等十五州縣被水被雹饑民，並免額賦有差。乙酉，上幸避暑山莊。丁亥，輝特臺吉阿睦爾撒納、杜爾伯特臺吉訥默庫等率降眾於廣仁嶺迎駕。是日，上召見阿睦爾撒納等賜宴，賞賚有差。戊子，封阿睦爾撒納為親王，訥默庫、班珠爾為郡王；杜爾伯特臺吉剛多爾濟、巴圖博羅特，輝特臺吉札木參、齊木庫爾為貝勒；杜爾伯特臺吉布圖克森、額爾德尼、羅壘雲端，輝特臺吉德濟特、普爾普、克什克為貝子；輝特臺吉根敦札布等，杜爾伯特臺吉布顏特古斯等為公；杜爾伯特臺吉烏巴什等，輝特臺吉伊什等為一等臺吉。以輝特親王阿睦爾撒納為北路參贊大臣，郡王訥默庫為西路參贊大臣。命額琳沁多爾濟為西路參贊大臣，召班第來京。命阿睦爾撒納署將軍，額駙色布騰巴勒珠爾協辦。命車凌同車凌烏巴什往西路軍營，訥默庫同阿睦爾撒納、班珠爾往北路軍營。戊戌，上還京師。

十二月戊申，以班第為定北將軍，阿睦爾撒納為定邊左副將軍，永常為定西將軍，薩喇勒為定邊右副將軍。辛亥，上幸大學士來保、予告大學士福敏第視疾。以親王固倫額駙色布騰巴勒珠爾、親王銜琳沁、郡王訥默庫、班珠爾、郡王銜青滾雜卜、尚書公達勒黨阿、總督伯鄂容安、護軍統領烏勒登為北路參贊大臣，親王額琳沁多爾濟、車凌、郡王車凌烏巴什、貝勒車凌孟克、色布騰、貝子扎拉豐阿、公巴圖孟克、瑪什巴圖、將軍阿蘭泰為西路參贊大臣。癸亥，安南國王黎維禕進方物。賑甘肅河州等十五州縣衛水災。丙寅，調鄂容安為西路參贊大臣，命阿蘭泰、庫克新瑪木特為北路參贊大臣。

二十年春正月丁丑，命定邊左副將軍阿睦爾撒納率參贊大臣額駙色布騰巴勒珠爾、郡王品級青滾雜卜、內大臣瑪木特、奉天將軍阿蘭泰由北路進徵，定邊右副將軍薩喇勒率參贊大臣郡王班珠爾、貝勒品級札拉豐阿、內大臣鄂容安由西路進徵。癸未，以阿里袞署刑部尚書。癸卯，免烏梁海、札哈沁、包沁等貢賦一年。

二月乙巳朔，日食。命兆惠留烏里雅蘇臺協辦軍務，在領隊大臣上行走。丙午，朝鮮貢方物。乙卯，上謁東陵。戊午，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵，至孝賢皇后陵奠酒。己未，召範時綬來京，調胡寶瑔為江西巡撫，以楊錫紱署湖南巡撫，蔣溥署吏部尚書。賑山東惠民等十二州縣衛水災。庚申，準噶爾噶勒雜特部人齊倫來降。丁卯，賑雲南易門、石屏地震災民。己巳，賑江蘇高郵等州縣衛上年災民。

三月丙子，永常等奏額魯特業克明安巴雅爾來降。戊寅，免江蘇江浦等二十二州縣衛十九年水災額賦。己卯，上詣泰陵。召鄂昌來京，調陳宏謀為甘肅巡撫，以臺柱署陜西巡撫。壬午，上謁泰陵。乙酉，上駐蹕吳家莊，閱永定河堤。丙戌，上幸晾鷹臺行圍，殪熊一虎二。召大學士、九卿、翰詹、科道，諭胡中藻詩悖逆，張泰開刊刻、鄂昌唱和諸罪，命嚴鞫定擬。庚寅，上還京師。鄂昌褫職逮問。壬辰，高斌卒。釋張師載回籍。乙未，扎哈沁得木齊巴哈曼集、宰桑敦多克等來降。庚子，免直隸霸州等六州縣本年旱災額賦。壬寅，準噶爾臺吉噶勒藏多爾濟等來降。

夏四月丙午，額林哈畢爾噶宰桑阿巴噶斯等來降。壬子，致仕太保、大學士張廷玉卒，命遵世宗遺詔，配饗太廟。甲寅，胡中藻處斬。乙丑，吐魯番伯克莽噶里克來降。免長蘆永利等三場、海豐一縣水災額賦。丙寅，免山東惠民等十六州縣水災額賦。丁卯，綽羅斯臺吉袞布扎布等並葉爾羌等回部和卓木來降。戊辰，琉球國世子尚穆遣使入貢請封，允之。壬申，集賽宰桑齊巴汗來降。

五月甲戌朔，免安徽壽州等十九州縣衛水災額賦。喀爾喀車臣汗副將軍公格勒巴木丕勒褫爵，留營效力，以扎薩克郡王得木楚克代之。戊寅，賑奉天承德等七州縣水災。庚辰，命翰林院侍講全魁、編修周煌往琉球冊封。辛巳，和通額默根宰桑鄂哲特等來降。壬午，庫圖齊納爾宰桑薩賚來降。甲申，準噶爾宰桑烏魯木來降。戊子，阿勒闥沁鄂拓克宰桑塔爾巴來降。己丑，達瓦齊遁特克斯。庚寅，史貽直原品休致。賜鄂昌自盡。辛卯，命黃廷桂為武英殿大學士，仍留四川總督任。調王安國為吏部尚書，以楊錫紱為禮部尚書，何國宗為左都御史。調陳宏謀為湖南巡撫，以吳達善為甘肅巡撫，圖爾炳阿為河南巡撫。壬辰，阿睦爾撒納奏克定伊犁，賞阿睦爾撒納親王雙俸，封其子為世子。晉封班第、薩喇勒為一等公，瑪木特為三等公。賞色布騰巴勒珠爾親王雙俸。封扎拉豐阿為郡王，車布登扎布、普爾普為貝勒。賞車凌親王雙俸。封車凌烏巴什、班珠爾、訥默庫為親王，策楞孟克為郡王。再授傅恆一等公爵。軍機大臣等俱優敘有差。賑江蘇清河、銅山等州縣水災。癸巳，召達勒黨阿來京協辦大學士，以綽勒多署黑龍江將軍。大學士傅恆辭公爵，允之。封班第為誠勇公，薩喇勒為超勇公，瑪木特為信勇公。

六月癸卯朔，以平定準部告祭太廟，遣官告祭天、地、社、稷、先師孔子。命四衛喇特如喀爾喀例，每部落設盟長及副將軍各一人。丙午，阿睦爾撒納奏兵至格登山，大敗達瓦齊之兵。封喀喇巴圖魯阿玉錫、巴圖濟爾噶勒、察哈什等男爵，並授散秩大臣，餘賞賚有差。己酉，加上皇太后徽號曰崇慶慈宣康惠敦和裕壽崇禧皇太后，頒詔覃恩有差。癸丑，阿克敦免，以鄂彌達為刑部尚書，仍署吏部尚書，阿里袞署兵部尚書，降永常為侍郎。命大學士黃廷桂為陜甘總督，調開泰為四川總督。召劉統勛來京，以碩色署湖廣總督，愛必達署云貴總督。己未，羅卜藏丹津等解送京師，遣官告祭太廟，行獻俘禮。庚申，上御午門受俘，宥羅卜藏丹津罪，巴朗、孟克特穆爾伏誅。甲子，以班第等奏阿睦爾撒納與各頭目往來詭秘，擅殺達瓦齊眾宰桑，圖據伊犁。溫旨令即行入覲。戊辰，獲達瓦齊，準部平。

秋七月戊寅，杜爾伯特臺吉伯什阿噶什等來降。丁亥，烏蘭泰以獲達瓦齊封男爵。黑龍江將軍綽勒多改荊州將軍，以達色代之。

八月丙午，賑江蘇海州等七州縣水災雹災。丁未，上奉皇太后巡幸木蘭。壬子，上奉皇太后駐蹕避暑山莊。甲寅，賑山東金鄉等二十二州縣衛水災。封準噶爾臺吉伯什阿噶什為親王。丁巳，上奉皇太后至木蘭行圍。庚申，召尹繼善來熱河。

九月壬申朔，免福建臺灣等三縣上年被水額賦。甲戌，上御行殿，綽羅斯噶勒臧多爾濟等入覲，賜宴。阿睦爾撒納入覲，至烏隴古，叛，掠額爾齊斯臺站。丙子，準噶爾頭目阿巴噶斯等叛。起永常為內大臣，仍辦定西將軍事，策楞、玉保、扎拉豐阿為參贊大臣。命哈達哈留烏里雅蘇臺，會同阿蘭泰辦事。丁丑，阿睦爾撒納犯伊犁。庚辰，頒招撫阿睦爾撒納諭。壬午，上奉皇太后回駐避暑山莊。癸未，賜噶勒臧多爾濟等冠服，封噶勒臧多爾濟為綽羅斯汗，車凌為杜爾伯特汗，沙克都爾曼濟為和碩特汗，巴雅爾為輝特汗。晉封喀爾喀郡王桑齋多爾濟為親王。命哈達哈等討阿睦爾撒納。丁亥，命策楞為定西將軍。以喀爾喀郡王巴雅爾什第等捕誅包沁叛賊臺拉克等，晉封巴雅爾什第為親王，沙克都爾扎布為貝勒，達爾扎諾爾布扎布為貝子。賑浙江山陰等十五州縣、曹娥等五場、湖州一所，雲南劍川一州本年被水災民。賑湖北江陵等八州縣衛本年被水災民。庚寅，逮永常來京，降策楞為參贊大臣，以扎拉豐阿為定西將軍。劉統勛舍巴里坤退駐哈密，切責之。丙申，逮劉統勛來京，命方觀承往軍營辦理糧餉，以鄂彌達署直隸總督。噶勒臧多爾濟之子諾爾布琳沁討阿巴噶斯，敗之，獲得木齊班咱，加封郡王。封貝勒齊木庫爾為郡王。以阿里袞署刑部尚書，調汪由敦為刑部尚書。戊戌，戶部尚書海望卒。

冬十月辛丑朔，策楞褫職逮問，命副都統莽阿納、喀寧阿為西路領隊大臣。甲辰，以衛哲治為工部尚書，鄂寶署廣西巡撫。戊申，賑浙江會稽等州縣場所水災。命富德為參贊大臣。壬子，宥劉統勛、策楞發軍營，以司員效力。癸丑，賑山東鄒縣等十九州縣衛、官臺等四場水災。丁巳，達瓦齊等解至京，遣官告祭太廟社稷，行獻俘禮。戊午，上御門樓受俘，釋達瓦齊等。賑安徽無為等三十二州縣被水饑民。命李元亮署工部尚書。辛酉，起策楞為參贊大臣，署定西將軍，命進剿阿睦爾撒納。甲子，將軍班第、尚書鄂容安敗績於烏蘭庫圖勒，死之。副將軍薩喇勒被執。丙寅，命哈達哈為定邊左副將軍，雅爾哈善為參贊大臣，達勒黨阿為定邊右副將軍，阿蘭泰為烏里雅蘇臺參贊大臣。

十一月辛未，以杜爾伯特貝勒色布騰為北路參贊大臣。癸酉，以策楞為內大臣兼定西將軍，扎拉豐阿為定邊右副將軍，達勒黨阿為參贊大臣。宥青滾雜卜罪。甲戌，以鄂勒哲依、哈薩克錫喇為參贊大臣，尼瑪為內大臣兼參贊大臣。雲南劍川州地震。壬午，調鄂樂舜為山東巡撫，高晉為安徽巡撫，錫特庫為巴里坤都統。癸未，宥達瓦齊罪，封親王，賜第京師。甲午，噶勒雜特得木齊丹畢來降。

十二月癸卯，起烏勒登為領隊大臣。以盧焯署陜西巡撫。丙午，命侍郎劉綸往浙江查辦前巡撫鄂樂舜，並查江南、浙江賑務。戊申，免伊犁本年貢賦。以吉林將軍傅森為兵部尚書，額勒登代之。己未，賑索倫、達呼爾水災霜災。賑湖北潛江等六州縣衛水災。賑兩淮徐瀆等十二場、山西岢嵐州本年水災各有差。


\end{pinyinscope}