\article{本紀十四}

\begin{pinyinscope}
高宗本紀五

四十一年春正月癸酉朔，富德克打噶咱普德爾窩、馬爾邦等碉卡。明亮等克獨松等碉卡。甲戌，定郡王綿德以交結禮部司員削爵，命綿恩承襲。阿桂克喇烏喇等碉卡及舍齊等寺。己卯，阿桂率諸軍進圍噶喇依，索諾木之母及其姑姊妹出降。命封阿桂一等誠謀英勇公，予四團龍補服、金黃帶。加賞果毅繼勇公豐升額一等子。封明亮一等襄勇伯，海蘭察一等超勇侯，額森特一等男，和隆武三等果勇侯，福康安、普爾普三等男。加賞奎林一等男。豐升額、明亮、海蘭察、奎林、和隆武仍各予雙眼花翎，賞於敏中一等輕車都尉，均世襲。阿桂請安插降眾於綽斯甲布十二土司地方，從之。壬午，賞阿桂紫韁。甲申，調明善為科布多參贊大臣。以法福里為烏里雅蘇臺參贊大臣。己丑，吏部尚書、協辦大學士官保以病乞休，允之。以阿桂為吏部尚書、協辦大學士。調豐升額為戶部尚書，福隆安為兵部尚書。以綽克托為工部尚書。庚寅，嘉謨遷倉場侍郎。命阿思哈署漕運總督，永貴署吏部尚書，英廉署戶部尚書。

二月己酉，授文綬四川總督，調富勒渾為湖廣總督。庚戌，命嗣後社稷壇祭時，或值風雨，於殿內致祭。蠲江蘇上元等三十九州縣、鎮江等五衛四十年旱災額賦。辛亥，上謁東陵。以祇謁兩陵，並巡幸山東，免經過州縣本年額賦十分之三。甲寅，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵，詣孝賢皇后陵奠酒。阿桂等奏索諾木等出降，檻送京師，兩金川平。乙卯，命永貴回禮部尚書，仍兼署吏部事。丙辰，命圖平定金川前後五十功臣像於紫光閣。命新設將軍駐雅州，四川提督桂林駐金川。丁巳，上還京師。戊午，上謁泰陵。命袁守侗赴四川，會同阿桂查辦參贊大臣富德。壬戌，上謁泰陵。設雲南騰越鎮總兵官。丁卯，上奉皇太后巡幸山東。己巳，免順天直隸通州等二十八州縣未完地糧倉穀。庚午，停湖北勘丈湖地。免直隸霸州等二十一州縣未完地糧倉穀。辛未，減直隸軍流以下人犯罪。

三月丁丑，免山東泰安、曲阜二縣本年額賦。戊寅，免山東鄒平等三十九州縣衛各項民欠額賦。己卯，增設成都將軍，以明亮為之。辛巳，減山東軍流以下人犯罪。壬午，免山東德州等十一州縣緩徵漕米漕項。癸未，以薩載為江南河道總督，楊魁為江蘇巡撫。甲申，勒爾謹陛見，命畢沅署陜甘總督。丙戌，上駐蹕泰安，謁岱廟。命還督撫貢物，仍嚴飭之。設金川勒烏圍總兵。丁亥，上登泰山。辛卯，戶部尚書王際華卒，以袁守侗代之。免四川通省上年額賦及本年夷賦有差。蠲河南武陟縣四十年水災額賦。乙未，上至曲阜，謁孔子廟。蠲安徽懷寧等三十二州縣、建陽等七衛四十年水旱額賦。丙申，釋奠先師孔子，告平兩金川功。丁酉，上謁孔林。調李質穎為廣東巡撫，以閔鶚元為安徽巡撫。戊戌，富德褫職逮治。己亥，雲南車裏逃夷刀維屏等悔罪自歸，諭免死，錮之。庚子，命戶部侍郎和珅軍機處行走。辛丑，上奉皇太后自濟寧登舟。

夏四月癸卯，以平定金川，遣官祭告天地、太廟、社稷。以英廉兼署戶部尚書。命劉墉會同陳輝祖查勘湖北沔陽州沖潰堤工。甲辰，予告協辦大學士、吏部尚書官保卒。丁未，上閱臨清州舊城。辛亥，命阿桂仍在軍機處行走。癸丑，蠲直隸霸州等五十二州縣四十年水災額賦有差。乙卯，以平定金川，遣官告祭昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵、泰陵、孝賢皇后陵。丙辰，遣官告祭孔子闕里。壬戌，遣官告祭永陵、福陵、昭陵。甲子，以阿思哈為漕運總督，素爾訥為左都御史，索琳為理籓院尚書，仍留庫倫辦事，命豐升額署理籓院尚書。乙丑，上送皇太后自寶稼營還京師。丙寅，獻金川俘馘於廟社。丁卯，定西將軍阿桂等凱旋。戊辰，上幸良鄉城南行郊勞禮，賜將軍及隨征將士等宴，並賞阿桂等御用鞍馬各一。上還京師。己巳，受俘。上御瀛臺，親鞫俘囚。索諾木等皆磔於市。上御紫光閣，行飲至禮，賜凱旋將士及王大臣等宴，賜將軍阿桂以下銀幣有差。庚午，斬番目布籠普占巴、雅瑪朋阿庫魯等於市。

五月辛未朔，上奉皇太后御慈寧宮，上徽號曰崇慶慈宣康惠敦和裕壽純禧恭懿安祺寧豫皇太后，頒詔覃恩有差。戊寅，富德以誣訐阿桂悖逆，處斬。辛巳，豁山西石樓等三縣丁徭虛額銀。癸未，上奉皇太后啟鑾，秋獮木蘭。己丑，上駐蹕避暑山莊。

六月庚子朔，定文淵閣官制。壬子，以甘肅皋蘭等二十九州縣旱災，命多留市米以供民食。庚申，黃邦寧論斬，逮治前護廣西巡撫蘇爾德、署按察使廣德。

秋七月庚申，索琳以不職金雋級，以伍彌泰為理籓院尚書。丁亥，授巴延三山西巡撫，調鄂寶為湖南巡撫。

八月丁未，召瑚圖靈阿，以巴林王巴圖為定邊左副將軍，以額駙拉旺多爾濟為伊犁參贊大臣。乙卯，上幸木蘭行圍。

九月丙子，上回駐避暑山莊。庚辰，上送皇太后回鑾。庚寅，上奉皇太后還京師。

冬十月己亥朔，命豐升額為步軍統領，福隆安仍兼管。壬寅，綏遠城將軍容保罷，以伍彌泰代之。甲辰，命英誠公阿克棟阿在領侍衛內大臣上行走，以奎林為理籓院尚書。戊申，左都御史張若溎病免。辛亥，調崔應階為左都御史，以餘文儀為刑部尚書。壬子，阿思哈病免，以鄂寶為漕運總督。癸丑，以敦福為湖南巡撫。丙辰，命三寶查浙江漕糧積弊。甲子，以甘肅皋蘭等二十九州縣旱災，豁歷年積欠倉糧四百萬有奇。

十一月甲申，命四庫全書館詳覈違禁各書，分別改毀。諭曰：「明季諸人書集詞意抵觸本朝者，如錢謙益等，均不能死節，妄肆狂狺，自應查明毀棄。劉宗周、黃道周立朝守正，熊廷弼材優幹濟，諸人所言，若當時採用，敗亡未必若彼其速，惟當改易字句，無庸銷毀。又直臣如楊漣等，即有一二語傷觸，亦止須酌改，實不忍並從焚棄。」

十二月庚子，命戊戌年八月舉行繙譯鄉試，次年三月舉行會試。丙午，命明亮軍機處行走，伍彌泰遷西安將軍，博成署綏遠城將軍。戊申，以雅朗阿為綏遠城將軍。甲寅，蠲山東德州等三十州縣衛所本年被災額賦。丙辰，緬目得魯蘊請送還內地官人，準其入貢。諭令進京乞恩。戊午，上幸瀛臺。庫車阿奇木伯克、哈薩克使人，及四川明正土司等瞻覲，各賜冠服有差。

四十二年春正月戊辰朔，蠲甘肅乾隆二十三年至三十五年民欠銀八十四萬兩有奇。丙子，上御閱武樓閱兵，命諸王、大臣、外籓蒙古及回部、庫車、哈薩克使臣、金川土司等從觀。辛巳，以皇太后不豫，詣長春仙館問安，奉皇太后幸同樂園，侍晚饍。自是每日詣長春仙館請安。乙酉，以圖思德奏緬番內附，命阿桂往雲南籌辦。調李侍堯為雲貴總督，以楊景素為兩度總督，郝碩為山東巡撫，圖思德回貴州巡撫，裴宗錫回雲南巡撫。己丑，宥熊學鵬罪，蘇爾德、廣德論斬。庚寅，皇太后崩，奉安於慈寧宮正殿，上以含清齋為倚廬，頒大行皇太后遺詔。諭穿孝百日，王大臣官員等二十七日除服。辛卯，尊大行皇太后謚號為孝聖憲皇后，推恩普免錢糧一次。壬辰，定二十七日內郊廟社稷遣官致祭用樂之制。乙未，尊大行皇太后陵曰泰東陵。丙申，移大行皇太后梓宮於申昜春園，奉安於九經三事殿。上居圓明園。

二月丁酉朔，上詣安佑宮行告哀禮。上居無逸齋苫次。己亥，上還居圓明園。庚子，上詣九經三事殿大行皇太后梓宮前供奠。諸王大臣請間一二日行禮，不允。甲辰，諭二十七月內停止元旦朝賀。其百日後，尋常御殿視朝，屆日請旨。乙巳，定百日內與二十七月內御用服色及臣下服色制。甲寅，高晉會同阿揚阿赴安徽查案，楊魁兼署兩江總督。蠲安徽宿州等八州縣、鳳陽等三衛四十一年水災額賦。丁巳，上詣九經三事殿大行皇太后梓宮前行月祭禮。以顏希深為湖南巡撫。

三月辛未，左都御史素爾訥、大理寺卿尹嘉銓休致。壬申，以薩載赴京，命德保兼署江南河道總督。戊寅，以邁拉遜為左都御史。壬午，上大行皇太后尊謚曰孝聖慈宣康惠敦和敬天光聖憲皇后。戊子，以恆山保為烏里雅蘇臺參贊大臣。

夏四月戊戌，以緬番投誠反覆，召阿桂回京，留緬目所遣孟幹等。戊申，上詣九經三事殿孝聖憲皇后梓宮前行祖奠禮。己酉，孝聖憲皇后發引，上送往泰東陵，免經過州縣本年額賦十分之七。癸丑，上謁泰陵。是日，孝聖憲皇后梓宮至泰東陵，奉安於隆恩殿。丙辰，上詣泰東陵孝聖憲皇后梓宮前行百日祭禮。丁巳，大學士舒赫德卒。戊午，命永貴署大學士兼吏部尚書。辛酉，蠲安徽宿州等八州縣、長河等三衛四十一年水災額賦。壬戌，命福隆安兼署吏部尚書。甲子，上還京師。

五月乙丑朔，孝聖憲皇后神牌升祔太廟。翌日，頒詔覃恩有差。戊辰，上臨舒赫德喪次賜奠。壬申，蠲直隸清苑等十州縣逋賦。戊寅，以普蠲全國錢糧，免福建臺灣府屬官莊租息十分之三。甲申，馬蘭鎮總兵滿斗於東陵掘墻通路，論斬。丁亥，命阿桂為武英殿大學士，兼管吏部事，英廉協辦大學士。命尚書果毅繼勇公豐升額之父阿里袞原襲果毅公爵號，亦加「繼勇」二字。調永貴為吏部尚書，以富勒渾為禮部尚書，三寶為湖廣總督，王亶望為浙江巡撫。蠲順天直隸大興等三十三州縣被災額賦。

六月乙卯，以吉林將軍富椿調杭州將軍，命福康安代之。己未，上詣黑龍潭祈雨。

秋七月，蠲甘肅皋蘭等二十九州縣四十一年被災額賦。丙戌，命甘肅應徵各屬番糧草束免十分之三。暹羅頭目鄭昭進貢，送所獲緬番，諭楊景素以請封檄諭之。

八月庚子，免烏魯木齊各州縣戶民額糧十分之三。庚申，命侍郎金簡赴吉林，會同福康安查辦事件。

九月丙子，上謁泰陵、泰東陵。壬午，上還京師。

冬十月戊戌，戶部尚書果毅繼勇公豐升額卒，調英廉為戶部尚書，仍兼管刑部，命德福為刑部尚書。乙巳，詔陜西民屯租糧草束屆輪免錢糧之年，一體蠲免。庚申，設密雲副都統一，駐防兵二千。辛酉，命袁守侗赴浙江查審歸安縣知縣劉均被控案。命侍郎周煌、阿揚阿赴四川查審大足縣知縣趙憲高被控案。

十一月丙寅，廣德處斬。戊辰，海成以縱庇王錫侯褫職，以郝碩為江西巡撫，國泰為山東巡撫。壬申，刑部尚書餘文儀乞休，允之。甲戌，調袁守侗為刑部尚書，梁國治為戶部尚書。乙酉，蠲甘肅寧夏等七縣本年被災額賦。

十二月丁酉，蠲甘肅皋蘭等十七州縣四十一年被災額賦。癸丑，賑甘肅皋蘭等三十二州縣被旱災民。

四十三年春正月壬戌朔，免朝賀。癸亥，以鄭大進為河南巡撫。辛未，追復睿親王封爵及豫親王多鐸、禮親王代善、鄭親王濟爾哈朗、肅親王豪格、克勤郡王岳託原爵，並配享太廟。己卯，上謁西陵，免經過地方本年額賦十分之三。癸未，上謁泰陵、泰東陵。甲申，上謁泰東陵行期年禮。

二月丁酉，朝鮮、琉球入貢。己酉，以特成額為禮部尚書。調綽克托為吏部尚書，富勒渾為工部尚書。特成額遷成都將軍，以鍾音為禮部尚書。調楊景素為閩浙總督，桂林為兩廣總督，李質穎護之。戊午，以諴親王弘申昜為正白旗領侍衛內大臣。

三月甲子，上詣西陵。戊辰，上謁泰陵、泰東陵。己巳，上親祭泰東陵。乙亥，上閱健銳營兵。己丑，以李湖為湖南巡撫。

夏四月辛卯，以河南旱，命減開封等五府軍流以下罪。壬寅，命先免河南四十五年田賦。癸卯，肅親王蘊著卒。乙巳，上詣黑龍潭祈雨。辛亥，命減河南軍流以下罪。乙卯，賜戴衢亨等一百五十七人進士及第出身有差。

五月庚申朔，以山東荒歉，命預免四十五年錢糧。丁卯，命山西巡撫兼理河東鹽政。戊辰，怡親王弘曉卒。

六月乙未，以九江關監督全德浮收，逮治之。

閏六月癸亥，河南祥符河決。

秋七月癸巳，河南儀封考城河決。乙未，命袁守侗往河南，會同河督姚立德、巡撫鄭大進查辦河工。戊戌，命高晉督辦堤工。丁未，上詣盛京謁陵，免經過直隸、奉天各州縣本年額賦十分之三。

八月癸酉，以儀封決河下注安徽鳳陽各州縣，諭薩載等賑災民。甲戌，上謁永陵。乙亥，行大饗禮。己卯，上謁福陵。免奉天所屬府州縣明年丁賦。庚辰，行大饗禮。上謁昭陵。辛巳，行大饗禮。命奉天、吉林、黑龍江各屬已結未結死罪均減等，軍流以下悉宥之。癸未，上臨奠克勤郡王岳託墓。甲申，上臨奠武勛王揚古利、弘毅公額亦都、直義公費英東墓。乙酉，上詣文廟行禮。

九月甲午，錦縣生員金從善，以上言建儲立後，納諫施德，忤旨，論斬。戊戌，禮部尚書鍾音卒。金從善以妄肆詆斥，處斬。己亥，以德保為禮部尚書。丁未，申諭立儲流弊，及宣明歸政之期。壬子，上還京師。甲寅，高樸以婪贓論斬。綽克托以失察高樸褫職。命永貴為吏部尚書。乙卯，命邁拉遜署吏部尚書。

冬十月己未，以庚子年七旬萬壽，巡幸江、浙，命舉恩科鄉會試，並普蠲錢糧。甲戌，江蘇布政使陶易以徇縱徐述夔，褫職論斬。丙子，免甘肅皋蘭等三十二州縣四十二年旱災額賦。

十一月戊子，禁貢獻整玉如意及大玉。壬辰，定驛務歸巡道分管，裁甘肅驛傳道。賑廣西興安等九州縣本年旱災。庚子，免甘肅寧夏等七州縣四十二年被災額賦。

十二月庚申，河南儀封堤工塌壞，高晉等下部嚴議。丙寅，諭國泰嚴治山東冠縣義和拳教匪。甲戌，賑安徽當塗等三十四州縣衛本年水旱災、湖南湘陰等十五州縣衛旱災，並蠲額賦有差。

四十四年春正月丙戌朔，調陳輝祖為河南巡撫，鄭大進為湖北巡撫。乙未，大學士、兩江總督高晉卒。命三寶為東閣大學士，仍留湖廣總督任，薩載為兩江總督，李奉翰為江南河道總督。癸卯，上詣西陵，免經過地方本年丁賦十分之三。裁福州副都統。乙巳，命阿桂赴河南查勘河工。丁未，上謁泰陵、泰東陵。辛亥，上還京師。

二月癸亥，左都御史邁拉遜病免。丙子，以增福為福建巡撫，申保為左都御史。庚辰，命輯明季諸臣奏疏。諭曰：「各省送到違礙應毀書籍，如徐必達南州草，蕭近高疏草，宋一韓掖垣封事，切中彼時弊病者，俱無慚骨更。雖其君置若罔聞，而一時廢弛瞀亂之跡，痛切敷陳，足資考鏡。朕以為不若擇其較有關系者，別加編錄，名為明季奏疏，勒成一書，永為殷鑒。諸臣在勝國言事，於我國家間有干犯之語，不宜深責，應量為改易選錄，餘仍分別撤毀。」壬午，建江南龍泉莊等處行宮。

三月丙申，命英廉署直隸總督。丁酉，命德福署協辦大學士。調楊景素為直隸總督，三寶為閩浙總督。以圖思德為湖廣總督，舒常為貴州巡撫。乙巳，以譚尚忠署山西巡撫。己酉，賑湖北江夏等三十九州縣衛上年旱災。

夏四月己未，改闢展辦事大臣為吐魯番領隊大臣。戊辰，上詣西陵。壬申，上謁泰陵、泰東陵。丁丑，改甘肅驛傳道為分巡蘭州道。戊寅，以袁守侗為河東河道總督，胡季堂為刑部尚書。己卯，上閱健銳營兵。庚辰，上還京師。

五月乙未，上秋獮木蘭，免經過地方本年丁賦十分之三。丙申，以李世傑為廣西巡撫。辛丑，上駐避暑山莊。丙午，以富綱為福建巡撫。丁未，上詣文廟行釋奠禮。

六月丁卯，免甘肅乾隆二十七年至三十七年逋賦銀二十三萬五千兩、糧一百零五萬石各有奇。戊辰，河南武陟、河內沁河決。庚辰，建吐魯番滿城。

秋七月乙未，以孫士毅為雲南巡撫。

八月戊辰，上幸木蘭行圍。辛未，命和珅在御前大臣上學習行走。甲戌，以宗室永瑋為黑龍江將軍。乙亥，寧壽宮成。

九月庚子，上還京師。

冬十月壬戌，免陜西延安等三府州屬乾隆二十年至三十七年民欠社倉穀。免西藏那克舒三十九族番子等應交馬銀。乙亥，免甘肅莊浪等十七州縣被災額賦。

十一月甲申，免安徽亳州等十一州縣額賦。戊戌，杭州將軍嵩椿坐耽於逸樂褫職，仍通諭申儆。癸卯，賑甘肅皋蘭等十二州縣災民，並蠲本年額賦。丙午，以姚成烈為廣西巡撫。以伍彌泰護送班禪至熱河，給欽差大臣關防。

十二月癸丑，命侍郎德成至河南會辦河工。甲寅，命戶部侍郎董誥在軍機處行走。乙卯，兩廣總督桂林卒，以巴延三代之，雅德為山西巡撫。戊午，大學士於敏中卒。湖廣總督圖思德卒，以富勒渾代之，綽克托代為工部尚書。丙寅，賑湖北沔陽等七州縣衛本年水災。己巳，命程景伊為文淵閣大學士，調嵇璜為吏部尚書、協辦大學士，周煌為工部尚書。辛未，直隸總督楊景素卒，以袁守侗代之。調陳輝祖為河東河道總督，榮柱為河南巡撫。

四十五年春正月庚辰朔，以八月七旬萬壽，頒詔覃恩有差。辛巳，免河南儀封等十三州縣被災額賦。辛卯，上巡幸江、浙，免直隸、山東經過地方本年額賦十分之三。壬辰，免直隸順德等四府屬逋賦。己亥，免山東歷城等二十八州縣逋賦及倉穀。己酉，朝鮮國王李算表賀萬壽，優詔答之。修浙江仁和、海寧塘工。

二月癸丑，命舒常同和珅、喀寧阿查辦海寧劾李侍堯各款。甲寅，免江南、浙江經過地方本年額賦十分之三。免兩江所屬四十三年以前逋賦。丙辰，調李奉翰為河東河道總督，陳輝祖為江南河道總督。丁巳，免臺灣府屬本年額穀，免兩淮灶戶災欠及川餉未繳銀。己未，上渡江，閱清口東壩堤工。甲子，免江南、浙江省會附郭諸州縣本年額賦。戊辰，上幸焦山。壬申，上幸蘇州府。儀封決口合龍。己卯，免浙江仁和等縣逋賦。

三月辛巳，上幸海寧州觀潮。壬午，上幸尖山。召索諾木策凌來京，以奎林為烏魯木齊都統。癸未，上幸杭州府。甲申，上幸秋濤宮閱水師。以博清額為理籓院尚書。壬辰，調李質穎為浙江巡撫，李湖為廣東巡撫，以劉墉為湖南巡撫。以京察屆期，予阿桂等議敘，左都御史崔應階等原品休致。癸巳，以羅源漢為左都御史。丁酉，李侍堯褫職逮問。孫士毅褫職，發伊犁效力。以福康安為雲貴總督，索諾木策凌為盛京將軍。辛丑，命英廉為東閣大學士，和珅為戶部尚書。丙午，上詣明太祖陵奠酒。

夏四月己酉朔，上渡江。壬子，山東壽光人魏塾以著書悖妄，處斬。丁巳，上至武家墩，閱高家堰堤工，渡河。免山西太原等十六府州並歸化城等應徵額賦十分之三，大同、朔平及和林格爾等屬全免之。辛酉，調楊魁為陜西巡撫，劉秉恬署云南巡撫，顏希深為貴州巡撫，吳壇為江蘇巡撫。丁卯，調楊魁為河南巡撫，雅德為陜西巡撫，喀寧阿為山西巡撫。

五月甲申，以大學士、九卿改和珅所擬李侍堯監候為斬決，諭各督撫各抒所見，定擬題奏。丁亥，上還京師。癸巳，賜汪如洋等一百五十五人進士及第出身有差。丁酉，宥孫士毅罪。己亥，上秋獮木蘭。乙巳，上駐蹕避暑山莊。甲寅，免湖北沔陽等五州縣本年水災額賦。乙卯，召大學士三寶入閣辦事。調富勒渾為閩浙總督，舒常為湖廣總督。丁卯，以和珅為正白旗領侍衛內大臣。庚午，江蘇睢寧郭家渡河決。

秋七月丁丑，起孫士毅為編修。丁酉，班禪額爾德尼自後藏入覲，上御清曠殿，賜坐，賜茶。戊戌，順天良鄉永定河決。庚子，上御萬樹園，賜班禪額爾德尼及王、公、大臣，蒙古王、貝勒、貝子、公、額駙、臺吉等宴，並賜冠服金幣有差。辛丑，山東曹縣及河南考城河決。壬寅，以李本為貴州巡撫。

八月戊申，賑河南寧陵等四縣水災。乙卯，大學士程景伊卒。丁巳，永定河決口合龍。湖北巡撫鄭大進貢金器，不納，切責之。己未，上七旬萬壽節，御澹泊敬誠殿，王、公、大臣及蒙古王、貝勒、貝子、額駙、臺吉等行慶賀禮。癸酉，調閔鶚元為江蘇巡撫，農起為安徽巡撫。甲戌，上詣東西陵，免經過地方本年額賦十分之三。賑浙江諸暨等七縣水災。

九月，以嵇璜為文淵閣大學士，蔡新為吏部尚書、協辦大學士。調周煌為兵部尚書，以周元理為工部尚書。壬午，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵，詣孝賢皇后陵奠酒。辛卯，上謁泰陵、泰東陵。睢寧郭家渡決口合龍。乙未，上還京師。乙巳，賑吉林琿春水災。

冬十月戊申，定李侍堯斬監候。調雅德為河南巡撫。辛酉，免河南儀封等六縣本年水災額賦。壬戌，免直隸霸州等六十三州縣本年水災額賦。免江蘇清河等八州縣衛本年水旱額賦。免甘肅皋蘭等三十五州縣四十四年水災額賦。甲戌，命博清額署左都御史，和珅仍兼署理籓院尚書。

十一月庚辰，命博清額為欽差大臣，護送班禪額爾德尼往穆魯烏蘇地方。壬午，以慶桂為烏里雅蘇臺將軍。癸未，班禪額爾德尼卒於京師。

十二月乙卯，賑甘肅皋蘭等十八州縣饑民。庚申，以會同四譯館屋壞，壓斃朝鮮人，禮部尚書等下部嚴議。丁卯，命阿桂會同陳輝祖、富勒渾、李質穎勘視海塘。

四十六年春正月己卯，定蒙古喀爾喀，青海杜爾伯特、土爾扈特、和碩特，回部王、公、札薩克、臺吉等世襲爵秩。丙申，朝鮮國王李算表謝賜緞匹，仍貢方物，溫諭受之。癸卯，召富勒渾、李質穎來京。以陳輝祖為閩浙總督，兼管浙江巡撫，督辦塘工。調李奉翰為江南河道總督，韓鑅為河東河道總督。

二月丙辰，免浙江諸暨水災額賦。癸亥，命阿桂勘視江南、河南河工。乙丑，上西巡五臺山，免經過地方本年額賦十分之三。丙寅，免順天保定七府州縣逋賦。己巳，調雅德為山西巡撫。庚午，以富勒渾為河南巡撫。王燧論絞。

三月甲戌朔，上幸正定府閱兵。乙亥，免安徽亳州等九州縣、鳳陽等三衛水災額賦有差。丙子，免江蘇清河等八州縣衛水災額賦有差。戊寅，召慶桂來京，以巴圖署烏里雅蘇臺將軍。辛巳，上駐蹕五臺山。己丑，免甘肅皋蘭等十五州縣雹災額賦有差。甲午，以宗室嵩椿為綏遠城將軍。庚子，上還京師。壬寅，甘肅循化撒拉爾回匪蘇四十三等作亂，陷河州，命西安提督馬彪同勒爾謹剿之。癸卯，回匪犯蘭州，命阿桂往甘肅調度剿賊機宜。

夏四月甲申朔，命尚書和珅、額駙拉旺多爾濟、領侍衛內大臣海蘭察，並巴圖魯侍衛等，赴甘肅剿賊。乙巳，命安徽巡撫農起往甘肅辦理軍需，宥李侍堯罪，賞三品頂戴赴甘肅。己酉，甘肅官軍收復河州，仁和進援省城。庚申，休致大理寺卿尹嘉銓坐妄請其父從祀孔廟及著書狂悖，處絞。免直隸霸州等五十州縣水災額賦。戊辰，賜錢棨等一百六十九人進士及第出身有差。庚午，逮勒爾謹，以李侍堯管理陜甘總督事，未至，以阿桂兼管之。召和珅回京。辛未，免安徽壽州等十二州縣衛、河南儀封等五縣水災額賦。

五月辛卯，諭阿桂等除回民新教。

閏五月癸卯朔，勒爾謹論斬。己酉，免江蘇阜寧等七縣衛逋賦。庚戌，上秋獮木蘭。丙辰，上駐蹕避暑山莊。

六月庚辰，江蘇睢寧魏家莊河決。己丑，以甘肅累年冒賑，命刑部嚴鞫勒爾謹，逮王亶望至都。壬辰，免陜西西安等十二府州民欠倉穀。癸巳，甘肅回匪蘇四十三等伏誅。

秋七月壬寅朔，江蘇崇明、太倉等州縣海溢。甘肅布政使王廷贊，以冒賑浮銷，褫職逮治。丙午，以奎林為烏里雅蘇臺將軍，明亮為烏魯木齊都統。己酉，河南萬錦灘及儀封曲家樓河決。庚申，暹羅國長鄭昭遣使齎表貢方物。辛酉，命阿桂閱視河南、山東河工。乙丑，南掌國王弟召翁貢方物。庚午，王亶望處斬，賜勒爾謹自盡，王廷贊論絞。免江蘇崇明縣本年額賦。賑江蘇崇明等九州縣、河南儀封縣水災。

八月甲戌，賑甘肅隴西等四縣水災。免金縣等七縣額徵半賦。己卯，袁守侗等坐查監糧失實，下部嚴議。壬午，調福康安為四川總督，以富綱為雲貴總督，楊魁署福建巡撫。乙酉，賑湖北潛江等四州縣水災。丙戌，上幸木蘭行圍。魏家莊決口合龍。

九月戊申，王廷贊處絞。丁卯，賑山東金鄉水災。

冬十月丙子，賑江蘇銅山等縣水災。丁丑，賑山東鄒平等二十九州縣、濟寧等三衛、永阜等三場水災。乙酉，賑直隸滄州等四州縣、嚴鎮等四場水災。戊子，賑河南祥符十三縣水災。庚寅，賑湖北江夏等十七州縣水旱災。癸巳，賑安徽靈壁等二十四州縣衛水旱災。丁酉，上以御史劉天成奏，諭曰：「均田之法，勢必致貧者未富，富者先貧。我君臣惟崇儉尚樸，知愧知懼，使四民則效而已。」罷陜西貢皮。

十一月庚子，工部尚書周元理予告，以羅源漢代之。以劉墉為左都御史，仍暫管湖南巡撫。丙午，以李世傑為湖南巡撫。戊辰，以鄭大進為直隸總督。

十二月己巳朔，調姚成烈為湖北巡撫。以硃椿為廣西巡撫。丁丑，以雅德為廣東巡撫，譚尚忠為山西巡撫。戊子，大學士等議駁嵇璜請復黃河故道，上韙之。庚寅，畢沅以御史錢灃劾，降三品頂戴留任。辛卯，調農起為山西巡撫，譚尚忠為安徽巡撫。

四十七年春正月庚子，陳輝祖、閔鶚元降三品頂戴留任。乙卯，建盛京文溯閣。丙寅，四庫全書成。

二月己巳，上御文淵閣，賜四庫全書總裁等官宴，賞賚有差。丁亥，命乾清門侍衛阿彌達致祭河神。

三月庚子，上幸盤山。壬寅，上駐蹕盤山。癸丑，調雅德為福建巡撫，以尚安為廣東巡撫。甲寅，上還京師。乙卯，免甘肅積年逋賦糧二百四十五萬石、銀三十萬兩各有奇。戊午，免江蘇常熟等二十八州縣衛水災額賦。癸亥，免直隸天津等三十九州縣水災額賦。

夏四月戊辰，命和珅、劉墉同御史錢灃查辦山東虧空。戊寅，免山東壽光等五縣水災額賦。己卯，山東巡撫國泰褫職逮問，以明興代之。辛巳，上閱火器營兵。甲申，免山西永濟縣水災額賦。丁亥，上閱健銳營兵。壬辰，協辦大學士、吏部尚書蔡新乞假，允之。以劉墉署吏部尚書。甲午，羅源漢罷，以劉墉為工部尚書，王傑為都察院左都御史，慶桂為盛京將軍。

五月丁酉，召阿桂來京，命韓鑅、富勒渾籌辦河工。己亥，賑山東曹州、兗州、濟寧等府州，江蘇徐州、豐、沛等縣水災。辛丑，免河南祥符等六縣水災額賦。定新建巴爾噶遜城名曰嘉德。戊申，上幸木蘭。庚戌，免安徽懷寧等十八州縣、安慶等五衛水災額賦。甲寅，上駐蹕避暑山莊。

六月丙子，國泰、於易簡論斬。以富躬為安徽巡撫。

秋七月丙申朔，命阿桂仍督辦河工。戊戌，索諾木策凌論斬。癸卯，國泰、於易簡賜自盡。甲辰，以李侍堯、國泰所辦貢物過優，皆致罪戾，諭各督撫等惟當潔清自矢，毋專以進獻為能。己未，以何裕城署河東河道總督。癸亥，免甘肅隴西等四縣四十六年水災額賦。

八月丁卯，以福康安為御前大臣。癸酉，以宗室永瑋為吉林將軍，宗室恆秀為黑龍江將軍。甲戌，加英廉、嵇璜、和珅、李侍堯、福康安太子太保，梁國治、鄭大進太子少傅，薩載太子少保。壬午，賑江蘇沛縣等州縣，山東鄒、嶧二縣被水災民。癸未，上幸木蘭行圍。乙酉，賜索諾木策凌自盡。壬辰，賑山東兗州等府縣被水災民。

九月丙申，建浙江文瀾閣。壬寅，上回駐避暑山莊。癸卯，刑部尚書德福卒，以喀寧阿代之。命英廉暫管刑部。乙巳，調宗室永瑋為盛京將軍，慶桂為吉林將軍。辛亥，陳輝祖褫職逮問，調富勒渾為閩浙總督，福長安署之。調李世傑為河南巡撫，以查禮為湖南巡撫。己未，賑浙江玉環等處海溢災民。辛酉，免奉天承德等五縣水災額賦。

冬十月癸酉，新建庫爾喀喇烏蘇城名曰慶綏，晶河城名曰安阜。丁卯，賑河南汝陽等十六縣水災。甲申，直隸總督鄭大進卒，以袁守侗署之。以福崧為浙江巡撫。賑安徽壽州等十六州縣衛水旱災。

十二月癸亥朔，陳輝祖及國棟等論斬。甲申，常青遷杭州將軍。以烏爾圖納遜為察哈爾都統。

四十八年春正月甲午，以伊星阿為湖南巡撫。戊申，以薩載為兩江總督，畢沅為陜西巡撫，劉秉恬為雲南巡撫。

二月甲子，賜陳輝祖自盡，王燧處斬。乙丑，以毓奇為漕運總督。丙寅，以拉旺多爾濟為御前大臣。戊辰，命建闢雍於太學。辛未，上詣西陵，免經過地方額賦十分之三。乙亥，上詣泰陵、泰東陵。戊子，賜明遼東經略熊廷弼五世孫泗先為儒學訓導。

三月辛丑，予大學士阿桂等議敘。禮部侍郎錢載等原品休致。予總督袁守侗等、巡撫農起等議敘。召硃椿來京，以劉瓘為廣西巡撫。甲寅，免江蘇銅山等十九州縣、淮安等三衛水旱災額賦。

夏四月乙丑，御前大臣喀喇沁郡王札拉豐阿卒，以拉旺多爾濟為御前大臣。乙亥，上閱火器營兵。辛巳，召福康安來京。

五月壬辰，以福康安為正黃旗領侍衛內大臣。予李奉翰兵部尚書、右都御史銜。甲辰，以硃椿為左都御史。丙午，協辦大學士、吏部尚書永貴卒。免安徽壽州等十一州縣上年水災額賦。丁未，直隸總督袁守侗卒，以劉瓘代之。以孫士毅為廣西巡撫，伍彌泰為吏部尚書、協辦大學士。己酉，上有疾，命永瑢代祀方澤。癸丑，上幸木蘭。庚申，上駐蹕避暑山莊。

六月乙丑，體仁閣火。乙酉，免山東永阜等五場上年水災額賦。丁亥，賑湖北廣濟等六州縣水災。

秋七月戊戌，命海祿署伊犁將軍，圖思義署烏魯木齊都統。乙卯，命蔡新為文華殿大學士，梁國治協辦大學士，劉墉為吏部尚書。

八月甲午，賜達賴喇嘛玉冊玉寶。甲戌，明亮、巴林泰等褫職逮問，以海祿為烏魯木齊都統。乙亥，上自避暑山莊詣盛京謁陵，免經過地方本年額賦十分之五。庚辰，太子太保、大學士英廉卒。辛巳，上駐蹕哈那達大營。喀喇沁郡王喇特納錫第等迎駕，賞賚有差。丁亥，上駐五里屯大營，科爾沁親王恭格喇布坦、巴林郡王巴圖等迎駕，賞賚有差。戊子，予明遼東經略袁崇煥五世孫炳以八九品官選補。

九月己丑朔，上駐蹕四堡子東大營閱射。命皇十一子永瑆等迎冊寶至盛京，藏於太廟。癸巳，上駐老邊大營閱射。朝鮮國王遣使貢方物。乙未，免奉天各屬乾隆四十九年額賦。戊戌，上謁永陵。己亥，行大饗禮。閱興京城。免盛京戶部各莊頭倉糧。免盛京等處旗地應納米豆草束十分之五。減奉天等處死罪，免軍流以下罪。癸卯，上謁福陵。甲辰，行大饗禮。上謁昭陵，臨奠武勛王揚古利墓。乙巳，行大饗禮。丙午，上臨奠克勤郡王岳託墓。丁未，上臨奠弘毅公額亦都、直義公費英東墓。戊申，上御崇政殿受慶賀。御大政殿賜扈從皇子、王、公、大臣等宴，賞賚有差。己酉，上詣清寧宮祭神，賜皇子、王、公、大臣等食胙。庚戌，上回蹕。戊午，申諭詹事府備詞臣升轉之階，及建儲之必不可行。

冬十月壬戌，賑陜西榆林八州縣等旱災。癸亥，上駐蹕文殊菴行宮。壬申，上謁昭西陵、孝陵、孝東陵、景陵。乙亥，上還京師。

十一月己亥，釋國棟。庚子，以福隆安病未痊，命福康安協同辦理兵部尚書。辛丑，命劉瓘飭玉田附近州縣掘蝗蝻。壬寅，命劉瓘查辦南宮縣義和拳邪教。己酉，以阿克棟阿為烏里雅蘇臺參贊大臣，那爾瑚善為塔爾巴哈臺參贊大臣。

十二月丙寅，命福康安赴廣東，會同永德讞鹽商獄。

四十九年春正月丁未，上南巡，免直隸、山東經過地方本年錢糧十分之三。戊申，免直隸順天等十二府州屬逋賦。甲寅，調孫士毅為廣東巡撫，以吳垣為廣西巡撫。丙辰，免山東利津等二十一州縣衛逋賦。召巴延三來京，調舒常為兩廣總督。以特成額為湖廣總督，保寧為成都將軍。

二月壬戌，上幸泰安府，詣岱廟行禮。丙寅，上謁少昊陵。至曲阜謁先師廟。丁卯，釋奠先師，詣孔林酹酒。祭元聖周公廟。壬申，免江寧、蘇州、安徽各屬逋賦。免江南、浙江經過地方本年錢糧十分之三。以永保為貴州巡撫。賚江南、浙江耆民。戊寅，祭河神。上渡河。減江蘇、安徽、浙江三省軍流以下罪。壬午，免江南江寧、蘇州，浙江杭州等附郭諸縣額賦。甲申，免兩淮灶戶四十五、六兩年逋賦。

三月丙戌朔，祭江神。上渡江，幸金山。丁亥，上幸焦山。調周煌為左都御史。己丑，以王傑為兵部尚書，俟服闋後供職。辛卯，上幸蘇州府。壬辰，免湖北江夏等二十四州縣衛三十年至四十四年逋賦。乙未，上詣文廟行禮。丁酉，再免浙江杭州、嘉興、湖州三府屬額賦十分之三。己亥，上幸海寧州祭海神。以福建欽賜進士郭鍾嶽年屆一百四歲，來浙迎鑾，賞國子監司業。庚子，上幸尖山觀潮。閱視塘工。辛丑，上幸杭州府。癸卯，上詣聖因寺祭聖祖神御。戊申，上閱福建水師。庚戌，上自杭州回鑾。改慶桂為福州將軍。以都爾嘉為吉林將軍。增西安副都統一。甲寅，上駐蹕蘇州府。巴延三褫職。

閏三月丙辰朔，兵部尚書福隆安卒，以福康安為兵部尚書，復興署工部尚書。壬戌，上幸江寧府。甲子，祭明太祖陵。乙丑，上閱江寧府駐防兵。戊辰，上渡江。丙子，上祭河神，渡河。以伊齡阿為總管內務府大臣。是月，免江蘇上元等八州縣衛，安徽懷寧等十州縣、安慶等三衛上年水旱災額賦。

夏四月丙戌，免直隸宛平等五州縣上年水災額賦。庚寅，上祭禹廟。壬寅，以李綬為江西巡撫。甲辰，以河南衛輝等屬旱，免汲縣等十六縣逋賦。乙巳，免直隸大名等七州縣逋賦。丙午，甘肅新教回人田五等作亂，命李侍堯、剛塔剿之。丁未，上還京師。以海祿為烏什參贊大臣。庚戌，免陜西、甘肅三十八年至四十六年逋賦。辛亥，調李綬為湖南巡撫，以伊星阿為江西巡撫。甲寅，賜茹棻等一百十二人進士及第出身有差。是月，免湖北黃梅等四縣、武昌等三衛上年水災額賦。

五月丙辰，綽克托以緣事褫職逮問，以慶桂為工部尚書。調常青為福州將軍，以永鐸為杭州將軍。己未，命慶桂在軍機處行走。壬戌，上秋獮木蘭。癸亥，免陜西延安等三府州逋賦。戊辰，上駐蹕避暑山莊。己巳，命福康安、海蘭察赴甘肅剿捕回匪。甲戌，命阿桂領火器、健銳兩營兵往甘肅剿叛回。以阿桂為將軍，福康安、海蘭察、伍岱並為參贊大臣。乙亥，甘肅回匪陷通渭縣，尋復之。以舒亮為領隊大臣。庚辰，李侍堯坐玩誤褫職，以福康安為陜甘總督。剛塔以失機褫職逮問。辛巳，調慶桂為兵部尚書，復興為工部尚書。以阿揚阿為左都御史。癸未，江南巡撫郝碩坐貪婪逮問。是月，免山東兗州等三府州屬上年水災額賦。

六月庚寅，免甘肅本年額賦。甲午，賑湖南茶陵、攸縣水災。壬寅，東閣大學士三寶卒。戊申，以書麟為安徽巡撫。是月，免安徽懷寧等十三州縣衛上年水旱額賦。

秋七月甲寅朔，日食。丁巳，禮部尚書曹秀先卒，以姚成烈為禮部尚書。調李綬為湖北巡撫，以陸燿為湖南巡撫。己未，賜郝碩自裁。甲子，甘肅石峰堡回匪平，俘賊首張文慶等。予阿桂輕車都尉，晉封福康安嘉勇侯，擢海蘭察子安祿二等侍衛，授伍岱都統，俱給騎都尉，和珅再給輕車都尉，餘各甄敘有差。丙寅，以常青為烏魯木齊都統。癸酉，以伍彌泰為東閣大學士。調和珅為吏部尚書、協辦大學士，兼管戶部。以福康安為戶部尚書，仍留陜西總督任。戊寅，命頒行軍紀律。癸未，李侍堯論斬。宥剛塔罪，戍伊犁。是月，免陜西榆林等八州縣上年旱災額賦。

八月己丑，河南睢州河決，命阿桂督治之。癸巳，免甘肅積年逋賦銀三十五萬兩、糧四十七萬石各有差。乙未，以河南偃師縣任天篤九世同居，賜禦制詩御書扁額。己亥，上幸木蘭行圍。辛丑，張文慶等伏誅。甲辰，暹羅國長鄭華遣陪臣貢方物，乞封。

九月癸丑朔，賑安徽宿州等處水災。乙卯，以回匪平，封和珅一等男。庚申，上駐蹕避暑山莊。甲子，調烏爾圖納遜為察哈爾都統，積福為綏遠城將軍。甲戌，上還京師。丙子，宥綽克托罪。庚辰，命內大臣西明、翰林院侍讀學士阿肅使朝鮮，冊封世子。是月，賑陜西華州等三州縣水災。冬十月辛卯，命重舉千叟宴。戊戌，賑江西南昌等六縣水災。己酉，減京師朝審情實句到逾三次人犯罪。

十一月乙丑，諭秋審、朝審各犯緩決至三次者，分別減等。壬申，睢州河工合龍。庚辰，命留保住為駐藏大臣，以福祿為西寧辦事大臣。

十二月甲辰，諭預千叟宴官民年九十以上者，許其子孫一人扶掖；大臣年逾七十者，如步履稍艱，亦許其子孫一人扶掖。

是歲，朝鮮、琉球、暹羅、安南來貢。

五十年春正月辛亥朔，上以五十年國慶，頒詔覃恩有差。丙辰，舉千叟宴禮，宴親王以下三千人於乾清宮，賞賚有差。丁巳，左都御史周煌致仕，以紀昀為左都御史。調吳垣為湖北巡撫，以孫永清為廣西巡撫。戊辰，召奎林來京，以拉旺多爾濟署烏里雅蘇臺將軍。甲戌，喀什噶爾阿奇木伯克阿裏木以潛與薩木薩克交通事覺，處斬。乙酉，賑江西萍鄉等三縣水災。丁亥，上釋奠先師，臨闢雍講學。戊子，免河南汲縣等十四縣逋賦。己丑，御試翰林院、詹事府官，擢陸伯焜、吳璥為一等，餘升黜有差。試六部升用翰詹等官，擢慶齡為一等，餘升黜有差。辛卯，調畢沅為河南巡撫，何裕城為陜西巡撫。甲辰，免江南江寧等六府州逋賦。是月，賑江西萍鄉等三縣、福建建安等二縣水災，河南汲縣等十四縣旱災。

三月壬子，上幸盤山。甲寅，上詣明長陵奠酒。丁巳，上駐蹕盤山。辛酉，截河南、山東漕糧三十萬石，賑河南衛輝旱災。甲子，免江蘇安東、阜寧逋賦。丙寅，上還京師。丁卯，以永鐸為伊犁參贊大臣，常青為西安將軍，奎林為烏魯木齊都統，復興為烏里雅蘇臺將軍。以舒常為工部尚書，孫士毅兼署兩廣總督。乙亥，免直隸霸州等四十九州縣逋賦。丙子，免河南商丘等六州縣上年水災額賦。

夏四月甲申，甘肅肅州等處地震，賑恤之。壬辰，上閱健銳營兵。丁酉，刑部尚書喀寧阿、胡季堂，侍郎穆精阿、姜晟以檢驗失實，降四品頂戴。戊戌，大學士蔡新致仕。是月，免河南汲縣等旱災額賦。賑祥符等州縣旱災。

五月壬子，免河南祥符等十六州縣、鄭州等三十二州縣新舊額賦積欠。甲寅，調永保為江西巡撫，陳用敷為貴州巡撫。己未，撥兩淮運庫銀一百萬兩交河南備賑。丙寅，上秋獮木蘭。丁卯，山西平陽等屬饑，給貧民兩月糧。壬申，上駐蹕避暑山莊。丙子，命梁國治為東閣大學士，兼戶部尚書，劉墉協辦大學士。以曹文埴為戶部尚書。丁丑，柘城盜匪平。是月，賑江蘇銅山等十六州縣、山東陵縣等四十州縣旱災。

六月壬午，以漕運遲誤，薩載等下部嚴議，分別賠償。乙酉，理籓院尚書博清阿卒。丙戌，以留保住為理籓院尚書。辛丑，以奎林署伊犁將軍，永鐸署烏魯木齊都統。乙巳，命再截留江西漕糧十萬石於安徽備賑。是月，賑安徽亳州等八州縣旱災。

秋七月己酉，調富勒渾為兩廣總督，以雅德為閩浙總督，浦霖為福建巡撫。庚戌，調浦霖為湖南巡撫，以徐嗣曾為福建巡撫。辛酉，以李慶棻為貴州巡撫。乙丑，撥戶部銀一百萬兩交河南備賑。辛未，賑山西代州等六州縣水災。乙亥，以奎林為伊犁將軍，永鐸為烏魯木齊都統。

八月乙酉，命阿桂赴河南勘災，兼赴江南、山東查辦河運。癸巳，上幸木蘭行圍。庚子，賑陜西朝邑縣水災。癸卯，以伊桑阿為山西巡撫。

九月己酉，命福康安赴阿克蘇安輯回眾。以慶桂為烏什參贊大臣，署陜甘總督。降海祿為伊犁領隊大臣。命明亮以伊犁參贊大臣署烏什參贊大臣。甲寅，上駐蹕避暑山莊。戊午，調永保為陜西巡撫，何裕城為江西巡撫。戊辰，上還京師。壬申，賑江蘇長洲等五十六州縣衛旱災。

冬十月丁丑朔，召勒保、松筠回京，命佛住駐庫倫，會同蘊端多爾濟辦事。庚辰，賑湖南巴陵等十州縣旱災。辛丑，賑安徽亳州五十一州縣並鳳陽等九衛旱災。是月，免甘肅皋蘭等十二州縣衛本年雹水災額賦。賑直隸平鄉等十六州縣水旱災，河南永城等十二州縣旱災。

十一月乙亥，以乾隆六十年乙卯正旦推算日食，宣諭定次年歸政。是月，賑山東嶧縣等九州縣旱災，甘肅河州等七州縣水雹災。

十二月丁丑，以御史富森阿條陳地丁錢糧請收本色，諭斥為斷不可行，罷之。丙戌，以明亮為烏什參贊大臣，慶桂為塔爾巴哈臺參贊大臣。壬寅，禁廣東洋商及粵海關監督貢獻。是月，賑陜西朝邑等三縣水災。

是歲，朝鮮來貢。


\end{pinyinscope}