\article{表十七}

\begin{pinyinscope}
軍機大臣年表二

道光元年辛巳

曹振鏞三月，晉太子太傅。五月，轉授武英殿大學士。

盧廕溥十二月癸巳，轉吏部尚書兼管順天府尹，以事繁罷直。

黃鉞

文孚正月，轉禮部尚書。

松筠八月丁亥，復以吏部尚書在軍機大臣上行走。九月，差赴浙江勘事。

二年壬午

曹振鏞

松筠正月，命署直隸總督。閏三月，還。六月壬午，以事降級，免直。

黃鉞

文孚三月，轉工部尚書。閏三月，差赴陜西勘獄。六月，轉吏部尚書。

三年癸未

曹振鏞

文孚二月，差赴文安勘事。

黃鉞

長齡正月乙未，以太子少保、文華殿大學士在軍機大臣上行走。

四年甲申

長齡十二月己卯，授雲貴總督。出。

曹振鏞

文孚四月，加太子少保。十一月，差勘南河漫口。尋還。

黃鉞

玉麟十一月甲寅，以兵部尚書在軍機大臣上行走。

五年乙酉

曹振鏞

文孚

黃鉞五月丁酉，乞老，命專辦部務。罷直。

玉麟

王鼎五月丁酉，以一品銜署戶部左侍郎、服闋左都御史在軍機大臣上行走。六月，差主浙江鄉試。十一月，還直，署工部左侍郎。

蔣攸銛十一月庚子，以太子少保、體仁閣大學士在軍機大臣上行走。

六年丙戌

曹振鏞

蔣攸銛

文孚

玉麟

王鼎六月，差赴山西勘事。九月，授戶部尚書。

七年丁亥

曹振鏞七月，晉太子太師。

蔣攸銛三月，差赴江南勘河。五月丙戌，授兩江總督。出。

文孚七月，晉太子太保。

玉麟七月，加太子少保。

王鼎七月，加太子少保。

穆彰阿五月丁亥，以工部尚書在軍機大臣上學習行走。

八年戊子

曹振鏞正月，晉太傅，賜用紫韁。

文孚正月，晉太子太傅，賜用紫韁。二月，差赴黑龍江勘事。

玉麟正月，晉太子太保。

王鼎正月，賜戴花翎。

穆彰阿正月，加太子少保，去「行走上學習」字。

九年己丑

曹振鏞

文孚

玉麟六月甲戌，授伊？將軍。出。

王鼎

穆彰阿

十年庚寅

曹振鏞

文孚

王鼎十月，差赴江南勘事。

穆彰阿

十一年辛卯

曹振鏞

文孚十二月，協辦大學士。

王鼎二月，命署直隸總督。四月，還。

穆彰阿七月，差赴江南勘賑。八月，轉兵部尚書。十月，還。十二月，仍轉工部尚書。

十二年壬辰

曹振鏞

文孚

王鼎

穆彰阿九月，差赴江南勘事。

十三年癸巳

曹振鏞

文孚

王鼎

穆彰阿四月，還。五月，轉戶部尚書。

十四年甲午

曹振鏞

文孚十一月，授東閣大學士。

王鼎

穆彰阿十一月，轉吏部尚書、協辦大學士。

潘世恩正月丁亥，以體仁閣大學士在軍機大臣上行走。

十五年乙未

曹振鏞正月癸亥，卒。

文孚二月，轉授文淵閣大學士。四月，差勘東河。七月甲辰，以重聽自乞罷直。

潘世恩二月，轉授東閣大學士。

穆彰阿

王鼎二月，協辦大學士。

趙盛奎七月甲辰，以刑部右侍郎在軍機大臣上學習行走，時差往湖北等處按獄。八月，轉戶部左侍郎。

賽尚阿七月甲辰，以工部右侍郎在軍機大臣上學習行走。

十六年丙申

潘世恩

穆彰阿七月，授武英殿大學士。

王鼎

趙盛奎六月，內召。七月庚子，以事降級，免直。

賽尚阿十一月，轉戶部右侍郎。

十七年丁酉

穆彰阿三月，命署直隸總督。七月，還。

潘世恩正月，加太子太保。

王鼎

賽尚阿七月壬午，授察哈爾都統。出。

奎照六月戊午，以左都御史在軍機大臣上學習行走。

文慶六月戊午，以戶部左侍郎在軍機大臣上學習行走。

十八年戊戌

穆彰阿五月，轉授文華殿大學士。八月，丁母憂給假。尋仍入直。

潘世恩五月，轉授武英殿大學士。

王鼎五月，授東閣大學士。

奎照正月，去「行走上學習」字。七月，轉禮部尚書。

文慶正月，去「行走上學習」字。

十九年己亥

穆彰阿

潘世恩

王鼎

奎照正月壬戌，以體弱罷直。

文慶十二月丙戌，罷直。

隆文十二月癸未，以刑部尚書在軍機大臣上行走。

二十年庚子

穆彰阿

潘世恩

王鼎正月，晉太子太保。

隆文正月，轉戶部尚書。

何汝霖三月丙申，以大理寺少卿加三品銜在軍機大臣上學習行走。旋遷宗人府府丞。

二十一年辛丑

穆彰阿

潘世恩

王鼎七月，差赴東河督辦大工。八月，暫署河道總督。

隆文正月甲午，命赴廣東參贊軍務。出。

何汝霖十二月，遷左副都御史。

賽尚阿正月乙未，復以理籓院尚書在軍機大臣上行走。旋差赴天津會勘防務。五月，轉工部尚書。十月，再差

赴天津勘視海口防具。十一月，還。

祁■藻九月己未，以戶部尚書在軍機大臣上行走。

二十二年壬寅

穆彰阿二月，差赴天津會辦防務。尋還直。

潘世恩

王鼎二月，河工竣，晉太子太師。三月，還。四月戊申，卒。

祁■藻

賽尚阿五月，授欽差大臣赴天津防堵。七月，撤防還直。

何汝霖五月，遷兵部右侍郎，去「行走上學習」字。十一月，轉戶部右侍郎。

二十三年癸卯

穆彰阿

潘世恩

祁■藻

賽尚阿

何汝霖六月，差赴東河勘工。九月，還。

二十四年甲辰

穆彰阿

潘世恩

祁■藻

賽尚阿

何汝霖十二月，轉戶部左侍郎。

二十五年乙巳

穆彰阿

潘世恩

祁■藻

賽尚阿二月，轉戶部尚書。

何汝霖四月，遷兵部尚書。

二十六年丙午

穆彰阿

潘世恩

賽尚阿正月，差赴江南勘視江防。六月，還。

祁■藻

何汝霖

二十七年丁未

穆彰阿

潘世恩

賽尚阿

祁■藻

何汝霖五月丙戌，以母憂免。

文慶五月丁亥，復以兵部尚書在軍機大臣上行走。九月，差赴河南勘賑。

陳孚恩五月丁亥，以署兵部左侍郎在軍機大臣上行走。尋差赴山東勘事。十一月，署山東巡撫。旋轉刑部右侍郎。十二月，還。

二十八年戊申

穆彰阿

潘世恩正月，晉太傅，賜用紫韁。

賽尚阿

祁■藻

文慶二月壬子，轉吏部尚書兼總管內務府大臣，命罷直。

陳孚恩

二十九年己酉

穆彰阿

潘世恩十月甲申，以年老罷直。

賽尚阿

祁■藻七月，協辦大學士。十月，差赴蘭州勘事。

陳孚恩閏四月，差赴山西勘事。六月，還。七月，轉工部左侍郎。十二月，遷刑部尚書。

何汝霖九月戊午，復以一品銜署禮部左侍郎、服闋兵部尚書在軍機大臣上行走。十月，署戶部尚書。

季芝昌九月戊申，以原任山西巡撫、署吏部右侍郎在軍機大臣上行走。十二月，授戶部左侍郎。

三十年庚戌

穆彰阿十月丙戌，革職。

祁■藻二月，還。六月，授體仁閣大學士。

賽尚阿十月，協辦大學士。

何汝霖五月，授禮部尚書。

陳孚恩五月庚戌，乞養，罷。

季芝昌六月，遷左都御史。

咸豐元年辛亥

祁■藻

賽尚阿正月，授文華殿大學士。三月，加欽差大臣，督辦廣西軍務。

何汝霖

季芝昌五月乙巳，授閩浙總督。出。

穆廕三月丙申，以候補五品京堂、內閣侍讀在軍機大臣上學習行走。十二月，授國子監祭酒。

舒興阿四月己未，以戶部左侍郎在軍機大臣上行走。閏八月辛亥，署陜甘總督。出。

彭蘊章五月壬子，以工部右侍郎在軍機大臣上行走。

二年壬子

賽尚阿督辦廣西軍務。九月己酉，革職。

祁■藻三月，加太子太保。

何汝霖正月，以腿病乞假。三月丁卯，許罷直。

彭蘊章

穆廕二月，遷光祿寺卿，再遷內閣學士。

邵燦五月癸亥，以吏部左侍郎在軍機大臣上行走。

麟魁五月癸亥，以戶部右侍郎在軍機大臣上行走。七月，遷工部尚書。

三年癸丑

祁■藻

麟魁九月，轉禮部尚書。十月戊寅，授總管內務府大臣，命罷直。

彭蘊章十二月，轉兵部左侍郎。

邵燦十二月乙未，授漕運總督。出。

穆廕四月，署刑部左侍郎。九月，遷禮部左侍郎。十月，去「行走上學習」字。

恭親王奕十月戊寅，命在軍機大臣上行走。

瑞麟十月戊寅，以戶部右侍郎在軍機大臣上行走。尋差赴天津幫辦防剿。

杜翰十二月丙申，以工部左侍郎在軍機大臣上行走。

四年甲寅

恭親王奕

祁■藻八月，病假。十一月庚寅，致仕。

彭蘊章三月，轉禮部左侍郎。五月，遷工部尚書。

瑞麟閏七月，轉戶部左侍郎。

杜翰

穆廕十月，轉吏部右侍郎。

五年乙卯

恭親王奕七月壬午，以辦理皇太后喪儀疏略免直。

彭蘊章十二月，協辦大學士。

穆廕

瑞麟正月，以勞賜勇號，加都統銜。二月，還。四月己未，授西安將軍。出。

杜翰

文慶七月壬午，復以戶部尚書在軍機大臣上行走。九月，協辦大學士。十二月，授文淵閣大學士。

六年丙辰

文慶十一月，授武英殿大學士。旋卒。

彭蘊章十一月，授文淵閣大學士。

穆廕

杜翰

柏葰十一月壬申，以戶部尚書在軍機大臣上行走。十二月，協辦大學士。

七年丁巳

彭蘊章

柏葰

穆廕

杜翰

八年戊午

彭蘊章九月，轉授武英殿大學士。

柏葰九月，授文淵閣大學士。十月戊辰，以順天科場之獄革職。

杜翰九月甲午，以降服憂罷直。

匡源五月戊戌，以吏部左侍郎在軍機大臣上學習行走。

文祥五月戊戌，以內閣學士署刑部左侍郎，在軍機大臣上學習行走。六月，遷禮部右侍郎。十二月，轉吏部右

侍郎。

九年己未

彭蘊章

穆廕十二月，轉兵部尚書。

匡源十月，去「行走上學習」字。

文祥十月，去「行走上學習」字，轉工部右侍郎。十一月，轉戶部左侍郎。

杜翰十月癸卯，復以署吏部右侍郎、服闋工部左侍郎在軍機大臣上行走。

十年庚申

彭蘊章六月壬申，以精力漸衰罷直。

穆廕七月，與怡親王載垣同為欽差大臣，赴通州籌辦撫局。八月，撤還。旋扈從熱河行在。九月，丁父憂，給假十四日，仍入直。

匡源八月，扈從熱河行在。

文祥八月，命留京署步軍統領。旋命兼辦軍機處鈔發各省摺奏要件。十二月，兼總理各國通商事務大臣。

杜翰八月，扈從熱河行在。九月，署禮部右侍郎。

焦祐瀛十月戊子，以太常寺少卿在軍機大臣上學習行走。

十一年辛酉

穆廕七月，隨怡親王載垣等同稱贊襄政務大臣。九月乙卯，免直。

匡源四月，給假回京，仍赴行在。七月，隨稱贊襄政務大臣。九月乙卯，免直。

杜翰四月，兼署吏部左侍郎。七月，隨稱贊襄政務大臣。九月乙卯，免直。

焦祐瀛七月，隨稱贊襄政務大臣。八月，遷太僕寺卿。九月乙卯，免直。

恭親王奕十月丙辰，復以管理總理各國通商事務衙門、親王加授議政王在軍機處行走。

桂良十月丙辰，以太子太保、文華殿大學士兼總理各國通商事務大臣，在軍機大臣上行走。

沈兆霖十月丙辰，以戶部尚書在軍機大臣上行走。旋差赴蘭州勘事。

寶鋆十月丙辰，以戶部右侍郎在軍機大臣上行走。旋兼總理各國通商事務大臣。

曹毓瑛十月丙辰，以鴻臚寺少卿在軍機大臣上學習行走。旋遷大理寺卿。

文祥十月丙辰，仍以戶部左侍郎在軍機大臣上行走。

同治元年壬戌

恭親王奕二月，兼稽察弘德殿課程。

桂良六月壬申，卒。

沈兆霖正月，命署陜甘總督。七月乙酉，卒。

寶鋆正月，轉戶部左侍郎。二月，遷戶部尚書。

文祥正月，遷左都御史。閏八月，轉工部尚書。

曹毓瑛十月，去「行走上學習」字。

李棠階閏八月癸巳，以左都御史在軍機大臣上行走。

二年癸亥

恭親王奕

文祥

寶鋆

李棠階二月，轉工部尚書。

曹毓瑛正月，遷工部左侍郎。二月，轉兵部左侍郎。

三年甲子

恭親王奕七月，加賜其子一貝勒。

文祥七月，加太子太保。

寶鋆七月，加太子少保。

李棠階七月，加太子少保，轉禮部尚書。

曹毓瑛七月，賜頭品頂帶。

四年乙丑

恭親王奕三月壬寅，被劾，撤「議政王」號，免直。四月戊寅，仍命在軍機大臣上行走。

文祥七月，差赴薊州督剿馬賊。八月，還。十月，給假迎養，命赴奉天督剿馬賊。

寶鋆

李棠階十一月，卒。

曹毓瑛二月，遷左都御史。十一月，轉兵部尚書。

李鴻藻十一月壬申，以弘德殿行走、內閣學士在軍機大臣上學習行走，仍兼弘德殿。

五年丙寅

恭親王奕

文祥二月，轉吏部尚書。五月，還。

寶鋆

曹毓瑛三月，卒。

李鴻藻二月，遷禮部右侍郎。三月，轉戶部右侍郎，去「行走上學習」字。七月，丁母憂，給假百日治喪。十月辛丑，乞病，許罷直。

胡家玉三月戊子，以左副都御史在軍機大臣上學習行走。七月，遷兵部左侍郎。十二月辛卯，被劾受總督官文餽金，免直。

汪元方十月辛丑，以左都御史在軍機大臣上行走。

六年丁卯

恭親王奕

文祥

寶鋆

汪元方十月，卒。

沈桂芬十月甲午，以前任山西巡撫、署禮部右侍郎在軍機大臣上學習行走。十二月，補禮部右侍郎。

七年戊辰

恭親王奕二月，捻賊逼京師，命節制入諸軍。？

文祥

寶鋆

沈桂芬三月，去「行走上學習」字，轉戶部左侍郎。七月，轉吏部左侍郎。

李鴻藻六月戊午，復以服闋戶部右侍郎在軍機大臣上行走，仍直弘德殿，並署禮部左侍郎。

八年己巳

恭親王奕

文祥九月，病假。十二月，丁母憂，給假穿孝百日，假滿入直。

寶鋆

沈桂芬六月，遷左都御史。十月，兼在總理各國通商事務衙門行走。

李鴻藻八月，補戶部右侍郎。

九年庚午

恭親王奕

文祥二月，給假歸葬。九月，還，仍病假。

寶鋆

沈桂芬四月，轉兵部尚書。

李鴻藻

十年辛未

恭親王奕

文祥二月，協辦大學士。

寶鋆

沈桂芬

李鴻藻七月，遷左都御史。

十一年壬申

恭親王奕九月，賜其爵世襲罔替。

文祥六月，授體仁閣大學士。九月，賜乘朝輿。

寶鋆六月，轉吏部尚書。九月，晉太子太保。

沈桂芬九月，加太子少保。

李鴻藻八月，轉工部尚書。九月，加太子少保。

十二年癸酉

恭親王奕

文祥六月，給假歸葬。十一月，還。

寶鋆

沈桂芬

李鴻藻

十三年甲戌

恭親王奕七月晦，降郡王，奪世襲。八月朔，仍晉親王，世襲如故。

文祥十二月，轉授武英殿大學士。

寶鋆二月，協辦大學士。八月，轉兵部尚書。

沈桂芬

李鴻藻十月，上有疾，代批答章奏。

光緒元年乙亥

恭親王奕

文祥十二月，病假。

寶鋆

沈桂芬正月，協辦大學士。

李鴻藻

二年丙子

恭親王奕

文祥五月甲午，卒。

寶鋆

沈桂芬

李鴻藻十月，兼在總理各國通商事務衙門行走。

景廉三月丁未，以左都御史、署工部尚書在軍機大臣上學習行走。十月，兼在總理各國通商事務衙門行走。

三年丁丑

恭親王奕

寶鋆

沈桂芬

李鴻藻九月丙寅，以本生母憂免。

景廉正月，補工部尚書，去「行走上學習」字。

四年戊寅

恭親王奕

寶鋆

沈桂芬

景廉五月，轉戶部尚書。

王文韶二月乙酉，以前任湖南巡撫在軍機大臣上學習行走。旋署兵部左侍郎。四月，補禮部左侍郎。七月，兼在總理各國通商事務衙門行走。

五年己卯

恭親王奕

寶鋆三月，晉太子太傅。

沈桂芬三月，晉太子太傅。

景廉

王文韶正月，去「行走上學習」字。二月，轉戶部左侍郎。

六年庚辰

恭親王奕

寶鋆

沈桂芬十二月癸亥，卒。

景廉

王文韶

李鴻藻正月丙子，復以服闋工部尚書、署吏部尚書在軍機大臣上行走，仍兼在總理各國通商事務衙門行走。

七年辛巳

恭親王奕

寶鋆

李鴻藻正月，補兵部尚書。六月，協辦大學士。

景廉

王文韶

左宗棠正月壬辰，以太子太保、二等恪靖侯、東閣大學士在軍機大臣上行走，兼在總理各國通商事務衙門行走。八月，病假。九月乙未，授兩江總督。出。

八年壬午

恭親王奕

寶鋆

李鴻藻正月，轉吏部尚書。

景廉

王文韶正月，兼署戶部尚書。十月，給假。十一月丁亥，乞養，罷。

翁同龢十一月丁亥，以毓慶宮行走、太子少保、工部尚書在軍機大臣上行走。

潘祖廕十一月戊子，以太子少保、刑部尚書在軍機大臣上行走。

九年癸未

恭親王奕

寶鋆

李鴻藻

景廉六月，以事降調，仍在軍機大臣上行走。七月，補內閣學士。八月，遷吏部左侍郎。十一月，遷兵部尚書。

翁同龢

潘祖廕正月丙午，以父憂免。

十年甲申

恭親王奕三月戊子，命歸第養病。

寶鋆三月戊子，休致。

李鴻藻三月戊子，降調，免直。

景廉三月戊子，降調，免直。

翁同龢三月戊子，免直，仍在毓慶宮行走。

禮親王世鐸三月戊子，命在軍機大臣上行走。己丑，奉懿旨，軍機處緊要事件，會同醇親王奕枻商辦。

額勒和布三月戊子，以戶部尚書在軍機大臣上行走。五月，協辦大學士。九月，授體仁閣大學士。

閻敬銘三月戊子，以戶部尚書在軍機大臣上行走，兼在總理各國通商事務衙門行走。五月，協辦大學士。

張之萬三月戊子，以刑部尚書在軍機大臣上行走。

孫毓汶三月戊子，以工部左侍郎在軍機大臣上學習行走。

許庚身三月癸巳，以刑部右侍郎在軍機大臣上學習行走，命不必常川入直，並在總理各國通商事務衙門行走。八月，去「行走上學習」字。

左宗棠五月己亥，復以太子太保、二等恪靖侯、東閣大學士在軍機大臣上行走。七月庚申，命往福建督辦軍務。出。

十一年乙酉

禮親王世鐸

額勒和布十一月，轉授武英殿大學士。

閻敬銘十一月，授東閣大學士。

張之萬十一月，協辦大學士。

許庚身十二月，署兵部尚書。

孫毓汶六月，去「行走上學習」字，並在總理各國通商事務衙門行走。

十二年丙戌

禮親王世鐸

額勒和布

閻敬銘九月丁巳，乞病，罷直。

張之萬

許庚身

孫毓汶

十三年丁亥

禮親王世鐸

額勒和布

張之萬

許庚身九月，轉吏部右侍郎，仍署兵部尚書。

孫毓汶

十四年戊子

禮親王世鐸

額勒和布

張之萬

許庚身七月，實授兵部尚書。

孫毓汶七月，授吏部右侍郎。

十五年己丑

禮親王世鐸？正月，賜增護。

額勒和布正月，加太子太保。

張之萬正月，授體仁閣大學士，加太子太保。

許庚身正月，加太子少保。

孫毓汶正月，遷刑部尚書，加太子少保。

十六年庚寅

禮親王世鐸是年十一月，醇親王薨

額勒和布

張之萬

許庚身

孫毓汶

十七年辛卯

禮親王世鐸

額勒和布

張之萬

許庚身

孫毓汶

十八年壬辰

禮親王世鐸

額勒和布

張之萬八月，轉授東閣大學士。

許庚身

孫毓汶五月，病假。十月，續假。

十九年癸巳

禮親王世鐸

額勒和布

張之萬

許庚身十一月，卒。

孫毓汶十二月，轉兵部尚書。

徐用儀十二月辛亥，以總理各國通商事務大臣、吏部左侍郎在軍機大臣上學習行走。

二十年甲午

禮親王世鐸？正月，賜食雙俸，再增護。

額勒和布正月，賜用紫韁。十月壬戌，免直。

張之萬正月，賜用紫韁。十月壬戌，免直。

孫毓汶正月，賜用紫韁。

徐用儀正月，加太子少保。六月，去「行走上學習」字。

翁同龢十月己酉，復以太子少保、戶部尚書在軍機大臣上行走，並會辦軍務。

李鴻藻十月己酉，復以太子少保、禮部尚書在軍機大臣上行走，並會辦軍務。

剛毅十月己酉，以原任廣東巡撫在軍機大臣上行走。旋以侍郎候補署禮部右侍郎。十一月，補實。十二月，轉禮部左侍郎。

恭親王奕十一月庚辰，復授軍機大臣，督辦軍務。

二十一年乙未

恭親王奕

禮親王世鐸

孫毓汶五月，病假。六月甲戌，免。

翁同龢六月，兼在總理各國通商事務衙門行走。

李鴻藻六月，仍兼在總理各國通商事務衙門行走。

徐用儀六月乙酉，免直。

剛毅十月，轉戶部右侍郎。

錢應溥六月乙酉，以禮部左侍郎在軍機大臣上行走。

二十二年丙申

恭親王奕

禮親王世鐸

翁同龢

李鴻藻七月，病假。十月，協辦大學士。旋轉吏部尚書。

剛毅四月，遷工部尚書。

錢應溥十月，遷左都御史。

二十三年丁酉

恭親王奕

禮親王世鐸

李鴻藻三月，病假。七月，卒。

翁同龢八月，協辦大學士。

剛毅七月，轉刑部尚書。

錢應溥七月，轉工部尚書。

二十四年戊戌

恭親王奕四月壬辰，薨。

禮親王世鐸

翁同龢四月己酉，免。

剛毅閏三月，轉兵部尚書、協辦大學士。

錢應溥

廖壽恆二月甲子，以太子少保、總理各國通商事務大臣、刑部尚書在軍機大臣上學習行走。八月，轉禮部尚書。

王文韶五月丁巳，復以戶部尚書在軍機大臣上行走，仍兼總理各國通商事務衙門行走。六月，命督辦礦務鐵路事。

裕祿五月乙亥，以原授四川總督在軍機大臣上行走。七月，署禮部尚書，兼在總理各國通商事務衙門行走。八月甲午，授直隸總督。出。

榮祿八月甲午，以文淵閣大學士、現任直隸總督內召在軍機大臣上行走，管兵部事，仍節制北洋海陸諸軍。

啟秀十二月甲寅，以禮部尚書在軍機大臣上行走。

二十五年己亥

禮親王世鐸

榮祿

剛毅四月，差赴江南各省。十一月，還直。

王文韶十一月，協辦大學士。

錢應溥四月，病假。五月甲寅，病罷。

啟秀

廖壽恆十一月甲寅，免直。

趙舒翹十一月甲寅，以總理各國通商事務大臣、刑部尚書在軍機大臣上學習行走。旋兼管順天府尹事。

二十六年庚子

禮親王世鐸七月，車駕西巡，未隨扈。八月，召赴行在。陳病狀，未至。

榮祿七月，派為留京辦事大臣。閏八月，召赴西安行在。

剛毅三月，轉吏部尚書。五月，差赴保定一帶解散義和拳。旋召還。七月，隨扈行在。閏八月，卒。

王文韶二月，加太子少保。七月，扈從行在。十月，授體仁閣大學士。

啟秀五月，兼在總理各國通商事務衙門行走。七月，未隨扈。十二月庚申，革逮。

趙舒翹五月，差赴保定一帶解散義和拳。越二日回京。七月，扈從行在。九月，革職留任。十二月壬戌，革論。

端郡王載漪八月丙子，大同行在命為軍機大臣。閏八月辛丑，免。

鹿傳霖閏八月辛丑，以隨扈行在新授兩廣總督在軍機大臣上行走。旋命以尚書候補。九月，授左都御史，轉禮部尚書。十月，轉戶部尚書。

二十七年辛丑

禮親王世鐸七月丙寅，罷直。

榮祿三月，兼督辦政務大臣。八月，賜用紫韁，隨扈還京。十月，加太子太保。十二月，轉授武英殿大學士。

王文韶三月，兼督辦政務大臣。六月，兼外務部會辦大臣。八月，賜用紫韁，隨扈還京。九月，命辦理京榆鐵

路事。旋署議和全權大臣。十二月，兼督辦路礦大臣，轉授文淵閣大學士。

鹿傳霖三月，兼督辦政務大臣。

瞿鴻禨四月甲辰，以工部尚書在軍機大臣上學習行走，兼督辦政務大臣。六月，轉外務部尚書，兼會辦大臣。九月，命辦理京榆鐵路事。十二月，兼會辦路礦大臣。旋去「行走上學習」字。

二十八年壬寅

榮祿

王文韶

鹿傳霖

瞿鴻禨

二十九年癸卯

榮祿三月戊辰，卒。

王文韶四月，轉授武英殿大學士。

鹿傳霖

瞿鴻禨九月，命會辦財政處事務。

慶親王奕劻三月庚午，以督辦政務大臣、外務部總理大臣為軍機大臣。九月，命總理財政處事務。十月，總理

練兵處事務。

榮慶九月丙申，以管學大臣、戶部尚書在軍機大臣上學習行走，兼督辦政務大臣。十一月，改兼學務大臣。十二月，去「行走上學習」字。

三十年甲辰

慶親王奕劻

王文韶

鹿傳霖

瞿鴻禨

榮慶

三十一年乙巳

慶親王奕劻

王文韶五月庚子，以衰老罷直。

鹿傳霖四月，轉吏部尚書。

瞿鴻禨

榮慶十一月，轉學部尚書。十二月，協辦大學士。

徐世昌五月庚子，以署兵部左侍郎在軍機大臣上學習行走，兼督辦政務大臣。旋命會辦練兵事宜。六月，命出洋考察政治，未行。九月，遷巡警部尚書。十二月，去「行走上學習」字。

鐵良七月丁酉，以會辦練兵事宜、署兵部尚書、戶部左侍郎在軍機大臣上學習行走，兼督辦政務大臣。十一月，遷戶部尚書。十二月，去「行走上學習」字。

三十二年丙午九月甲寅，定軍機大臣均兼會議政務大臣。

慶親王奕劻九月甲寅，改官制，仍授軍機大臣。

鹿傳霖九月甲寅，改官制，命專管部務，罷直。

瞿鴻禨正月，協辦大學士。九月甲寅，改官制，仍授軍機大臣。

榮慶九月甲寅，改官制，命專管部務，罷直。

鐵良四月，兼督辦稅務大臣。九月甲寅，改官制，授陸軍部尚書，罷直。

徐世昌九月甲寅，改官制，授民政部尚書，罷直。

世續九月甲寅，以東閣大學士為軍機大臣。

林紹年九月甲寅，以開缺廣西巡撫、候補侍郎在軍機大臣上學習行走。十一月，入直。

三十三年丁未

慶親王奕劻三月，命兼管陸軍部事務。

世續六月，轉授文淵閣大學士。

瞿鴻禨五月丁卯，免。

林紹年二月，署郵傳部尚書。五月，補度支部左侍郎。七月癸巳，授河南巡撫。出。

鹿傳霖五月己巳，復以吏部尚書為軍機大臣，即罷管部務。六月，協辦大學士。

醇親王載灃五月己巳，命在軍機大臣上學習行走。

張之洞七月丙辰，以太子少保、體仁閣大學士為軍機大臣。八月，兼管學部事。

袁世凱七月丙辰，以太子少保、外務部尚書為軍機大臣。

三十四年戊申

慶親王奕劻十一月，賜其爵世襲罔替。

醇親王載灃正月，去「行走上學習」字。十月癸酉，封攝政王。

世續十一月，加太子少保，賜用紫韁。

張之洞十一月，晉太子太保，賜用紫韁。十二月，兼督辦鄂境川漢鐵路大臣。

鹿傳霖二月，差赴山西勘事。三月，還。旋兼辦理禁煙大臣。十一月，加太子少保，賜用紫韁。

袁世凱十一月，晉太子太保，賜用紫韁。十二月壬戌，免。

那桐十二月壬戌，以太子少保、東閣大學士、外務部會辦大臣在軍機大臣上學習行走。

宣統元年己酉

慶親王奕劻正月，命總核籌辦海軍處事務。六月，辭兼管陸軍部事務。

世續十一月，轉授文華殿大學士。

張之洞八月丁酉，卒。

那桐正月，去「行走上學習」字。二月，丁母憂。四月，仍命入直。十一月，轉授文淵閣大學士。

鹿傳霖九月，授體仁閣大學士。十月，晉太子太保。十一月，轉授東閣大學士。

戴鴻慈八月己亥，以法部尚書在軍機大臣上學習行走。十一月，協辦大學士。

二年庚戌

慶親王奕劻

世續七月甲寅，命專管內閣事務，置直。

那桐

鹿傳霖三月，病假。七月癸亥，卒。

戴鴻慈正月戊午，卒。

吳鬱生正月癸亥，以內閣學士在軍機大臣上學習行走。二月，遷吏部左侍郎。旋開部缺，以侍郎入直如故。七月甲寅，罷直。

貝勒毓朗七月甲寅，以步軍統領為軍機大臣。

徐世昌七月甲寅，復以協辦大學士為軍機大臣。八月，授體仁閣大學士。

三年辛亥四月戊寅，廢軍機處。

慶親王奕劻四月戊寅，改授內閣總理大臣。

貝勒毓朗四月戊寅，改授軍諮大臣。

那桐四月戊寅，改授內閣協理大臣。

徐世昌四月戊寅，改授內閣協理大臣。


\end{pinyinscope}