\article{卷二十九晉臣傳第十七}

\begin{pinyinscope}

 桑維翰桑維翰，字國僑，河南人也。為人醜怪，身短而面長，常臨鑒以自奇曰：「七尺之身，不如一尺之面。」慨然有志於公輔。初舉進士，主司惡其姓，以「桑」



 「喪」同音。人有勸其不必舉進士，可以從佗求仕者，維翰慨然，乃著《日出扶桑賦》以見志。又鑄鐵硯以示人曰：「硯弊則改而佗仕。」卒以進士及第。晉高祖辟為河陽節度掌書記，其後常以自從。



 高祖自太原徙天平，不受命，而有異謀，以問將佐，將
 佐皆恐懼不敢言，獨維翰與劉知遠贊成之，因使維翰為書求援於契丹。耶律德光已許諾，而趙德鈞亦以重賂啖德光，求助己以篡唐。高祖懼事不果，乃遣維翰往見德光，為陳利害甚辯，德光意乃決，卒以滅唐而興晉，維翰之力也。高祖即位，以維翰為翰林學士、禮部侍郎、知樞密院事，遷中書侍郎、同中書門下平章事，兼樞密使。天福四年，出為相州節度使，歲餘，徙鎮泰寧。



 吐渾白承福為契丹所迫，附鎮州安重榮以歸晉，重榮因請與契丹絕好，用吐渾以攻之。高祖重違重榮，意未決。維翰上疏言契丹未可與爭者七，高祖召維翰使者至臥內，
 謂曰：「北面之事，方撓吾胸中，得卿此疏，計已決矣，可無憂也。」維翰又勸高祖幸鄴都。七年，高祖在鄴，維翰來朝，徙鎮晉昌。



 出帝即位，召拜侍中。而景延廣用事，與契丹絕盟，維翰言不能入，乃陰使人說帝曰：「制契丹而安天下，非用維翰不可。」乃出延廣於河南，拜維翰中書令，復為樞密使，封魏國公，事無巨細，一以委之。數月之間，百度浸理。初，李瀚為翰林學士，好飲而多酒過，高祖以為浮薄。天福五年九月，詔廢翰林學士，按《唐六典》歸其職於中書舍人，而端明殿學士、樞密院學士皆廢。及維翰為樞密使，復奏置學士，而悉用親舊為之。



 維翰權勢既
 盛，四方賂遺，歲積巨萬。內客省使李彥韜、端明殿學士馮玉用事，共讒之。帝欲驟黜維翰，大臣劉昫、李崧皆以為不可，卒以玉為樞密使，既而以為相，維翰日益見疏。帝飲酒過度得疾，維翰遣人陰白太后，請為皇弟重睿置師傅。



 帝疾愈，知之，怒，乃罷維翰以為開封尹。維翰遂稱足疾，稀復朝見。



 契丹屯中渡，破欒城，杜重威等大軍隔絕，維翰曰：「事急矣！」乃見馮玉等計事，而謀不合。又求見帝，帝方調鷹於苑中，不暇見，維翰退而嘆曰：「晉不血食矣！」



 自契丹與晉盟，始成於維翰，而終敗於景延廣，故自兵興，契丹凡所書檄，未嘗不以此兩人為言。耶律德
 光犯京師，遣張彥澤遺太后書，問此兩人在否，可使先來。而帝以繼翰嘗議毋絕盟而己違之也，不欲使維翰見德光，因諷彥澤圖之，而彥澤亦利其貲產。維翰狀貌既異，素以威嚴自持，晉之老將大臣，見者無不屈服，彥澤以驍捍自矜，每往候之，雖冬月未嘗不流汗。初，彥澤入京師，左右勸維翰避禍，維翰曰：「吾為大臣，國家至此，安所逃死邪！」安坐府中不動。彥澤以兵入，問：「維翰何在？」維翰厲聲曰：「吾，晉大臣，自當死國，安得無禮邪！」彥澤股栗不敢仰視，退而謂人曰：「吾不知桑維翰何如人，今日見之，猶使人恐懼如此，其可再見乎？」乃以帝命召維
 翰。維翰行，遇李崧，立馬而語，軍吏前白維翰，請赴侍衛司獄。維翰知不免，顧崧曰：「相公當國，使維翰獨死？」崧慚不能對。是夜，彥澤使人縊殺之，以帛加頸，告德光曰：「維翰自縊。」德光曰：「我本無心殺維翰，維翰何必自致。」德光至京師，使人檢其尸，信為縊死，乃以尸賜其家，而貲財悉為彥澤所掠。



 景延廣景延廣，字航川，陜州人也。父建善射，嘗教延廣曰：「射不入鐵，不如不發。」



 由是延廣以挽彊見稱。事梁邵王友誨，友誨謀反被幽，延廣亡去。後從王彥章戰中都，彥章敗，延廣身被數創，僅以身免。



 明宗時，朱守殷以汴州反，晉
 高祖為六軍副使，主誅從守殷反者。延廣為汴州軍校當誅，高祖惜其才，陰縱之使亡，後錄以為客將。高祖即位，以為侍衛步軍都指揮使，領果州團練使，從領寧江軍節度使。天福四年，出鎮義成，又徙保義，復召為侍衛馬步軍都虞候，徙鎮河陽三城，遷馬步軍都指揮使，領天平。



 高祖崩，出帝立，延廣有力，頗伐其功。初，出帝立，晉大臣議告契丹，致表稱臣，延廣獨不肯，但致書稱孫而已，大臣皆知其不可而不能奪。契丹果怒，數以責晉，延廣謂契丹使者喬瑩曰：「先皇帝北朝所立，今衛子中國自冊，可以為孫，而不可為臣。且晉有橫磨大劍十萬口，
 翁要戰則來，佗日不禁孫子，取笑天下。」



 瑩知其言必起兩國之爭，懼後無以取信也，因請載于紙，以備遺忘。延廣敕吏具載以授瑩，瑩藏其書衣領中以歸，具以延廣語告契丹，契丹益怒。



 天福八年秋，出帝幸大年莊還，置酒延廣第。延廣所進器服、鞍馬、茶床、椅榻皆裹金銀，飾以龍鳳。又進帛五千匹，綿一千四百兩，馬二十二匹，玉鞍、衣襲、犀玉、金帶等，請賜從官，自皇弟重睿，下至伴食刺史、重睿從者各有差。帝亦賜延廣及其母、妻、從事、押衙、孔目官等稱是。時天下旱、蝗，民餓死者歲十數萬，而君臣窮極奢侈以相誇尚如此。



 明年春，契丹入寇，延廣
 從出帝北徵為御營使，相拒澶、魏之間。先鋒石公霸遇虜於戚城，高行周、符彥卿兵少不能救，馳騎促延廣益兵，延廣按兵不動。三將被圍數重，帝自御軍救之，三將得出，皆泣訴。然延廣方握親兵，恃功恣橫，諸將皆由其節度，帝亦不能制也。契丹嘗呼晉人曰：「景延廣喚我來，何不速戰？」是時，諸將皆力戰，而延廣未嘗見敵。契丹已去，延廣獨閉壁不敢出。自延廣一言而契丹與晉交惡，凡號令征伐一出延廣，晉大臣皆不得與，故契丹凡所書檄，未嘗不以延廣為言。契丹去，出帝還京師，乃出延廣為河南尹，留守西京。明年，出帝幸澶淵，以延廣從，皆
 無功。



 延廣居洛陽，鬱鬱不得志。見晉日削，度必不能支契丹，乃為長夜之飲，大治第宅，園置妓樂，惟意所為。後帝亦追悔，遣供奉官張暉奉表稱臣以求和，德光報曰：「使桑維翰、景延廣來，而割鎮、定與我，乃可和。」晉知其不可，乃止。契丹至中渡，延廣屯河陽，聞杜重威降，乃還。



 德光犯京師，行至相州，遣騎兵數千雜晉軍渡河趨洛，以取延廣，戒曰：「延廣南奔吳，西走蜀，必追而取之。」而延廣顧慮其家，未能引決，虜騎奄至，乃與從事閻丕馳騎見德光於封丘，并丕見鎖。延廣曰：「丕，臣從事也，以職相隨，何罪而見鎖？」丕乃得釋。德光責延廣曰：「南北失懽，皆因
 爾也。」召喬瑩質其前言，延廣初不服，瑩從衣領中出所藏書，延廣乃服。因以十事責延廣，每服一事，授一牙籌，授至八籌，延廣以面伏地，不能仰視，遂叱而鎖之。將送之北行，至陳橋，止民家。夜分，延廣伺守者殆，引手扼吭而死，時年五十六。漢高祖時，贈侍中。



 嗚呼，自古禍福成敗之理，未有如晉氏之明驗也！其始以契丹而興，終為契丹所滅。然方其以逆抗順，大事未集，孤城被圍，外無救援，而徒將一介之命，持片舌之彊，能使契丹空國興師，應若符契，出危解難，遂成晉氏，當是之時，維翰之力為多。及少主新立，釁結兵連，敗約起
 爭，發自延廣。然則晉氏之事，維翰成之，延廣壞之，二人之用心者異，而其受禍也同，其故何哉？蓋夫本末不順而與夷狄共事者，常見其禍，未見其福也。可不戒哉！可不戒哉！



 吳巒吳巒，字寶川，鄆州盧縣人也。少舉明經不中，清泰中為大同沙彥珣節度判官。



 晉高祖起太原，召契丹為援，契丹過雲州，彥珣出城迎謁，為契丹所虜。城中推巒主州事，巒即閉門拒守，契丹以兵圍之。高祖入立，以雲州入于契丹，而巒猶守城不下，契丹圍之凡七月。高祖義巒所為，乃以書告契丹，使解兵去。高祖召巒，以為武寧軍
 節度副使、諫議大夫、復州防禦使。



 出帝即位，與契丹絕盟，河北諸州皆警，以謂貝州水陸之衝，緩急可以轉餉，乃積芻粟數十萬，以王令溫為永清軍節度使。令溫牙將邵珂，素驕很難制，令溫奪其職。珂閑居無憀，乃陰使人亡入契丹，言貝州積粟多而無兵守，可取。令溫以事朝京師，心頗疑珂，乃質其子崇範以自隨。晉大臣以巒前守雲州七月，契丹不能下，乃遣巒馳驛代令溫守貝州。巒善撫士卒，會天大寒，裂其帷幄以衣士卒，士卒皆愛之。珂因求見蠻，願自效，巒推心信之。開運元年正月，契丹南寇，圍貝州，巒命珂守南門。契丹圍三日，四面急
 攻之，巒從城上投薪草焚其梯沖殆盡。已而珂自南門引契丹入，巒守東門方戰，而左右報珂反，巒顧城中已亂，即投井死。而令溫家屬為契丹所虜，出帝憫之，以令溫為武勝軍節度使，後累歷方鎮，周顯德中卒。令溫，瀛州河間人也。



\end{pinyinscope}