\article{卷四唐本紀第四}

\begin{pinyinscope}

 莊宗光聖神閔孝皇
 帝，其
 先本號朱邪，蓋出於西突厥，至其後世，別自號曰沙陀，而朱邪為姓。唐德宗時，有朱邪盡忠者，居於北庭之金滿州。貞元中，吐蕃贊普攻陷北庭，徙盡忠於甘州而役屬之。其後贊普為回鶻所敗，盡忠與其子執宜東走。



 贊普怒，追之，及于石門關。盡忠戰死，執宜獨走歸唐，居之鹽州，以隸河西節度使范希朝。希朝徙鎮太原，執宜從之，居之定襄神武川之新
 城。其部落萬騎，皆驍勇善騎射，號「沙陀軍」。執宜死，其子曰赤心。懿宗咸通十年，神策大將軍康承訓統十八將討龐勛於徐州，以朱邪赤心為太原行營招討沙、陀三部落軍使。以從破勛功，拜單于大都護、振武軍節度使，賜姓名曰李國昌，以之屬籍。



 沙陀素強，而國昌恃功益橫恣，懿宗患之。十三年，徙國昌雲州刺史、大同軍防禦使，國昌稱疾拒命。國昌子克用，尤善騎射，能仰中雙鳧，為雲州守捉使。國昌已拒命，克用乃殺大同軍防御使段文楚，據雲州，自稱留後。唐以太僕卿盧簡方為振武節度使，會幽、並兵討之。簡方行至嵐州，軍潰，由是沙陀侵
 掠代北，為邊患矣。明年，僖宗即位，以謂前太原節度使李業遇沙陀有恩，而業已死，乃以其子鈞為靈武節度使、宣慰沙陀六州三部落使，以招緝之。拜克用大同軍防禦使。



 居久之，國昌出擊黨項，吐渾赫連鐸襲破振武。克用聞之，自雲州往迎國昌，而雲州人亦閉關拒之。國昌父子無所歸，因掠蔚、朔間，得兵三千，國昌入保蔚州，克用還據新城。僖宗乃拜鐸大同軍使，以李鈞為代北招討使，以討沙陀。乾符五年，沙陀破遮虜軍，又破苛嵐軍，而唐兵數敗，沙陀由此益熾，北據蔚、朔，南侵忻、代、嵐、石，至于太谷焉。廣明元年，招
 討使李琢會幽州李可舉、雲州赫連鐸擊沙陀，克用與可舉相拒雄武軍。其叔父友金以蔚、朔州降于琢，克用聞之，遽還。可舉追至藥兒嶺，大敗之，琢軍夾擊，又敗之于蔚州。沙陀大潰，克用父子亡入達靼。



 克用少驍勇，軍中號曰「李鴉兒」；其一目眇，及其貴也，又號「獨眼龍」，其威名蓋於代北。其在達靼，久之，鬱鬱不得志，又常懼其圖己，因時時從其群豪射獵，或掛針於木，或立馬鞭，百步射之輒中，群豪皆服以為神。



 黃巢已陷京師，中和元年，代北起軍使陳景思發沙陀先所降者，與吐渾、安慶等萬人赴京師，行至絳州，沙陀軍亂，大掠而還。景思念沙
 陀非克用不可將，乃以詔書召克用於達靼，承制以為代州刺史、鴈門以北行營節度使。率蕃漢萬人出石嶺關，過太原，求發軍錢。節度使鄭從讜與之錢千緡、米千石，克用怒，縱兵大掠而還。二年十一月，景思、克用復以步騎萬七千赴京師。三年正月，出于河中，進屯乾坑。巢黨驚曰：「鴉兒軍至矣！」二月，敗巢將黃鄴於石隄谷；三月，又敗趙璋、尚讓於良田坡，橫尸三十里。是時，諸鎮兵皆會長安，大戰渭橋，賊敗走入城，克用乘勝追之，自光泰門先入，戰望春宮升陽殿，巢敗，南走出藍田關。京師平，克用功第一。天子拜克用檢校司空、同中書門下平章
 事、河東節度使，以國昌為鴈門以北行營節度使。十月，國昌卒。



 十一月，遣其弟克修攻昭義孟方立，取其澤、潞二州。方立走山東，以邢、洺、磁三州自別為昭義軍。黃巢南走至蔡州，降秦宗權，遂攻陳州。四年，克用以兵五萬救陳州，出天井關，假道河陽，諸葛爽不許，乃自河中渡河。四月，敗尚讓於太康，又敗黃鄴于西華。巢且走且戰，至中牟，臨河未渡，而克用追及之，賊眾驚潰。



 比至封丘，又敗之，巢脫身走，克用追之，一日夜馳三百里，至於冤朐，不及而還。



 洺、磁孟氏據之，故當時有兩昭義。



 過汴州，休軍封禪寺，朱全忠饗克用於上源驛。夜，酒
 罷，克用醉臥，伏兵發，火起，侍者郭景銖滅燭，匿克用床下，以水醒面而告以難。會天大雨滅火，克用得從者薛鐵山、賀回鶻等，隨電光，縋尉氏門出，還軍中。七月，至於太原，訟其事于京師，請加兵於汴，遣弟克修將兵萬人屯于河中以待。僖宗和解之，用破巢功，封克用隴西郡王。



 光啟元年，河中王重榮與宦者田令孜有隙，徙重榮兗州，以定州王處存為河中節度使，詔克用以兵護處存之鎮。重榮使人紿克用曰：「天子詔重榮，俟克用至，與處存共誅之。」因偽為詔書示克用曰：「此朱全忠之謀也。」克用信之，八上表請討全忠，僖宗不許，克
 用大怒。重榮既不肯徙，僖宗遣邠州硃玫、鳳翔李昌符討之。克用反以兵助重榮，敗玫於沙苑，遂犯京師，縱火大掠。天子出居於興元，克用退屯河中。朱玫亦反以兵追天子，不及，得襄王煴，迫之稱帝，屯于鳳翔。僖宗念獨克用可以破玫而不能使也，當破黃巢長安時，天下兵馬都監楊復恭與克用善，乃遣諫議大夫劉崇望以詔書召克用，且道復恭意，使進兵討玫等。克用陽諾而不行。



 明年，孟方立死，其弟遷立。大順元年，克用擊破孟遷，取邢、洺、磁三州，乃遣安金俊攻赫連鐸於雲州。幽州李匡威救鐸，戰於蔚州，金俊大敗。於是匡威、鐸及朱全忠
 皆請因其敗伐之。昭宗以克用破黃巢功高，不可伐，下其事臺、省四品官議，議者多言不可。宰相張濬獨以謂沙陀前逼僖宗幸興元，罪當誅，可伐。軍容使楊復恭，克用所善也，亦極諫以為不可，昭宗然之，詔諭全忠等。全忠陰賂濬，使持其議益堅，昭宗不得已，以濬為太原四面行營兵馬都統，韓建為副使。是時，潞州將馮霸叛降于梁，梁遣葛從周入潞州。唐以京兆尹孫揆為昭義軍節度使，克用遣李存孝執揆于長子，又遣康君立取潞州。十一月，濬及克用戰于陰地，濬軍三戰三敗，濬、建遁歸。克用兵大掠晉、絳，至於河中，赤地千里。克用上表
 自訴，其辭慢侮，天子為之引咎，優詔答之。



 二年二月，復拜克用河東節度使、隴西郡王，加檢校太師兼中書令。四月，攻赫連鐸于雲州，圍之百餘日，鐸走吐渾。八月，大搜于太原，出晉、絳，掠懷、孟，至于邢州，遂攻王鎔于鎮州。克用柵常山西，以十餘騎渡滹沱覘敵，遇大雨，平地水深數尺。鎮人襲之，克用匿林中，禱其馬曰：「吾世有太原者馬不嘶。」馬偶不嘶以免。前軍李存孝取臨城，進攻元氏。李匡威救鎔，克用還軍邢州。景福元年，王鎔攻邢州，李存信、李嗣勛等敗鎔于堯山。二月，會王處存攻鎔，戰于新市，為鎔所敗。八月，李匡威攻雲州，以牽克用之兵，
 克用潛入于雲州，返出擊匡威，匡威敗走。十月，李存孝以邢州叛。二年，存孝求援於王鎔，克用出兵井陘擊鎔，且以書招鎔，而急攻其平山，鎔懼，遂與克用通和，獻帛五十萬匹，出兵助攻邢州。



 乾寧元年三月，執存孝，殺之。冬，攻幽州，李匡儔棄城走，追至景城，見殺，以劉仁恭為留後。



 二年，河中王重盈卒，其諸子珂、珙爭立，克用請立珂，鳳翔李茂貞、邠寧王行瑜、華州韓建請立珙。昭宗初兩難之，乃以宰相崔胤為河中節度使，既而許克用立珂。茂貞等怒，三鎮兵犯京師，聞克用亦起兵，乃皆罷去。六月，克用攻絳州，斬刺史王瑤。瑤，珙弟，助珙以爭者。七
 月，至於河中，同州王行約奔於京師，陽言曰：「沙陀十萬至矣！」謀奉天子幸邠州，茂貞假子閻圭亦謀劫幸鳳翔，京師大亂，昭宗出居于石門。克用軍留月餘不進，昭宗遣延王戒丕、丹王允兄事克用，且告急。八月，克用進軍渭橋，以為邠寧四面行營都統。昭宗還京師。十一月，克用擊破邠州，王行瑜走至慶州，見殺。克用還軍雲陽，請擊茂貞，昭宗慰勞克用，使與茂貞解仇以紓難，拜克用「忠正平難功臣」，封晉王。是時，晉軍渭北，遇雨六十日，或勸克用入朝，克用未決，都押衙蓋寓曰：「天子還自石門，寢未安席，若晉兵渡渭，人情豈復能安？勤王而已，何必
 朝哉？」克用笑曰：「蓋寓猶不信我，況天下乎！」乃收軍而還。



 三年正月，昭宗復以張濬為相，克用曰：「此朱全忠之謀也。」乃上表曰：「若陛下朝以濬為相，則臣將暮至闕廷！」京師大恐，浚命遽止。朱全忠之攻兗、鄆也，克用遣李存信假道魏州以救朱宣等。存信屯於莘縣，軍士侵掠魏境，羅弘信伏兵攻之，存信敗走洺州。克用自將擊魏，戰於洹水，亡其子落落。六月，破魏成安、洹水、臨漳等十餘邑。十月，又敗魏人於白龍潭，進攻觀音門，全忠救至，乃解。



 四年，劉仁恭叛晉，克用以兵五萬擊仁恭，戰于安塞，克用大敗。



 光化元年，朱全忠遣葛從周攻下邢、洺、磁三州。
 克用遣周德威出青山口，遇從周於張公橋，德威大敗。冬，潞州守將薛志勤卒，李罕之據潞州，叛附於朱全忠。



 二年，全忠遣氏叔琮攻破承天軍，又破遼州，至于榆次，周德威敗之于洞渦。



 秋，李嗣昭復取澤、潞。三年，嗣昭敗汴軍于沙河，復取洺州，朱全忠自將圍之，嗣昭走，至青山口，遇汴伏兵，嗣昭大敗。秋，嗣昭取懷州。是歲，汴人攻鎮、定，鎮、定皆絕晉以附于朱全忠。



 天復元年，全忠封梁王。梁攻下晉、絳、河中，執王珂以歸。晉失三與國，乃下意為書幣聘梁以求和。梁王以為晉弱可取，乃曰：「晉雖請盟，而書辭慢。」因大舉擊晉。四月，氏叔琮入天井，張文敬
 入新口，葛從周入土門，王處直入飛狐，侯言入陰地。叔琮取澤、潞，其別將白奉國破承天軍，遼州守將張鄂、汾州守將李瑭皆迎梁軍降，晉人大懼。會天大雨霖，梁兵多疾，皆解去。五月，晉復取汾州，誅李瑭。六月，周德威、李嗣昭取慈、隰。二年，進攻晉、絳，大敗於蒲縣，梁軍乘勝破汾、慈、隰三州，遂圍太原。克用大懼，謀出奔雲州，又欲奔匈奴，未決，梁軍大疫，解去，周德威復取汾、慈、隰三州。



 四年，梁遷唐都於洛陽，改元曰天祐。克用以謂劫天子以遷都者梁也，天祐非唐號，不可稱，乃仍稱天復。



 五年，會契丹阿保機於雲中，約為兄弟。



 六年，梁攻燕滄州，燕王
 劉仁恭來乞師。克用恨仁恭反覆，欲不許，其子存勖諫曰：「此吾復振之時也。今天下之勢，歸梁者十七八，彊如趙、魏、中山，莫不聽命。是自河以北，無為梁患者，其所憚者惟我與仁恭耳，若燕、晉合勢，非梁之福也。夫為天下者不顧小怨，且彼常困我而我急其難，可因以德而懷之，是謂一舉而兩得，此不可失之機也。」克用以為然，乃為燕出兵攻破潞州，梁圍乃解去，以李嗣昭為潞州留後。



 七年，梁兵十萬攻潞州，圍以夾城。遣周德威救潞州，軍于亂柳。冬，克用疾，是歲，梁滅唐，克用復稱天祐四年。



 五年正月辛卯，克用卒，年五十三。子存勖立，葬克用
 於雁門。



 嗚呼，世久而失其傳者多矣，豈獨史官之繆哉！李氏之先，蓋出於西突厥，本號朱邪，至其後世，別自號曰沙陀，而以朱邪為姓，拔野古為始祖。其自序云：沙陀者，北庭之磧也，當唐太宗時，破西突厥諸部，分同羅、僕骨之人於此磧，置沙陀府，而以其始祖拔野古為都督；其傳子孫，數世皆為沙陀都督，故其後世因自號沙陀。然予考於傳記，其說皆非也。夷狄無姓氏，朱邪，部族之號耳，拔野古與朱邪同時人，非其始祖，而唐太宗時，未嘗有沙陀府也。唐太宗破西突厥，分其諸部，置十三州，以同羅
 為龜林都督府，僕骨為金微都督府，拔野古為幽陵都督府，未嘗有沙陀府也。當是時，西突厥有鐵勒，延陀、阿史那之類為最大；其別部有同羅、僕骨、拔野古等以十數，蓋其小者也；又有處月、處密諸部，又其小者也。朱邪者，處月別部之號耳。太宗二十二年，已降拔野古，其明年，阿史那賀魯叛。至高宗永徽二年，處月朱邪孤注從賀魯戰于牢山，為契苾何力所敗，遂沒不見。後百五六十年，憲宗時，有朱邪盡忠及子執宜見於中國，而自號沙陀，以朱邪為姓矣。蓋沙陀者，大磧也，在金莎山之陽，蒲類海之東，自處月以來居此磧，號沙陀突厥，而夷
 狄無文字傳記，硃邪又微不足錄，故其後世自失其傳。至盡忠孫始賜姓李氏，李氏後大，而夷狄之人遂以沙陀為貴種云。



\end{pinyinscope}