\article{卷十二周本紀第十二}

\begin{pinyinscope}

 世宗睿武孝文皇帝，本姓柴氏，邢州龍岡人也。柴氏女適太祖，是為聖穆皇后。



 后兄守禮子榮，幼從姑長太祖家，以謹厚見愛，太祖遂以為子。太祖後稍貴，榮亦壯，而器貌英奇，善騎射，略通書史黃老，性沈重寡言。太祖為漢樞密使，榮為左監門衛大將軍。太祖鎮天雄，榮領貴州刺史、天雄軍牙內都指揮使。



 乾祐三年冬，周兵起魏，犯京師，留榮守魏。太祖入立，拜澶州刺史、鎮寧軍節度使，
 檢校太傅、同中書門下平章事。榮素為樞密使王峻所忌，廣順三年正月來朝，不得留。既而峻有罪誅，三月，拜榮開封尹，封晉王。是冬，卜以來年正月朔旦有事于南郊，而太祖遇疾，不能視朝者久之。



 顯德元年正月丙子，郊，僅而成禮，即以王判內外兵馬事。壬辰，太祖崩，秘不發喪。丙申，發喪，皇帝即位於柩前。右監門衛大將軍魏仁浦為樞密副使。二月庚戌，回鶻遣使者來。丁卯，馮道為大行皇帝山陵使，太常卿田敏為禮儀使，兵部尚書張昭為鹵簿使，御史中丞張煦為儀仗使，開封少
 尹權判府事王敏為橋道頓遞使。



 漢人來討，攻自潞州。三月辛巳，大赦。癸未，鄭仁誨留守東京。乙酉，如潞州以攻漢。壬辰，次澤州，閱兵于北郊。癸巳，及劉旻戰于高原，敗之，追及于高平，又敗之。丁酉，幸潞州。己亥，侍衛馬軍都指揮使樊愛能、步軍都指揮使何徽伏誅。



 壬寅，天雄軍節度使符彥卿為河東行營都部署。夏四月乙卯，葬神聖文武恭肅孝皇帝於嵩陵。汾州防禦使董希顏叛于漢來附。丙辰，遼州刺史張漢超叛於漢來附。辛酉，取嵐、憲州。壬戌，立衛國夫人符氏為皇后。取石、泌州。乙丑，
 馮道薨。庚午，赦潞州流罪以下囚。如太原。忻州監軍李勍殺其刺史趙皋，叛于漢來附。五月丙子，代州守將鄭處謙叛于漢來附，契丹救漢。丁酉，回鶻使因難敵略來。符彥卿及契丹戰于忻口，敗績，先鋒都指揮使史彥超死之。六月乙巳，班師。乙丑，次新鄭，前拜嵩陵。庚午，至自太原。秋七月庚辰，閱稼于南御莊。癸巳，樞密院直學士、工部侍郎景範為中書侍郎、同中書門下平章事，魏仁浦為樞密使。冬十月甲辰，殺左羽林大將軍孟漢卿。



 二年春二月，
 御札求直言。夏五月辛未，宣徽南院使向訓、鳳翔節度使王景伐蜀。甲戌，大毀佛寺，禁民親無侍養而為僧尼及私自度者。秋九月丙寅朔，頒銅禁。



 閏月癸丑，向訓克秦州。冬十月辛未，取成州。戊寅，高麗使王子太相融來。取階州。十一月乙未朔，李穀為淮南道行營都部署以伐唐。戊申，王景克鳳州。十二月丙戌，鄭仁誨薨。



 三年春正月，增築京城。庚子，向訓留守東京。壬寅，南征。辛亥，侍衛親軍都指揮使李重進及唐人戰于正陽，敗之。甲寅，重進為淮南道行營都招討使。二月丙寅，幸下蔡浮橋。壬申，克滁州。甲戌，李景來求成，不答。壬午，景使
 其臣鐘謨來奉表。丙戌，取揚州。辛卯，取泰州。三月庚子，內外馬步軍都軍頭袁彥為竹龍都部署。是月，取光、舒、常州。夏四月，常、泰州復入於唐。五月乙卯，至自淮南，赦京師囚。六月壬申，德音赦淮南囚。秋七月，皇后崩。揚、光、舒、滁州復入于唐。八月乙丑，課民種禾及韭。九月丙午，端明殿學士、左散騎常侍王朴為尚書戶部侍郎、樞密副使。冬十月辛酉，葬宣懿皇后于懿陵。十一月庚寅，廢諸祠不在祀典者。乙巳，殺李景之臣孫晟。



 四年春正月己丑朔，赦非死罪囚。二月甲戌，王朴留守
 東京。乙亥，南征。三月丁未，克壽州。夏四月己巳，至自壽州。己卯，放降卒八百歸于蜀。癸未，追冊彭城郡夫人劉氏為皇后。五月丙申，殺密州防禦使侯希進。秋八月乙亥，李穀罷，王朴為樞密使。癸未，蜀人來歸我濮州刺史胡立。冬十月己巳，王朴留守東京，三司使張美為大內都點檢。壬申，南征。十二月乙卯，泗州守將范再遇叛於唐，以其州來降。庚申，濠州團練使郭廷謂以其州來降。丁丑，取泰州。



 五年春正月丁亥，取海州。壬辰，取靜海軍。丁未，克楚州，守將張彥卿、鄭昭業死之。二月甲寅，取雄州。丁卯，如揚州。癸酉，如瓜洲。三月壬午朔，如泰州。丁亥，復如揚州。辛卯，幸迎鑾。己亥，克淮南十有四州，以江為界。三月辛亥，李景來買宴。四月庚申，祔五室神主于新廟。壬申，至自淮南，回鶻、達靼遣使者來。六月辛未，放降卒四千六百于唐。秋七月乙酉，水部員外郎韓彥卿市銅于高麗。丁亥，頒《均田圖》。九月，占城國王釋利因德
 縵使莆訶散來。冬十月丁酉，括民租。十一月庚戌，作《通禮》、《正樂》。十二月丙戌，罷州縣課戶、俸戶。



 六年春正月，高麗王昭遣使者來。辛酉，女真使阿辨來。三月己酉，甘州回鶻來獻玉，卻之。庚申，王朴薨。丙寅，宣徽南院使吳延祚留守東京。癸酉，停給銅魚。甲戌，北征。是月，吳延祚為左驍衛上將軍、樞密使。夏四月壬辰，取乾寧軍。



 辛丑，取益津關，以為霸州。癸卯，取瓦橋關，以為雄州。五月乙巳朔，取瀛州。



 甲戌，至自雄州。六月癸未，立皇后符氏，封子宗
 訓為梁王、宗誼燕國公。戊子，占城使莆訶散來。己丑，范質、王溥參知樞密院事，魏仁浦同中書門下平章事。癸巳，皇帝崩于滋德殿。



 恭皇帝，世宗第四子宗訓也。世宗即位，大臣請封皇子為王，世宗謙抑久之。



 及北取三關，遇疾還京師，始封宗訓梁王，時年七歲。



 顯德六年六月癸巳，世宗崩。甲午，皇帝即位於柩前。癸卯，范質為大行皇帝山陵使，翰林學士竇儼為禮儀使，兵部尚書張昭為鹵簿使，御史中丞邊歸讜為儀仗使，
 宣徽南院使，判開封府事昝居潤為橋道頓遞使。秋七月丁未，戶部尚書李濤為山陵副使，度支郎中盧億為判官。八月庚寅，封弟熙讓為曹王，熙謹紀王，熙誨蘄王。壬寅，高麗遣使者來。九月丙寅，左驍衛大將軍戴交使于高麗。冬十一月壬寅，葬睿武孝文皇帝于慶陵。高麗遣使者來。



 七年春正月甲辰，遜于位。宋興。



 嗚呼，五代本紀備矣，君臣之際，可勝道哉！梁之友珪反，唐戕克寧而殺存乂、從璨，則父子骨肉之恩，幾何其不絕矣。太妃薨而輟朝，立劉氏、馮氏為皇后，則夫婦之倫幾何其不乖而不至於禽獸矣。寒食野祭而焚紙錢，居喪改元而用樂，殺馬延及任圜，則禮樂刑政幾何其不壞矣。至於賽雷山、傳箭而撲馬，則中國幾何其不夷狄矣。可謂亂世也歟！而世宗區區五六年間，取秦隴，平淮右，復三關，威武之聲震懾夷夏，而方內延儒學文章之士，考制度、修《通禮》、定《正樂》、議《刑統》，其制作
 之法皆可施於後世。其為人明達英果，論議偉然。即位之明年，廢天下佛寺三千三百三十六。是時中國乏錢，乃詔悉毀天下銅佛像以鑄錢，嘗曰：「吾聞佛說以身世為妄，而以利人為急，使其真身尚在，茍利於世，猶欲割截，況此銅像，豈其所惜哉？」由是群臣皆不敢言。嘗夜讀書，見唐元稹《均田圖》，慨然歎曰：「此致治之本也，王者之政自此始！」乃詔頒其圖法，使吏民先習知之，期以一歲，大均天下之田，其規為志意豈小哉！其伐南唐，問宰相李穀以計策；後克淮南，出穀疏，使學士陶穀為贊，而盛以錦囊，嘗置之坐側。其英武之材可謂雄傑，及其虛心
 聽納，用人不疑，豈非所謂賢主哉！其北取三關，兵不血刃，而史家猶譏其輕社稷之重，而僥幸一勝於倉卒，殊不知其料強弱、較彼我而乘述律之殆，得不可失之機，此非明於決勝者，孰能至哉？誠非史氏之所及也！



\end{pinyinscope}