\article{卷二十七本紀第二十七　天祚皇帝一}

\begin{pinyinscope}

 天祚皇帝，諱延禧，字延寧，小字阿果。道宗之孫，父順宗大孝順聖皇帝，母貞順皇后蕭氏。大康元年生。六歲封梁王，加守太尉，兼中書令。後三年，進封燕國王。大安七年，總北南院樞密使事，加尚書令。為天下兵馬大元帥。



 壽隆七年正月甲戌，道宗崩，奉遺詔即皇帝位於樞前。群臣上尊號曰天祚皇帝。



 二月壬辰朔，改元乾統，大赦。
 詔為耶律乙辛所誣陷者，復其官爵，籍沒者出之，流放者還之。乙未，遣使告哀於宋及西夏、高麗。乙巳，以北府宰相蕭兀納為遼興軍節度使，加守太傅。三月丁卯，詔有司以張孝傑家屬分賜群臣。甲戌，召僧法頤放戒於內庭。



 夏四月，旱。



 六月庚寅朔，如慶州。甲午，宋遣王潛等來吊祭。丙申，高麗、夏國各遣使慰奠。戊戌，以南府宰相斡特刺兼南院樞密使。庚子，追謚懿德皇后為宣懿皇后。壬寅，以宋魏國王和魯斡為天下兵馬大元帥。乙巳，以北平郡王淳進封鄭王。丁未，北院樞密使耶律阿思加於越。辛亥，葬仁聖大孝文皇帝、宣懿皇后於慶陵。



 秋
 七月癸亥，阻卜、鐵驪來貢。



 八月甲寅，謁慶陵。



 九月壬申，謁懷陵。乙亥，駐蹕藕絲澱。



 冬十月壬辰，謁乾陵。甲辰，上皇考昭懷太子謚曰大孝順聖皇帝，廟號順宗，皇妣曰貞順皇后。



 十二月戊子，以樞密副使張琳知樞密院事，翰林學士張奉珪參知政事兼同知樞密院事。癸己，宋遣黃實來賀即位。丁酉，高丙、夏國並遣使來賀。乙巳，詔先朝已行事，不得陳告。



 初，以楊割為生女直部節度使。其俗呼為太師。是歲楊割死。傳於兄之子烏雅束，束死，其弟阿骨打襲。



 二年春五月，如鴨子河。



 二月辛卯，如春州。



 三月，大寒，冰
 復合。



 夏四月辛亥，詔誅乙辛黨，徙其子孫於邊；發乙辛、得裡特之墓，剖棺。戮尸；以其家屬分賜被殺之家。



 五月乙丑，斡特刺獻耶睹刮等部捷。



 六月壬辰，以雨罷獵，駐蹕散水原。丙午，夏國王李乾順復遣使請尚公主。丁未，南院大王陳家奴致仕。壬子，李乾順為宋所攻，遣李造福、田若水求援。



 閏月庚申，策賢良。壬申，降惠妃為庶人。



 秋七月，獵黑嶺，以霖雨，給獵人馬。阻卜來侵，斡特刺等戰敗之。



 冬十月乙卯，蕭海裏叛，劫乾州武軍器甲。命北面林牙郝家奴捕之，蕭海裏亡入陪術水阿典部。丙寅，以南府宰相耶律斡特刺為北院樞密使，參知政事牛
 溫舒知南院樞密使事。十一月乙未，郝家奴以不獲蕭海裏，兔官。壬寅，以上京留守耶律慎思為北院樞密副使。有司請以帝生日為天興節。



 三年春正月辛巳朔，如混同江。女直函蕭海裡首，遣使來獻。戊申，如春州。



 二月庚午，以武清縣大水，弛其陂澤之禁。



 夏五月戊子，以獵人多亡，嚴立科禁。乙巳，清暑赤勒嶺。



 丙午，謁慶陵。



 六月辛酉，夏國王李乾順復遣使請尚公主。



 秋七月，中京雨雹，傷稼。



 冬十月甲辰，如中京。己未，吐蕾遣使來貢。庚申，夏國復遣使求援。己巳，有事於觀德殿。



 十一月丙申，文武百官加上尊號曰惠文智武
 聖孝天祚皇帝，大赦，以宋魏國王和魯斡為皇太叔，梁王撻魯進封燕國王，鄭王淳為東京留守，進封越國王，百官各進一階。丁酉，以惕隱耶律何魯掃古為南院大王。戊戌，以受尊號，告廟。乙巳，謁太祖廟，追尊太祖之高祖曰昭烈皇帝，廟號肅祖，批曰昭烈皇后；曾祖曰莊敬皇帝，廟號懿祖，妣曰莊敬皇后。召監修國史耶律伊纂太祖諸帝《實錄》。



 十二月戊申，如藕絲澱。



 是年，放進士馬恭回等百三人。



 四年春正月戊子，幸魚兒濼。壬寅，獵木嶺。癸卯，燕國王撻魯薨。



 二月丁丑，鼻骨德遣使來貢。



 夏六月甲辰，駐蹕
 旺國崖。甲寅，夏國遣李造福、田若水求援。癸亥，吐蕃遣使來貢。



 秋七月，南京蝗。庚辰，獵南山。癸未，以西北路招討使蕭得裏底、北院樞密副使耶律慎思並知北院樞密使事。辛卯，以同知南院樞密使事蕭敵里為西北路招討使。



 冬十月己酉，鳳凰見於淳陰。己未，幸南京。



 十一月乙亥，御迎月樓，賜貧民錢。



 十二月辛丑，以張琳為南府宰相。



 五年春正月乙亥，夏國遣李造福等來求援，且乞伐宋。庚寅，以遼興軍節度使蕭常哥為北府宰相。丁酉，遣樞密直學士高端禮等颯宋罷伐夏兵。



 二月癸卯，微行，視
 民疾苦。丙午，幸鴛鴦濼。



 三月壬申，以族女南仙封成安公主，下嫁夏國王李乾順。



 夏四月甲申，射虎炭山。



 五月癸卯，清暑南崖。壬子，宋遣曾孝廣，王戩報聘。



 六月甲戌，夏國遣使來謝，及貢方物。乙丑，幸候里吉。



 秋七月，謁慶陵。



 九月辛亥，駐蹕藕絲澱。乙卯，謁乾陵。



 冬十一月戊戌，禁商賈之家應進士舉。丙辰，高麗三韓國公王顒薨。子俁遣使來告。



 十二月己巳，夏國復遣李造福、田若水求援。癸酉，宋遣林洙來議興夏約和。



 六年春正月辛丑，遣知北院樞密使事蕭得裏底、知南院樞密使事牛溫舒使宋，諷歸所侵夏地。



 夏五月，清暑散
 水原。



 六月辛巳，夏國遣李造福等來謝。



 秋七月癸巳，阻卜來貢。甲午，如黑嶺。庚子，獵鹿角山。



 冬十月乙亥，宋與夏通好，遣劉正符、曹穆來告。庚辰，以皇太叔、南京留守和魯斡兼惕隱，東京留守、越國王淳為南府宰相。



 十一月乙未，以謝家奴為南院大王。馬奴為奚主部大王。丙申，行柴冊禮。戊戌，大赦。以和魯斡為義和仁聖皇太叔，越國王淳進封魏國王，封皇子敖盧斡為晉王，習泥烈為饒樂郡王。己亥，謁太祖廟。甲辰，祠木葉山。



 十二月己巳，封耶律伊為漆水郡王，餘官進爵有差。



 七年春正月，鉤魚于鴨子河。



 二月，駐蹕大魚濼。



 夏六月，
 次散水原。



 秋七月，如黑嶺。



 冬十月，謁乾陵，獵醫巫閭山是年，放進士李石等百人。



 八年春正月，如春州。



 夏四月丙申，封高麗王俁為三韓國公，贈其父顒為高麗國王。



 五月，清暑散水原。



 六月壬辰，西北路招討使蕭敵里率諸蕃來朝。丙申，射柳祈雨。壬寅，夏國王李乾順以成安公主生子，遣使來告。丁未，如黑嶺。



 秋七月戊辰，以雨罷獵。



 冬十二月己卯，高麗遣使來謝。



 九年春正月丙午朔，如鴨子河。



 二月，如春州。



 三月戊午，夏國以宋不歸地，遣使來告。



 夏四月壬午，五國部來貢。



 六月乙亥，清暑特禮嶺。



 秋七月，隕霜，傷稼。甲寅，獵於候里吉。



 八月丁酉，雪，罷獵。



 冬十月癸酉，望祠木葉山。丁丑，詔免今年租稅。十二月甲申，高麗遣使來貢。



 是年，放進士劉楨等九十人。



 十年春五月辛丑，預行立春禮。如鴨子河。



 二月庚午朔，駐蹕大魚濼。



 夏四月丙子，五國部長來貢。丙戌，預行再生禮。癸巳，獵於北山。



 六月甲戌，清暑玉丘。癸未，夏國遣李造福等來貢。甲午，阻卜來貢。



 秋七月辛丑，謁慶陵。



 閏月辛亥，謁懷陵。己未，謁祖陵。壬戌，皇太叔和魯斡薨。



 九月甲戌，免重九節禮。



 冬十月，駐蹕藕絲澱。



 十二月己酉，
 改明年元。



 是歲，大饑。



 天慶元年春正月，鉤魚于鴨子河。



 二月，如春州。



 三月乙亥，五國部長來貢。



 夏五月，清暑散水原。



 秋七月，獵。



 冬十月，駐蹕藕絲澱。



 二年春正月己未朔，如鴨子河。丁丑，五國部長來貢。



 二月丁酉，如春州，幸混同江鉤魚，界外生女直酋長在千里內者，以故事皆來朝。適遇：「頭魚宴」，酒半酣，上臨軒，命諸酋次第起舞；獨阿骨打辭以不能。諭之再三，終不從。他日，上密謂樞密使蕭奉先曰：「前日之燕，阿骨打意氣雄豪，顧視不常，可托以邊事誅之。否則，必貽後患。」奉先
 曰：「犥人不知禮義，無大過而殺之，恐傷向化之心。假有異志，又何能為？」其弟吳乞買、粘罕、胡舍等嘗從獵，能呼鹿，刺虎，搏熊。上喜，輒加官爵。



 夏六月庚寅，清暑南崖。甲午，和州回鶴來貢。戊戌，成安公主來朝。甲辰，阻卜來貢。



 秋七月乙丑，獵南山。



 九月己未，射獲熊，燕群臣，上新御琵琶。初，阿骨打混同江宴歸，疑上知其異志，遂上知其異志，遂稱兵，先並旁近部族。女直趙三、阿鶻產拒之，阿骨打虜其家屬。二人走訴咸州，詳穩司送北樞密院。樞密使蕭奉先作常事以聞上，仍送咸州詰責，欲使自新。後數召，阿骨打竟稱疾不至。



 冬十月辛亥，高麗三韓國公王侯之母死，
 來告，即遣使致祭，起復。是月，駐蹕奉聖州。



 十一月乙卯，幸南京。丁卯，謁太祖廟。



 是年，放進士韓昉等七十七人。



 三年春正月丙寅，賜南京貧民錢。丁卯，如大魚濼。甲戌，禁僧尼破戒。丙子，獵狗牙出，大寒，獵人多死。



 三月，籍諸道戶，徙大牢古山圍場地居民於別土。阿骨打一日率五百騎突至咸州，吏民大驚。翌日，赴詳穩司，與趙三等面折庭下。阿骨打不屈，送所司問狀。一夕遁去。遣人訴於上，謂詳穩司欲見殺，故不敢留。自是召不復至。



 夏閏四月，李弘以左道聚眾為亂，支解。分示五京。



 六月乙卯，斡朗改國遣使來貢良犬。丙辰，夏國遣使來貢。



 秋七月，
 幸秋山。



 九月，駐蹕藕絲澱。



 十一月甲午，以三司使虞融知南院樞密使事。西南面招討使蕭樂古為南府宰相。十二月庚戌，高麗遣使謝致祭。癸丑，回鶻遣使來貢。甲寅，以樞密直學士馬人望參知政事。丙辰，知樞密院事耶律伊蓖。癸亥，高麗遣使來謝起復。



 四年春正月，如春州。初，女直起兵，以紇石烈部人阿疏不從，遣其部撒改討之。阿疏弟狄故保來告，詔諭使勿討，不聽，阿疏來奔。至是女直遣使來索，不發。



 夏五月，清暑散水原。



 秋七月，女直復遣使取阿疏，不發，乃遣待御阿息保問境上多建城堡之故。女直以慢語答曰：「若還
 阿疏，朝貢如故；不然，城未能已。」遂發渾河北諸軍，益東北路統軍司。阿骨打乃與弟粘罕、胡舍等謀，以銀術割、移烈、婁室、闍母等為帥，集女真諸部兵，擒遼障鷹官。及攻寧江州。東北路統軍可以聞。時上在慶州射鹿，聞之略不介意，遣海州刺史高仙壽統渤海軍應援。蕭撻不也遇女直，戰於寧江東，敗績。



 冬十月壬寅朔，以守司空蕭嗣先為東北路都統，靜江軍節度使蕭撻不也為副，發契丹奚軍三千人，中京禁兵及土豪二千人，別選諸路武勇二千餘人，以虞候崔公義為都押官，控鶴指揮邢穎為副，引軍屯出河店。兩軍對壘，女直軍潛渡混同江，掩
 擊遼眾。蕭嗣先軍演，崔公義、邢穎、耶律佛留、蕭葛十等死之，其獵兔者十有七人。蕭奉先懼其弟嗣先獲罪，輒奏東征軍所至劫掠，若不肆赦，恐聚為患。上從之，嗣先但免官而己。



 諸軍相謂曰：「戰則有死而無功，退則有生而無罪。」故士無鬥志，望風奔潰。



 十一月壬辰，都統蕭敵裡等營於斡粼濼東，又為女直所襲，士卒死者甚眾。甲午，蕭敵里亦坐免官。辛丑，以西北路招討使耶律斡里朵為行軍都統，副點檢蕭乙薛、同知南院樞密使事耶律章奴副之。十二月，咸、賓、祥三州有鐵驪、兀惹皆叛入女直。乙薛往援賓州，南軍諸將實婁、特烈等往援咸
 州，並為女直所敗。



\end{pinyinscope}