\article{卷一本紀第一　太祖上}

\begin{pinyinscope}

 太祖大聖大明神烈天皇帝，姓耶律氏，諱億，字阿保機，小字啜裡只，契丹迭刺霞瀨益石烈鄉耶律彌里人。德祖皇帝長子，母曰宣簡皇后蕭氏。唐咸通十三年生。初，母夢日墮懷中，有娠。及生，室有神光異香，體如三歲兒，即能匍匐。祖母簡獻皇后異之，鞠為己子。常匿於別幕，塗其面，不令他人見。



 三月能行；啐而能言，知未然事。自謂左右若有神人翼衛。雖齠齔，言必及世務。時伯父當國，疑輒咨焉。既長，身長九尺，豐上銳下，目光射人，關弓三百斤。為撻馬狘沙裏。時小黃室韋不附，太祖以計降之。伐越兀及烏古、六奚、比沙狘諸部，克之。國人號阿主沙裏。



 唐天復元年，歲辛酉，痕德堇可汗立，以太祖為本部夷離堇，專征討，連破室韋、于厥及奚帥轄刺哥，俘獲甚眾。冬十月，授大迭烈府夷離堇。



 明年秋七月，以兵四十萬伐河東代北，攻下九郡，獲生口九萬五千，駝、馬、牛、羊不可勝紀。九月，城龍化州於潢河之南，始建開教寺。



 明年春，伐女直，下之。獲其戶三百。九月，復攻下河東
 懷遠等軍。冬十月，引軍略至薊北，俘獲以還。先是德祖俘奚七千戶，徙饒樂之清河，至是創為奚迭刺部，分十三縣。遂拜太祖於越、總知軍國事。



 明年歲甲子，三月，廣龍化州之東城。九月，討黑車子室韋，唐盧龍軍節充使劉仁恭發兵數萬，遣養子趙霸來拒。霸至武州，太祖諜知之，伏勁兵桃山下。遣室韋人牟里詐稱其長酋所遣，約霸兵會平原。既至，四面伏發，擒霸，殲其眾，乘勝大破室韋。



 明年七月，復討黑車子室韋。唐河東節度使李克用遣通事康令德乞盟。冬十月，太祖以騎兵七萬會克用於雲州，宴酣，克用借兵以報劉仁恭木瓜澗之役，太
 祖許之。易袍馬，約為兄弟。及進兵擊仁恭，拔數州，盡徙其民以歸。



 明年二月，復擊劉仁恭。還，襲山北奚，破之。汴州朱全忠遣人浮海奉書幣、衣帶、珍玩來聘。十一月，遣偏師討奚、霫諸部及東北女直之未附者，悉破降之。十二月，痕德堇可汗殂，群臣奉遺命請立太祖。曷魯等勸進。太祖三讓，從之。



 元年春正月庚寅，命有司設壇於如迂王集會堝，燔柴告天，即皇帝位。尊母氏為皇太后，立皇后蕭氏。北宰相轄刺、南宰相耶律歐里思率群臣上尊號曰天皇帝，後曰地皇后。庚子，詔皇族承遙輦氏九帳為第十帳。



 二月戊午，以從弟迭慄底為迭烈府夷離堇。是月，徵黑車子室韋，降其八部。



 夏四月丁未朔，唐梁王朱全忠廢其主，壽弒之，自立為帝，國號梁，遣使來告。劉仁恭子守光囚其父，自稱幽州盧龍軍節度使。秋七月乙酉，其兄平州刺史守奇率其眾數千人來降，命置之平盧城。



 冬十月乙巳，討黑車子室韋，破之。



 二年春正月癸酉朔，御正殿受百官及諸國使朝。辛巳，始置惕隱，曲族屬，以皇北撒刺為之。河東李克用卒，子存勖襲，遣使吊慰。



 夏五月癸酉，詔撒刺討烏丸、黑車子室韋。



 秋八月壬子，幽州進合歡瓜。



 冬十月己亥朔，建明王
 樓。築長城於鎮東海口。遣輕兵取吐渾叛入室韋者。



 三年春正春月，幸遼東。



 二月丁酉朔，梁遣郎公遠來聘。



 三月，滄州節度使劉守文為弟守光所攻，遣人來乞兵討之。



 命皇弟舍利素、夷離堇蕭敵魯以兵會守文於北淖口。進至橫海軍近澱，一鼓破之，守光潰去。因名北淖口為會盟口。



 夏四月乙卯，詔左僕射韓知古建碑龍化州大廣寺以紀功德。



 五月甲申，置羊城於炭山之北以通市易。



 冬十月己巳，遣鷹軍討黑車子室韋，破之。西北嗢娘改部族進輓車人。



 四年秋七月子戊子朔，以後兄蕭敵魯為北府宰相。後族
 為相自此始。



 冬十月，烏馬山奚庫支及查刺底、鋤勃德等叛，討平之。



 五年春正月丙戌朔，日有食之。丙申，上親征西部奚。奚阻險，叛服不常，數招諭弗聽。是役所向輒下，遂分兵討東部奚，亦平之。於是盡有奚、霫之地。東際海，南暨白檀，西逾松漠，北抵潢水，凡五部，咸入版籍。



 三月，次濼河，刻石紀功。復略地薊州。



 夏四月壬申，遣人使梁。



 五月，皇弟刺葛、迭刺、寅底石、安端謀反。安端妻粘睦姑知之，以告，得實。上不忍加誅，乃與諸弟登山刑牲，告天地為誓而赦其罪。出刺葛為迭刺部夷離堇，封粘睦姑為晉國夫
 人。



 秋七月壬年朔，斜離底及諸蕃使來貢。



 八月甲子，劉守光僭號幽州，稱燕。



 冬十月戊午，置鐵冶。



 十一月壬午，遣人使梁。



 六年春正月，以化葛為惕隱。



 二月戊午，親征劉守光。



 三月，至自幽州。



 夏四月，梁郢王友珪弒父自立。



 秋七月丙午，親征術不姑，降之，俘獲以數萬計。命弟刺葛分兵攻平州。



 八月壬辰，上次恩德山。皇子李胡生。



 冬十月戊寅，刺葛破平州，還，復與迭刺、寅底石、安端等反。甲申，遣人使梁致祭。壬辰，還次北阿魯山，聞諸弟以兵阻道，引軍南趨十七濼。是日燔柴。翼日，次七渡河，諸弟各遣人謝
 罪。上猶矜憐，許以自親。



 是歲，以兵討兩冶，以所獲僧崇文等五十人歸西樓，建天雄寺以居之，以示天助雄武。



 七年春正月甲辰朔，以用兵免朝。晉王李存勖拔幽州，擒劉守光。甲寅，王師次赤水城，弟刺葛等乞降。上素服，乘赭白馬，以將軍耶律樂姑、轄刺僅阿缽為御，解兵器、肅侍衛以受之。因加慰諭。刺葛等引退，上復數遣使撫慰。



 二月甲戌朔，梁均王友貞討殺其兄史友珪，嗣立。



 三月癸丑，次蘆水，弟迭刺哥圖為奚王，與安端擁千餘騎而至，給稱入覲。上怒曰：「爾曹始謀逆亂，朕特恕之，使改過自新，尚爾反覆，將不利於朕。」遂拘之。以所部分隸諸軍。



 而刺葛引其眾至乙室堇澱，具天子旗鼓，將自立，皇太后陰遣人諭令避去。會弭姑乃、懷裡陽言車駕且至，其眾驚潰，掠居民北走，上以兵追之。刺葛遣其黨寅底石引兵徑趨行宮，焚其輜重、廬帳，縱兵大殺。皇后急遣蜀古魯救之，僅得天子旗鼓而已。其黨神速姑復劫西樓，焚明王樓。上至土河，秣馬休兵，若不為意。諸將請急追之，上曰：「俟其遠遁，人各懷土。懷土既切，其心必離，我軍乘之，破之必矣。」盡以先所獲資畜分賜將士，留夷離畢直里姑總政務。



 夏四月戊寅，北追刺葛。己卯，次彌里，問諸弟面木葉山射鬼箭厭禳，乃執叛人解里向彼，亦以
 其法厭之。至達里澱，選輕騎追及培只河，盡獲其黨輜重、生口。先遣室韋及吐渾酋長拔刺、迪裡姑等五人分兵伏其前路，命北宰相迪里古為先鋒進擊之。刺葛率兵逆戰，迪里古以輕兵薄之。其弟遏古只臨陣，射數十人斃，眾莫敢前。相拒至晡，眾乃潰。追至柴河，遂自焚其車乘廬帳而去。前遇拔刺、迪裡姑等伏發，合擊，遂大敗之。刺葛奔潰，遺其所奪神帳於路，上見而拜奠之。所獲生口盡縱歸本土。其黨庫古只、磨朵皆面縛請罪。師次札堵河，大雨暴漲。



 五月癸丑，遣北宰相迪輦率驍騎先渡。甲寅，奏擒刺葛、涅里袞阿缽於榆河，前北宰相蕭實
 魯、寅底石自剄不殊。遂以黑白羊祭天地。壬戌，刺葛、涅里袞阿缽詣行在，以稿索自縛，牽羊望拜。上還至大嶺。時大軍久出，輜重不相屬，士卒煮馬駒、採野菜以為食，孳畜道斃者十七八，物價十倍，器服資貨委棄於楚裏河，狼藉數百里，因更刺葛名暴里。丙寅，至庫里，以青牛白馬祭天地。以生口六百、馬二千三百分賜大、小鶻軍。



 六月辛巳，至榆嶺，以轄賴縣人掃古非法殘民，磔之。甲申，上登都庵山，撫其先奇首可汗遺跡，徘徊顧瞻而興歡焉。



 聞獄官涅離擅造大校，人不堪其苦，有至死者，命誅之。壬辰，次狼河，獲逆黨雅里、彌里，生埋之銅河南軌
 下。放所俘還，多為於骨里所掠。上怒，引輕騎馳擊。復遣驍將分道追襲，盡獲其眾並掠者。庚子，次阿敦濼，以養子涅里思附諸弟叛，以鬼箭射殺之。其餘黨六千，各以輕重論刑。於厥掠生口者三十餘人，變俾贖其罪，放歸本部。至石嶺西，詔收回軍乏食所棄兵仗，召北府兵驗而還之。以夷離堇涅里袞附諸弟為叛，不忍顯戮，命自投崖而死。



 秋八月己卯，幸龍眉宮，轘逆黨二十九人，以其妻女賜有功將校，所掠珍賓、孳畜還主，亡其本物者，命責償其家；不能償者，賜以其部曲。



 九月壬戌，上發自西樓。



 冬十月庚午，駐赤崖。戊寅，和州回鶻來貢。癸未，乙
 室府人迪里古、迷骨離部人特里以從逆誅。詔群臣分決滯訟，以韓知古錄其事，只裡姑掌捕亡。



 十一月，祠木葉山。還次昭烏山，省風俗，見高年，議朝政，定吉兇儀。



 十二月戊子，燔柴於蓮花濼。



 八年春正月甲辰，以曷魯為迭刺部夷離堇，忽烈為惕隱。



 於骨里部人特離敏執逆黨怖胡、亞裡只等十七人來獻，上親鞫之。辭多連宗及有脅從者，乃杖殺首惡怖胡，餘並原釋。於越率懶之子化哥屢奸謀，上每優容之，而反覆不悛，召父老群臣正其罪，並其子戮之，分其財以給衛士。有司所鞫逆黨三百人，獄既具，上以
 人命至重，死不復生，賜宴一日，隨其平生之好，使為之。酒酣，或歌、或舞、或戲射、角牴，各極其意。明日，乃以輕重刑。首惡刺葛，其次迭刺哥，上猶弟之，不忍置法，杖而釋之。以寅底石、安端性本庸弱，為刺葛所使，皆釋其罪。



 前於越赫底裡子解里、刺葛妻轄刺已實預逆謀，命皆絞殺之。寅底石妻涅離脅從，安端妻粘睦姑嘗有忠告，並免。因謂左右曰：「諸弟性雖敏黠，而蓄奸稔惡。嘗自矜有出人之智，安忍兇狠，谿壑可塞而貪黷無厭。求人之失，雖小而可恕，謂重如泰山；身行不義，雖入大惡，謂輕於鴻毛。暱比群小，謀及婦人，同惡相濟，以危國祚。雖欲
 不敗，其可得乎？北宰相實魯妻餘盧睹姑於國至親，一旦負朕，從於叛逆，未置之法而病死，此天誅也。解裏自幼與朕常同寢食，眷遇之厚，冠於宗屬，亦與其父背大恩而從不軌，茲可恕乎。」



 秋七月丙申朔，有司上諸帳族與謀逆者三百餘人罪狀，皆棄市。上嘆曰：「致人於死，豈朕所欲。若止負朕躬，尚可容貸。此曹恣行不道，殘害忠良，塗炭生民，剽掠財產。民間昔有萬馬，今皆徒小，有國以來所未嘗有。實不得已而誅之。」



 冬十月甲子朔，建開皇殿於明王樓基。



 九年春正月，烏古部叛，討平之。



 夏六月，幽州軍校齊行
 本舉其族及其部曲男女三千人請降，詔授檢校尚書、左僕射，賜名兀欲，給其廩食。數日亡去，幽帥周德威納之。及詔索之，德威語不遜，乃議南證。



 冬十月戊申，鉤魚于鴨淥江。新羅遣使貢方物，高麗遣使進寶劍，吳越王錢鏐遣滕彥休來貢。



 是歲，君基太一神數見，詔圖其像。



 神冊元年春二月丙戌朔，上在龍化州，迭烈部夷離堇耶律曷魯等率百僚請上尊號，三表乃允。丙申，群臣及諸屬國築壇州東，上尊號曰大聖大明天皇帝，後曰應天大明地皇后。大赦，建元神冊。初，闕地為壇，得金鈴，因名其地曰金鈴岡。壇側滿林曰冊聖林。



 三月丙辰，以迭
 烈部夷離堇曷魯為阿廬朵里於越，百僚進秩、頒賚有差，賜酺三日，立子倍為皇太子。夏四月乙酉朔，晉幽州節度使盧國用來降，以為幽州兵馬留後。甲辰，梁遣郎公遠來賀。



 六月庚寅，吳越王遣滕彥休來貢。



 秋七月壬申，親征突闕、吐渾、黨項、小蕃、沙陀諸部，皆平之。俘其酋長及其戶萬五千六百，鎧甲、兵仗、器服九十餘萬，寶貨、駝馬、牛羊不可勝算。



 八月，拔朔州，擒節度使李嗣本。勒石紀功於青塚南。



 冬十月癸未朔，乘勝而東。



 十一月，攻蔚、新、武、媯、儒五州，斬首萬四千七百餘級。自代北至河曲逾陰山，盡有其地。遂改武州為歸化州，媯州為可汗
 州，置西南面招討司，選有功者領之。其圍蔚州，敵樓無故自壞，眾軍大噪乘之，不逾時而破。時梁及吳越二使皆在焉，詔引環城觀之，因賜滕彥休名曰述呂。



 十二月，收山北八軍二年春二月，晉新州裨將戶文進殺節度使李存矩來降。進攻其城，刺史安金全遁，以文進部將劉殷為刺史。



 三月辛亥，攻幽州，節度使周德威以幽、並、鎮、定、魏五州之兵拒於居庸關之西，合戰於新州東，大破之，斬首三萬餘級，殺李嗣恩之子武八。以後弟阿骨只為統軍，實魯為先鋒，東出關略燕、趙，不遇敵而還。己未，於骨里叛，命
 室魯以兵討之。夏四月壬午，圍幽州，不克。



 六月乙巳，望城中有氣如煙火狀，上曰：「未可攻也。」



 以大暑霖潦，班師。留曷魯、盧國用守之。刺葛與其子賽保里叛入幽州。



 秋八月，李存勖遣李嗣源等救幽州，曷魯等以兵少而還。



 三年春正月丙申，以皇弟安端為大內惕隱，命攻雲州及西南諸部。



 二月，達旦國來聘。癸亥，城皇都，以禮部尚書康默記充版築使。梁遣使來聘。晉、吳越、渤海、高麗、回鶻、阻卜、黨項及幽、鎮、定、魏、潞等州各遣使來貢。



 夏四月乙巳，皇弟迭烈哥謀叛，事覺，知有罪當誅，預為營壙，而諸戚請免。上素惡其弟寅底石妻涅里袞，乃曰：「涅里袞
 能代其死，則從。」涅里袞自縊壙中，並以奴女古、叛人曷魯只生瘞其中。遂赦迭烈哥。



 五月乙亥，詔建孔子廟、佛寺、道觀。



 秋七月乙酉，於越曷魯薨，上震悼久之，輟朝三日，贈賻有加。冬十二月庚子朔，幸遼陽故城。辛丑，北府宰相蕭敵魯薨，戊午，以於越曷魯弟污里軫為迭烈部夷離堇，蕭阿古只為北府宰相。甲子，皇孫隈欲生。



\end{pinyinscope}