\article{卷三十五志第五　兵衛志中御帳親軍}

\begin{pinyinscope}

 漢武帝多行幸之事，置期門、佽飛、羽林之目，天子始有親軍。唐太宗加親、動、翊、千牛之衛，布腹心之地，防衛密矣。遼太祖宗室盛強，分迭刺部為二，宮衛內虛，經營四方，未遑鳩集。皇后述律氏居守之際，摘蕃漢精銳為屬珊軍；太宗益選天下精甲，置諸爪牙為皮室軍。合騎五
 十萬，國威壯矣。



 大帳皮室軍。



 太宗置，凡三十萬騎。



 屬珊軍。



 地皇后置，二十萬騎。



 宮衛騎軍太祖以迭刺部受禪，分本部為五院、六院，統以皇族，而親衛缺然。乃立斡魯朵法，裂州縣，割戶丁，以強幹弱支。詒謀嗣績，世建宮衛。入則居守，出則扈從，葬則因以守陵。有兵事，則五京、二州各提轄司傳檄而集，不待調發
 州縣、部族，十萬騎軍己立具矣。恩意親洽，兵甲犀利，教練完習。簡天下精銳，聚之腹心之中。懷舊者歲深，增新者世盛。此軍制之良者也。弘義宮：正丁一萬六千，蕃漢轉丁一萬四千，騎軍六千。



 長寧宮：正丁一萬四千，蕃漢轉丁一萬二千，
 騎軍五千。



 永興宮，正丁六千，蕃漢轉丁一萬四千，騎軍五千。



 積慶宮：正丁一萬，蕃漢轉丁一萬六千，騎軍八千。



 延昌宮：
 正丁二千，蕃漢轉丁六千，騎軍二千。



 彰愍宮：正丁一萬六千，蕃漢轉丁二萬，騎軍一萬。



 崇德宮：正丁一萬二千，蕃漢轉丁二萬，
 騎軍一萬。



 興聖宮：正丁二萬，蕃漢轉丁四萬，騎軍五千。



 延慶宮：正丁一萬四千，蕃漢轉丁二萬，騎軍一萬。



 太和宮：
 正丁二萬，蕃漢轉丁四萬，騎軍一萬五千。



 永昌宮：正丁一萬四千，蕃漢轉丁二萬，騎軍一萬。



 敦睦宮：正丁六千，蕃漢轉丁一萬，
 騎軍五千。



 文忠王府：正丁一萬，蕃漢轉丁一萬六千，騎兵一萬。



 十二宮一府，自上京至南京總要之地，各置提轄司。重地每宮皆置，內地一二而已。太和、水昌二宮宜與興聖、延慶同，舊史不見提轄司，蓋闕文也。



 南京：弘義宮提轄司。



 長寧宮提轄司。



 永興宮提轄司。



 積慶宮提轄司。



 延昌宮提轄司。



 彰愍宮提轄司。



 崇德宮提轄司。



 興聖宮提轄司。



 延慶宮提轄司。



 敦睦宮提轄司。



 文忠王府提轄司。



 西京：弘義宮提轄司。



 長寧宮提轄司。



 永興宮提轄司。



 積慶宮提轄司。



 彰愍宮提轄司。



 崇德宮提轄司。



 延慶宮提轄司。



 文忠王府提轄司。



 奉聖州：
 弘義宮提轄司。



 長寧宮提轄司。



 永興宮提轄司。



 積慶宮提轄司。彰愍宮提轄司。



 祟德宮提轄司。



 興聖宮提轄司。



 延慶宮提轄司。



 文忠王府提轄司。



 平
 川：弘義宮提轄司。



 長寧宮提轄司。



 永興宮提轄司。



 積慶宮提轄司。



 延昌宮提轄司。



 彰愍宮提轄司。



 興聖宮提轄司。



 延慶宮提轄司。



 文忠王府提轄司。



 中京：
 延昌宮提轄司。



 文忠王府提轄司。



 上京：文忠王府提轄司。凡諸宮衛，丁四十萬八千，出騎軍十萬一千。大首領部族軍遼親王大臣，體國如家，征伐之際，往往置私甲以從正事。



 大者千餘騎，小者數百人，著籍皇府。國有戎政，量借三五千騎，常留餘兵為部族根本。



 太子軍。



 偉至軍。永康王軍。



 於越王軍。



 麻答軍。



 五押軍。



 眾部族軍眾部族分隸南北府，守衛四邊，各有司存，具如左。



 北府凡二十八部。



 侍從宮帳：奚王府部。



 鎮南境：五院部。



 六院部。



 東北路招討司：烏隗部。



 東北路統軍司：遙里部。



 伯德部。



 奧里部。



 南克部。



 北克部。



 圖盧部。



 術者達魯虢部。



 河西部。



 西北路招討司：突呂丁部。



 奧衍女直部。



 室韋部。西南路招討司：涅刺部。



 烏古涅刺部。



 涅刺越兀部。



 梅古悉部。



 頡的部。



 匿訖唐古部。



 鶴刺唐古部。



 黃龍府都部署司：隗衍突闕部。



 奧衍突闕部。



 北唐古部。



 五國部。



 烏古敵烈統軍司：迭魯敵烈部。



 戌隗烏古部：北敵烈部。



 南府凡一十六部。



 鎮駐西南境：乙室部。



 西南路招討司：品部。



 迭達迭刺部。



 品達魯虢部。



 乙典女直部。



 西北路招討司：楮特部。東北路統軍司：達馬鼻古德部。



 東北路女直兵馬司：
 乙室奧隗部。



 東京都部署司：楷特奧隗部。



 窈爪部。



 稍瓦部。



 曷術部。



 戍倒塌嶺：訛僕括部。



 屯駐本境：撒里葛部。



 南唐古部。



 薛特部。



\end{pinyinscope}