\article{卷四十二志第十二　歷象志上　歷}

\begin{pinyinscope}

 遼以幽、營立國，禮樂制度規模日完，授歷頒朔二百餘年。



 今奉詔修遼史，體與宋、金似，其《大明歷》不可少也。歷書法禁不可得，求《大明》歷元，得祖沖之法於外史，沖之之法，遼歷之所從出也歟？國朝亦嘗因之。以沖之法算，而至於遼更歷之年，以起元數，是蓋遼《大明歷》。遼歷因是固可補，然弗之補，史貴闕艾也。外史紀其法，同天存
 其職，遼史志是足矣。作《歷象志》。



 歷大同元年，太宗皇帝自晉汗京收百司僚屬伎術歷象，遷於中京，遼始有歷。先是，梁、唐仍用唐景福崇玄歷。晉天福四年，司天監馬重績奏上《乙未元歷》，號《調元歷》，太宗所收於汴是也。穆宗應歷十一年，司天王白、李玉等進歷，蓋《乙未元歷》也。聖宗統和十二年，可汗州刺史賈俊進新歷，則《大明歷》也。高麗所志《大遼古今錄》稱統和十二年始頒正朔改歷，驗矣。《大明歷》本宋祖沖之法，具見沈約《宋書》。具如左。



 宋武帝大明六年，祖沖之上《甲子元歷》法，未及施用，因名《大明歷》。



 上元甲子至宋大明七年癸卯，五萬一千九百三十九年算外。



 元法：五十九萬二千三百六十五。



 紀法：三萬九千四百九十一。



 章歲，三百九十一。



 章月：四千八百三十六。



 章閏：一百四十四。



 閏法：十二。



 月法：十一萬六千三百二十
 一。



 日法：三千九百三十九。



 餘數：二十萬七千四十四。



 歲餘：九千五百八十九。



 沒分：三百六十萬五千九百五十一。



 沒法：五萬一千七百六十一。



 周天：一千四百四十二萬四千六百六十四。



 虛分：萬四百四十九。



 行分法：二十三。



 小分法：一千七百一十七。



 通周：七十二萬六千八百一十。



 會周：七十一萬七千七百七十七。



 通法：二萬六千三百七十七。



 差率：三十九。



 推朔術：置入上元年數算外，以章月乘之，滿章多為積月，不盡為閏餘。閏作二百四十七以上，其年有閏。以月法乘積月，滿日法為積日，不盡為小餘。六旬去積日，不盡為大餘。大餘命以甲子，算外，所求年天王十一月朔也。小餘千八百四十九以上，其月大。



 求次月：
 加大餘二十九，小餘二千九十。小餘滿日法從大餘，大餘滿六旬去之，命如前，次月朔也。



 求弦望：加朔大餘七，小餘千五百七，小分一。小分滿四處小餘，小餘滿日法從大餘，命如前，上弦日也。又加得望，又加得下弦，又加得後月朔也。



 推閏術：以閏餘減章歲，餘滿閏法得一月，命以天王，算外，閏所在也。閏有進退，以無中氣為正。



 推二十四氣：
 置入上元年數算外，以餘數乘之，滿紀法為積日，不盡為小餘。六旬去積日，不盡為大餘。大餘命以甲子，算外，天王十一月冬至日也。



 求次氣：加大餘十五，小餘八千六百二十六，小分五。小分滿六從小餘，小餘滿紀法從大餘，命如前，次氣日也。



 求土王用事：加冬至大餘二十七，小餘萬五千五百二十八，季冬土用事日也。又加大餘九十一，小餘萬二千二百七十，次土用事日也。



 推沒術：以九十乘冬至小餘，以減沒分，滿沒法為日，不盡為日餘，命日以冬至，算外，沒日也。



 求次沒：加日六十九，日餘三萬四千四百四十二，餘滿沒法從日，次沒日也。日餘盡為滅。



 推日所在度術：以紀法乘朔積日為度實，周天去之，餘滿紀法為積度，不盡為度餘。命以虛一，次宿除之，算外，天正十一月朔夜半日所在度也。



 求次月：大月加度三十，小月加度二十九，入虛去度分。



 求行分：以小分法除度餘，所得為行分，不盡為小分，小分滿法從行分，行分滿法從度。



 求次日：加一度。入虛去行分六，小分百四十七。



 推月所在度術：以朔小餘乘百二十四為度餘，又以朔小餘乘八百六十為微分，微分滿月法從度餘，度餘滿紀法力度。以
 減朔夜半日所在，則月所在度。



 求次月：大月加度三十五，度餘三萬一千八百三十四，微分七萬七千九百六十七，小月加度二十二，度餘萬七千二百六十一，微分六萬三千七百三十六，入虛去度也。



 遲疾歷：推入遲疾歷術：以通法乘朔積日為通實，通周去之，餘滿通法
 為日，不盡為日餘。命日算外，天王十一月朔夜半入歷日也。



 求次月：大月加二日，小月加一日，日餘皆萬一千七百四十六。歷滿二十七日，日餘萬四千六百三十一，則去之。



 本次日：加一日。



 求日所在定度：以
 夜半入歷日餘乘損益率，以損益盈縮積分，如差率而一，所得滿紀法力度，不盡為度餘，以盈加縮減平行度及餘為定度。



 益之或滿法，損之或不足，以紀法進退。求度行分如上法。求次日，如所入遲疾加之。虛去分，如上法。



 陰陽歷：推入陰陽歷術：置通寶以會周去之，不滿交數三十五萬八千八百八十八半為朔入陽歷分，各去之，為朔入陰歷分，各滿通法得一日，不盡為日餘。命日算外，天王十一月朔夜半入歷日也。



 求次月：大月加二日，小月加一日，日餘皆二萬七百七十九。
 歷滿十三日，日餘萬五千九百八十七半，則去之。陽竟入陰，陰竟入陽。求次日：加一日。



 求朔望差：以二千二十九乘朔小餘，滿三百三為日餘，不盡倍之為小分，則朔差數也。加一十四日，日餘二萬一百八十六，小分百二十五。小分滿六百六從日餘，日餘滿通法為日，即望差數也。



 又加之，後月朔也。



 求合朔月食：置朔望夜半入陰陽歷及餘，有年者去之，置小分三
 百三，以差數加之。小分滿六百六從日餘，日餘滿通法從日，日滿一歷去之。命日算外，則朔望加時入歷也。朔望加時入歷一日，日餘四千一百九十八，小分四百二十八以下，十二日，日餘萬一千七百八十八，小分四百八十一以上，朔則交會，望則月食。



 求合朔月食定大小餘：令差數日餘加夜半入遲疾歷餘，日餘滿通法從日，則朔望加時入歷也。以入歷餘乘損益率，以損益盈縮積分，如差法而一，以盈減縮加本朔望小餘為定小餘。益之或滿法，損之或不足，以日法進退日。



 求合朔月食加時：以十二乘定小餘，滿日法得一辰，命以子，算外，加時所在辰也。有餘者四之，滿日法得一為少，二為半，三為太。又有餘者三之，滿日法得一為強，以強並少為少強，並半為半強，並太為太強。得二者為少弱，以並少為半弱，並半為太弱，並入為一辰弱，以前辰名之。



 求月去日道度：置入陰陽餘乘損益率，如通法而一，以損益數為定。定數十二而一為度。不盡因而一，為少、半、太。又不盡者三而一，一為強，二為少弱，則月去日道數也。陽歷在
 表，陰歷在裏。



 測景漏刻中星數：求昏明中星：各以度數如夜半日所在，則中星度。



 推五星術：木率：千五百七十五萬三千八十二。



 火率：三千八十萬四千一百九十六。



 土率：午四百九十三萬三百五十四。



 金率：二千三百六萬一十四。



 水
 率：四百五十七萬六千二百四。推五星術：置度實各以率去之，餘以減率，其餘，如紀法而一，為入歲日，不盡為日餘，命以天王朔，算外，星合日。



 求星合度。



 以入歲日及餘從天正朔日積度及餘，滿紀法從度，滿三百六十餘度分則去之，命以虛一，算外，星合所在度也。



 求星見日：以術伏日及餘加星合日及餘，餘滿紀法從日，命如前，見日也。求星見度：以術伏度及餘加星合度及餘，餘滿紀法從度，入虛去度分，命如前，星見度也。



 行五星法：以小分法除度餘，所得為行分，不盡為小分，及日加所行分，滿法從度，留者因前，逆則減之、伏不盡度。從行入虛，去行分六，小分百四十七，逆行出虛，則加之。



 木星：初與日合，伏，十六日，日餘萬七千八百三十二，行二度，度餘三萬七千五百四，晨見東方。從用行四分，百一十二日行十九度十一分。留，二十八日。逆，日行三分，八十六日退十一度五分。叉留二十八日。從，日行四分，百一十二日，夕伏西方，日度餘如初。一終三百九十八日，日餘三萬五千六百六十四，行三十三度，度餘二萬五千
 二百一十五。



 火星：初與日合，伏，七十二日，日餘六百人，行五十五度，度餘二萬大千八百六十五，晨見東方。從，疾，日行十七分，九十二日行六十八度。小遲，日行十四分，九十二日行五十六度。



 大遲，日行九分，九十二日行三十六度。留，十日。逆，日行六分，六十四日退十六度十六分。又留，十日。從，遲，日行九分。九十二日。小疾，日行十四分，九十二日。大疾，日行十七分，九十二日。夕伏西方，日度餘如初。一終七百八十日，日餘千二百一十六，行四百一十四度，度餘三萬二百五十八，除一周，定行四十九度，度餘萬九千八百九。



 土星：初與日合，伏，十七日，日餘千三百七十八，行一度，度餘萬九
 千三百三十三，晨見東方，行順，日行二分，八十四日行七度七分。留，三十三日。行逆，日行一分，百一十日退四度十八分。又留，三十三日。從，日行二分，八十四日，夕伏西方，日度餘如初。
 一終三
 百七十八日，日餘二千七百五十六，行十二度，度餘三萬一千七百九十八。



 金星：初與日合，伏，三十九日，日命三萬大千一百二十
 六，行四十九度，度餘三萬大千一百二十六，夕見西方。從，疾，日行一度五分，九十二日行百十二度。小遲，日行一度四分，九十二日行百八度。大遲，日行十七分，四十五日行三十三度六分。留，九日。遲，日行十六分，九日退大度六分，夕伏西方。



 伏五日，退五度，而與日合。又五日退五度，而晨見東方。逆，日行十六分，九日。留，九日。從，遲，日行十七分，四十五日。小疾，日行一度四分，九十二日。大疾，日行一度五分，九十二日。晨伏東方，日度餘如初。一終五百八十三日，日餘三萬大千七百六十一，行星如之。除一周，定
 行二百十八度，度餘二萬大千三百一十三。合二百九十一日，日餘二萬大千一百二十六，行星
 亦如之。水星：初與日合，伏，十四日，日餘三萬七千一百一十五，行三十度，度餘三萬七千一百一十五，少見西方。從，疾，日行一度六分，二十三日行二十九度。遲，日行二十分，八日行大度二十二分。留，二日。遲，日行十一分，二日退二十二分，夕伏西方。伏八日，退八度，而與日合。又八日退八度，晨見東方。逆，日行十一分，二日。留，二
 日。從，遲，日行二十分，八日。疾，日行一度大分，二十三日。晨伏東方，日度餘如初。



 一終百一十五日，日餘三萬四千七百三十九，行星如之。一合五十七日，日餘三萬七千一百一十五，行星亦如之。



 上元之歲，歲在甲子，天王甲子朔夜半冬至，日月五星聚於虛度之初，陰陽遲疾並自此始。



 梁武帝天監三年，沖之子暅上疏，論何承天歷乖謬不可用。



 九年正月，詔用祖沖之所造《甲子元歷》頒朔。陳氏因梁，亦用祖沖之歷。至遼，聖宗以賈俊所進新歷，因宋《大明》舊號行之。金曰《重修大明歷》。傳至皇元
 亦曰《重修大明歷》。及改《授時歷》，別立司天藍存肄之，每歲甲子冬至重修其法。



 書在太史院，禁莫得聞。



\end{pinyinscope}