\article{帝紀第三 世祖武帝}

\begin{pinyinscope}

 武帝



 武皇帝諱炎，字安世，文帝長子也。寬惠仁厚，沈深有度量。魏嘉平中，封北平亭侯，歷給事中、奉車都尉、中壘將軍，加散騎常侍，累遷中護軍、假節。迎常道鄉公於東武陽，遷中撫軍，進封新昌鄉侯。及晉國建，立為世子，拜撫軍大將軍，開府、副貳相國。初，文帝以景帝既宣帝之嫡，早世無後，以帝弟攸為嗣，特加愛異，自謂攝居相位，百
 年之後，大業宜歸攸。每曰：「此景王之天下也，吾何與焉。」將議立世子，屬意於攸。何曾等固爭曰：「中撫軍聰明神武，有超世之才。髮委地，手過膝，此非人臣之相也。」由是遂定。



 咸熙二年五月，立為晉王太子。八月辛卯，文帝崩，太子嗣相國、晉王位。下令寬刑宥罪，撫眾息役，國內行服三日。是月，長人見於襄武，長三丈，告縣人王始曰：「今當太平。」九月戊午，以魏司徒何曾為丞相，鎮南將軍王沈為御史大夫，中護軍賈充為衛將軍，議郎裴秀為尚書令、光祿大夫，皆開府。十一月，初置四護軍，以統城外諸軍。
 乙未，令諸郡中正以六條舉淹滯：一曰忠恪匪躬，二曰孝敬盡禮，三曰友于兄弟，四曰潔身勞謙，五曰信義可復，六曰學以為己。是時晉德既洽，四海宅心。於是天子知歷數有在，乃使太保鄭沖奉策曰：「咨爾晉王：我皇祖有虞氏誕膺靈運，受終于陶唐，亦以命于有夏。惟三后陟配于天，而咸用光敷聖德。自茲厥後，天又輯大命于漢。火德既衰，乃眷命我高祖。方軌虞夏四代之明顯，我不敢知。惟王乃祖乃父，服膺明哲，輔亮我皇家，勳德光於四海。格爾上下神祗，罔不克順，地平天成，萬邦以乂。應受上帝之命，協皇極之中。肆予一人，祗承天序，以敬
 授爾位，歷數實在爾躬。允執其中，天祿永終。於戲！王其欽順天命。率循訓典，底綏四國，用保天休，無替我二皇之弘烈。」帝初以禮讓，魏朝公卿何曾、王沈等固請，乃從之。



 泰始元年冬十二月丙寅，設壇于南郊，百僚在位及匈奴南單于四夷會者數萬人，柴燎告類于上帝曰：「皇帝臣炎敢用玄牡明告于皇皇后帝：魏帝稽協皇運，紹天明命以命炎。昔者唐堯，熙隆大道，禪位虞舜，舜又以禪禹，邁德垂訓，多歷年載。暨漢德既衰，太祖武皇帝撥亂濟時，扶翼劉氏，又用受命于漢。粵在魏室，仍世多故，幾
 於顛墜，實賴有晉匡拯之德，用獲保厥肆祀，弘濟于艱難，此則晉之有大造於魏也。誕惟四方，罔不祗順，郭清梁岷，包懷揚越，八紘同軌，祥瑞屢臻，天人協應，無思不服。肆予憲章三后，用集大命于茲。炎維德不嗣，辭不獲命。於是群公卿士，百辟庶僚，黎獻陪隸，暨於百蠻君長，僉曰：『皇天鑒下，求人之瘼，既有成命，固非克讓所得距違。天序不可以無統，人神不可以曠主。』炎虔奉皇運。寅畏天威，敬簡元辰，升壇受禪，告類上帝，永答眾望。」禮畢，即洛陽宮幸太極前殿，詔曰：「昔朕皇祖宣王，聖哲欽明，誕應期運，熙帝之載，肇啟洪基。伯考景王，履道宣猷，緝
 熙諸夏。至于皇考文王，睿哲光遠，允協靈祗，應天順時，受茲明命。仁濟于宇宙，功格于上下。肆魏氏弘鑒於古訓，儀刑于唐虞，疇咨群后，爰輯大命于朕身。予一人畏天之命，用不敢違。惟朕寡德，負荷洪烈，託於王公之上，以君臨四海，惴惴惟懼，罔知所濟。惟爾股肱爪牙之佐，文武不貳之臣，乃祖乃父，實左右我先王，光隆我大業。思與萬國，共享休祚。」於是大赦，改元。賜天下爵，人五級；鰥寡孤獨不能自存者穀，人五斛。復天下租賦及關市之稅一年，逋債宿負皆勿收。除舊嫌，解禁錮，亡官失爵者悉復之。丁卯，遣太僕劉原告于太廟。封魏帝為陳留
 王，邑萬戶，居于鄴宮；魏氏諸王皆為縣侯。迫尊宣王為宣皇帝，景王為景皇帝，文王為文皇帝，宣王妃張氏為宣穆皇后。尊太妃王氏曰皇太后，宮曰崇化。封皇叔祖父孚為安平王，皇叔父乾為平原王，亮為扶風王，伷為東莞王，駿為汝陰王，肜為梁王，倫為瑯邪王，皇弟攸為齊王，鑒為樂安王，幾為燕王，皇從伯父望為義陽王，皇從叔父輔為渤海王，晃為下邳王，瑰為太原王，珪為高陽王，衡為常山王，子文為沛王，泰為隴西王，權為彭城王，綏為范陽王，遂為濟南王，遜為譙王，睦為中山王，凌為北海王，斌為陳王，皇從父兄洪為河間王，皇從父弟
 楙為東平王。以驃騎將軍石苞為大司馬，封樂陵公，車騎將軍陳騫為高平公，衛將軍賈充為車騎將軍、魯公，尚書令裴秀為巨鹿公，侍中荀勖為濟北公，太保鄭沖為太傅、壽光公，太尉王祥為太保、睢陵公，丞相何曾為太尉、郎陵公，御史大夫王沈為驃騎將軍、博陵公，司空荀顗為臨淮公，鎮北大將軍衛瓘為菑陽公。其餘增封進爵各有差，文武普增位二等。改景初歷為太始歷，臘以酉，社以丑。戊辰，下詔大弘儉約，出御府珠玉玩好之物，頒賜王公以下各在差。置中軍將軍，以統宿衛七軍。己巳，詔陳留王載天子旌旗，備五時副車，行魏正朔，郊
 祀天地，禮樂制度皆如魏舊，上書不稱臣。賜山陽公劉康、安樂公劉禪子弟一人為附馬都尉。乙亥，以安平王孚為太宰、假黃鉞、大都督中外諸軍事。詔曰：「昔王凌謀廢齊王，而王竟不足以守位。鄧艾雖矜功失節，然束手受罪。今大赦其家，還使立後。興滅繼絕，約法省刑。除魏氏宗室禁錮。諸將吏遭三年喪者，遣寧終喪。百姓復其徭役。罷部曲將長吏以下質任。省郡國御調，禁樂府靡麗百戲之伎及雕文游畋之具。開直言之路，置諫官以掌之。」是月，鳳皇六、青龍三、白龍二、麒麟各一見于郡國。



 二年春正月丙戌，遣兼侍中侯史光等持節四方，循省
 風俗，除禳祝之不在祀典者。丁亥，有司請建七廟，帝重其役，不許。庚寅，罷雞鳴鼓。辛丑，尊景皇帝夫人羊氏曰景皇后，宮曰弘訓。丙午，立皇后楊氏。二月，除漢宗室禁錮。己未，常山王衡薨。詔曰：「五等之封，皆錄舊勛。本為縣侯者傳封次子為亭侯，鄉侯為關內侯，亭侯為關中侯，皆食本戶十分之一。」丁丑，郊祀宣皇帝以配天，宗祀文皇帝於明堂以配上帝。庚午，詔曰：「古者百官，官箴王闕。然保氏特以諫諍為職，今之侍中、常侍實處此位。擇其能正色弼違匡救不逮者，以兼此選。」三月戊戌，吳人來弔祭，有司奏為答詔。帝曰：「昔漢文、光武懷撫尉佗、公
 孫述，皆未正君臣之儀，所以羈糜未賓也。皓遣使之始，未知國慶，但以書答之。」夏五月戊辰，詔曰：「陳留王操尚謙沖，每事輒表，非所以優崇之也。主者喻意，非大事皆使王官表上之。」壬子，驃騎將軍博陵公王沈卒。六月壬申，濟南王遂薨。秋七月辛巳，營太廟，致荊山之木，采華山之石』鑄銅柱十二，塗以黃金，鏤以百物，綴以明珠。戊戌，譙王遜薨。丙午晦，日有蝕之。八月丙辰，省右將軍官。初，帝雖從漢魏之制，既葬除服。而深衣素冠，降席撤膳，哀敬如喪者。戊辰，有司奏改服進膳，不許，遂禮終而後復吉。及太后之喪，亦如之。九月乙未，散騎常侍皇甫陶、
 傅玄領諫官，上書諫諍，有司奏請寢之。詔曰：「凡關言人主，人臣所至難，而苦不能聽納，自古忠臣直士之所慷慨也。每陳事出付主者，多從深刻，乃云恩貸當由主上，是何言乎？其詳評議。」戊戌，有司奏：「大晉繼三皇之蹤，蹈舜禹之跡，應天順時，受禪有魏，宜一用前代正朔服色，皆如虞遵唐故事。」奏可。冬十月丙午朔，日有蝕之。丁未，詔曰：「昔舜葬蒼梧，農不易畝；禹葬成紀，市不改肆。上惟祖考清簡之旨，所徙陵十里內居人，動為煩擾，一切停之。」十一月己卯，倭人來獻方物。並圜丘、方丘於南、北郊，二至之祀合於二郊。罷山陽公國督軍，除其禁制。己丑，
 追尊景帝夫人夏侯氏為景懷皇后。辛卯，遷祖禰神主於太廟。十二月，罷農官為郡縣。是歲，鳳皇六、青龍十、黃龍九、麒麟各一見于郡國。



 三年春正月癸丑，白龍二見於弘農澠池。丁卯，立皇子衷為皇太子。詔曰：「朕以不德，託于四海之上，兢兢祗畏，懼無以康濟寓內，思與天下式明王度，正本清源，於置胤樹嫡，非所先務。又近世每建太子，寬宥施惠之事，間不獲已，順從王公卿士之議耳。方今世運垂平，將陳之以德義，示之以好惡，使百姓蠲多幸之慮，篤終始之行，曲惠小仁，故無取焉。咸使知聞。」三月戊寅，初令二千石
 得終三年喪。丁未，晝昏。罷武衛將軍官。以李憙為太子太傅。太山石崩。夏四月戊午，張掖太守焦勝上言，氐池縣大柳谷口有玄石一所，白畫成文，實大晉之休祥，圖之以獻。詔以制幣告於太廟，藏之天府。秋八月，罷都護將軍，以其五署還光祿勛。九月甲申，詔曰：「古者以德詔爵，以庸制祿，雖下士猶食上農，外足以奉公忘私，內足以養親施惠。今在位者祿不代耕，非所以崇化之本也。其議增吏俸。」賜王公以下帛各有差。以太尉何曾為太保，義陽王望為太尉，司空荀顗為司徒。冬十月，聽士卒遭父母喪者，非在疆場，皆得奔赴。十二月，徙宗聖侯孔
 震為奉聖亭侯。山陽公劉康來朝。禁星氣讖緯之學。



 四年春正月辛未，以尚書令裴秀為司空。丙戌，律令成，封爵賜帛各有差。有星孛於軫。丁亥，帝耕于藉田。戊子，詔曰：「古設象刑而眾不犯，今雖參夷而姦不絕，何德刑相去之遠哉！先帝深愍黎元，哀矜庶獄，乃命群后，考正典刑。朕守遺業，永惟保乂皇基，思與萬國以無為為政。方今陽春養物，東作始興，朕親率王公卿士耕藉田千畝。又律令既就，班之天下，將以簡法務本，惠育海內。宜寬有罪，使得自新，其大赦天下。長吏、郡丞、長史各賜馬一匹。」二月庚子，增置山陽公國相、郎中令、陵令、雜工宰
 人、鼓吹車馬各有差。罷中軍將軍，置北軍中候官。甲寅，以東海劉儉有至行，拜為郎。以中軍將軍羊祜為尚書左僕射，東莞王伷為尚書右僕射。三月戊子，皇太后王氏崩。夏四月戊戌，太保、睢陵公王祥薨。己亥，祔葬文明皇后王氏於崇陽陵。罷振威、揚威護軍官，置左右積弩將軍。六月甲申朔，詔曰：「郡國守相，三載一巡行屬縣，必以春，此古者所以述職宣風展義也。見長吏，觀風俗，協禮律，考度量，存問耆老，親見百年。錄囚徒，理冤枉，詳察政刑得失，知百姓所患苦。無有遠近，便若朕親臨之。敦喻五教，勸務農功，勉勵學者，思勤正典，無為百家庸末，
 致遠必泥。士庶有好學篤道，孝弟忠信，清白異行者，舉而進之；有不孝敬於父母，不長悌於族黨，悖禮棄常，不率法令者，糾而罪之。田疇闢，生業修，禮教設，禁令行，則長吏之能也。人窮匱，農事荒，姦盜起刑，獄煩，下陵上替，禮義不興，斯長吏之否也。若長吏在官公廉，慮不及私，正色直節，不飾名譽者，及身行貪穢，謅黷求容，公節不立，而私門日富者，並謹察之。揚清激濁，舉善彈違，此朕所以垂拱總綱，責成於良二千石也。於戲戒哉！」秋七月，太山石崩，眾星西流。戊午，遣使者侯史光循行天下。己卯，謁崇陽陵。九月，青、徐、兗、豫四州大水，伊洛溢，合於河，
 開倉以振之。詔曰：「雖詔有所欲，及奏得可而於事不便者，皆不可隱情。」冬十月，吳將施績入江夏，萬郁寇襄陽。遣太尉義陽王望屯龍陂。荊州刺史胡烈擊敗郁。吳將顧容寇鬱林，太守毛炅大破之，斬其交州刺史劉俊、將軍修則。十一月，吳將丁奉等出芍陂，安東將軍汝陰王駿與義陽王望擊走之。己未，詔王公卿尹及郡國守相，舉賢良方正直言之士。十二月，班五條詔書於郡國：一曰正身，二曰勤百姓，三曰撫孤寡，四曰敦本息末，五曰去人事。庚寅，帝臨聽訟觀，錄廷尉洛陽獄囚，親平決焉。扶南、林邑各遣使來獻。



 五年春正月癸巳，申戒郡國計吏守相令長，務盡地利，禁游食商販。丙申，帝臨聽訟觀錄囚徒，多所原遣。青龍二見於滎陽。二月，以雍州隴右五郡及涼州之金城、梁州之陰平置秦州。辛巳，白龍二見於趙國。青、徐、兗三州水，遣使振恤之。壬寅，以尚書左僕射羊祜都督荊州諸軍事，征東大將軍衛瓘都督青州諸軍事，東莞王伷為鎮東大將軍都督徐州諸軍事。丁亥，詔曰：「古者歲書群吏之能否，三年而誅賞之。諸令史前後，但簡遣疏劣，而無有勸進，非黜陟之謂也。其條勤能有稱尤異者，歲以為常。吾將議其功勞。」己未，詔蜀相諸葛亮孫京隨才署
 吏。夏四月，地震。五月辛卯朔，鳳皇見于趙國。曲赦交趾、九真、日南五歲刑。六月，鄴奚官督郭暠上疏陳五事以諫，言甚切直，擢為屯留令，西平人曲路伐登聞彭，言多襖謗，有司奏棄市。帝曰：「朕之過也。」捨而不問。罷鎮軍將軍，復置左右將軍官。秋七月，延群公，詢讜言。九月，有星孛於紫宮。冬十月丙子，以汲郡太守王宏有政績，賜穀千斛。十一月，追封謚皇弟兆為城陽哀王，以皇子景度嗣。十二月，詔州郡舉勇猛秀異之才。



 六年春正月丁亥朔，帝臨軒，不設樂。吳將丁奉入渦口，揚州刺史牽弘擊走之。三月，赦五歲刑已下。夏四月，白
 龍二見於東莞。五月，立壽安亭侯承為南宮王。六月戊午，秦州刺史胡烈擊叛虜於萬斛堆，力戰，死之。詔遣尚書石鑒行安西將軍、都督秦州諸軍事，與奮威護軍田章討之。秋七月丁酉，復隴右五郡遇寇害者租賦，不能自存者稟貸之。乙巳，城陽王景度薨。詔曰：「自泰始以來，大事皆撰錄秘書，寫副。後有其事，輒宜綴集以為常。」丁未，以汝陰王駿為鎮西大將軍、都督雍涼二州諸軍事。九月，大宛獻汗血馬，焉耆來貢方物。冬十一月，幸辟雍，行鄉飲酒之禮，賜太常博士、學生帛牛酒各有差。立皇子柬為汝南王。十二月，吳夏口督、前將軍孫秀帥眾來奔，拜
 驃騎將軍、開府儀同三司，封會稽公。戊辰，復置鎮軍官。



 七年春正月丙子，皇太子冠，賜王公以下帛各有差。匈奴帥劉猛叛出塞。二月，孫皓帥眾趨壽陽，遣大司馬望屯淮北以距之。三月，丙戌，司空、巨鹿公裴秀薨。癸巳，以中護軍王業為尚書左僕射，高陽王珪為尚書右僕射。孫秀部將何崇帥眾五千人來降。夏四月，九真太守董元為吳將虞氾所攻，軍敗，死之。北地胡寇金城，涼州刺史牽弘討之。群虜內叛，圍弘於青山，弘軍敗，死之。五月，立皇子憲為城陽王。雍、涼、秦三州饑，赦其境內殊死以下。閏月，大雩，太官減膳。詔交趾三郡、南中諸郡無出今
 年戶調。六月，詔公卿以下舉將帥各一人。辛丑，大司馬義陽王望薨。大雨霖，伊、洛、河溢，流居人四千餘家，殺三百餘人，有詔振貸給棺。秋七月癸酉，以車騎將軍賈充為都督秦、涼二州諸軍事。吳將陶璜等圍交趾，太守楊稷與鬱林太守毛炅及日南等三郡降於吳。八月丙戌，以征東大將軍衛瓘為征北大將軍、都督幽州諸軍事。丙申，城陽王憲薨。分益州之南中四郡置寧州，曲赦四郡殊死已下。冬十月丁丑，日有蝕之。十一月丁巳，衛公姬署薨。十二月，大雪。罷中領軍，并北軍中候。以光祿大夫鄭袤為司空。



 八年春正月，監軍何楨討匈奴劉猛，累破之，左部帥李恪殺猛而降。癸亥，帝耕于藉田。二月乙亥，禁彫文綺組非法之物。壬辰，太宰、安平王孚薨。詔內外群官舉任邊郡者各三人。帝與右將軍皇甫陶論事，陶與帝爭言，散騎常侍鄭徽表請罪之。帝曰：「讜言謇諤，所望於左右也。人主常以阿媚為患，豈以爭臣為損哉！徽越職妄奏，豈朕之意。」遂免徽官。夏四月，置後將軍，以備四軍。六月，益州牙門張弘誣其刺史皇甫晏反，殺之，傳首京師。弘坐伏誅，夷三族。壬辰，大赦。丙申，詔復隴右四郡遇寇害者田租。秋七月，以車騎將軍賈充為司空。九月，吳西陵督
 步闡來降，拜衛將軍、開府儀同三司，封宜都公。吳將陸抗攻闡，遣車騎將軍羊祜帥眾出江陵，荊州刺史楊肇迎闡於西陵，巴東監軍徐胤擊建平以救闡。冬十月辛未朔，日有蝕之。十二月，肇攻抗，不克而還。闡城陷，為抗所禽。



 九年春正月辛酉，司空、密陵侯鄭袤薨。二月癸巳，司徒、樂陵公石苞薨。立安平亭侯隆為安平王。三月，立皇子祗為東海王。夏四月戊辰朔，日有蝕之。五月，旱。以太保何曾領司徒。六月乙未，東海王祗薨。秋七月丁酉朔，日有蝕之。吳將魯淑圍弋陽，征虜將軍王渾擊敗之。罷五
 官左右中郎將、弘訓太僕、衛尉、大長秋等官。鮮卑寇廣寧，殺略五千人。詔聘公卿以下子女以備六宮，採擇未畢，權禁斷婚姻。冬十月辛巳，制女年十七父母不嫁者，使長吏配之。十一月丁酉，臨宣武觀大閱諸軍，甲辰乃罷。



 十年春正月辛亥，帝耕于藉田。閏月癸酉，太傅、壽光公鄭沖薨。己卯，高陽王珪薨。庚辰，太原王瑰薨。丁亥，詔曰：「嫡庶之別，所以辨上下，明貴賤。而近世以來，多皆內寵，登妃后之職，亂尊卑之序。自今以後，皆不得登用妾媵以為嫡正。」二月，分幽州五郡置平州。三月癸亥，日有蝕
 之。夏四月己未，太尉、臨淮公荀顗薨。六月癸巳，臨聽訟觀錄囚徒，多所原遣。是夏，大蝗。秋七月丙寅，皇后楊氏崩。壬午，吳平虜將軍孟泰、偏將軍王嗣等帥眾降。八月，涼州虜寇金城諸郡，鎮西將軍、汝陰王駿討之，斬其帥乞文泥等。戊申，葬元皇后于峻陽陵。九月癸亥，以大將軍陳騫為大尉。攻拔吳枳里城，獲吳立信校尉莊祜。吳將孫遵、李承帥眾寇江夏，太守嵇喜擊破之。立河橋于富平津。冬十一月，立城東七里澗石橋。庚午，帝臨宣武觀，大閱諸軍。十二月，有星孛于軫。置藉田令。立太原王子緝為高陽王。吳威北將軍嚴聰、揚威將軍嚴整、偏將
 軍朱買來降。是歲，鑿陜南山，決河，東注洛，以通運漕。



 咸寧元年春正月戊午朔，大赦，改元。二月，以將士應已娶者多，家有五女者給復。辛酉，以故鄴令夏謖有清稱，賜穀百斛。以奉祿薄，賜公卿以下帛有差。叛虜樹機能送質請降。夏五月，下邳、廣陵大風，拔木，壞廬舍。六月，鮮卑力微遣子來獻。吳人寇江夏。西域戊己校尉馬循討叛鮮卑，破之，斬其渠帥。戊申，置太子詹事官。秋七月甲申晦，日有蝕之。郡國螟。八月壬寅，沛王子文薨。以故太傅鄭沖、太尉荀顗、司徒石苞、司空裴秀、驃騎將軍王沈、安平獻王孚等及太保何曾、司空賈充、太尉陳騫、中書
 監荀勖、平南將軍羊祜、齊王攸等皆列於銘饗。九月甲子，青州螟，徐州大水。冬十月乙酉，常山王殷薨。癸巳，彭城王權薨。十一月癸亥，大閱於宜武觀，至于己巳。十二月丁亥，追尊宣帝廟曰高祖，景帝曰世宗，文帝曰太祖。是月大疫，洛陽死者大半。封裴頠為鉅鹿公。



 二年春正月，以疾疫廢朝。賜諸散吏至於士卒絲各有差。二月丙戌，河間王洪薨。甲午，赦五歲刑以下。東夷八國歸化。并州虜犯塞，監並州諸軍事胡奮擊破之。初，燉煌太守尹璩卒，州以燉煌令梁澄領太守事。議郎令狐豐廢澄，自領郡事。豐死，弟宏代之。至是，涼州刺史楊欣
 斬宏，傳首洛陽。先是，帝不豫，及瘳，群臣上壽。詔曰：「每念頃遇疫氣死亡，為之愴然。豈以一身之休息，忘百姓之艱邪？諸上禮者皆絕之。」夏五月，鎮西大將軍、汝陰王駿討北胡，斬其渠帥吐敦。立國子學。庚午，大雩。六月癸丑，薦荔支于太廟。甲戌，有星孛于氐。自春旱，至于是月始雨。吳京下督孫楷帥眾來降，以為車騎將軍，封丹陽侯。白龍二見于新興井中。秋七月，有星孛于大角。吳臨平湖自漢末壅塞，至是自開。父老相傳云：「此湖塞，天下亂；此湖開，天下平。」癸丑，安平王隆薨。東夷十七國內附。河南、魏郡暴水，殺百餘人，詔給棺。鮮卑阿羅多等寇邊，西
 域戊己校尉馬循討之，斬首四千餘級，獲生九千餘人，於是來降。八月庚辰，河東、平陽地震。己亥，以太保何曾為太傅，太尉陳騫為大司馬，司空賈充為太尉，鎮軍大將軍齊王攸為司空。有星孛于太微，九月又孛于翼。丁未，起太倉於城東，常平倉於東西市。閏月，荊州五郡水，流四千餘家。冬十月，以汝陰王駿為征西大將軍，平南將軍羊祜為征南大將軍。丁卯，立皇后楊氏，大赦，賜王公以下及於鰥寡各有差。十一月，白龍二見於梁國。十二月，徵處士安定皇甫謐為太子中庶子，封后父鎮軍將軍楊駿為臨晉侯。是月，以平州刺史傅詢、前廣平太
 守孟桓清白有聞，詢賜帛二百匹，桓百匹。



 三年春正月丙子朔，日有蝕之。立皇子裕為始平王，安平穆王隆弟敦為安平王。詔曰：「宗室戚屬，國之枝葉，欲令奉率德義，為天下式。然處富貴而能慎行者寡，召穆公糾合兄弟而賦《棠棣》之詩，此姬氏所以本枝百世也。今以衛將軍、扶風王亮為宗師，所當施行，皆咨之於宗師也。」庚寅，始平王裕薨。有星孛於西方。使征北大將軍衛言雚討鮮卑力微。三月，平虜護軍文淑討叛虜樹機能等，破之。有星孛于胃。乙未，帝將射雉，慮損麥苗而止。夏五月戊子，吳將邵凱、夏祥帥眾七千餘人來降。六月，益、
 梁八郡水，殺三百餘人，沒邸閣別倉。秋七月，以都督豫州諸軍事王渾為都督揚州諸軍事。中山王睦以罪廢為丹水侯。八月癸亥，徙扶風王亮為汝南王，東莞王伷為琅邪王，汝陰王駿為扶風王，瑯邪王倫為趙王，渤海王輔為太原王，太原王顒為河間王，北海王陵為任城王，陳王斌為西河王，汝南王柬為南陽王，濟南王耽為中山王，河間王威為章武王。立皇子瑋為始平王，允為濮陽王，該為新都王，遐為清河王，鉅平侯羊祜為南城侯。以汝南王亮為鎮南大將軍。大風拔樹，暴寒且冰，郡國五隕霜，傷穀。九月戊子，以左將軍胡奮為都督江北
 諸軍事。兗、豫、徐、青、荊、益、梁七州大水，傷秋稼，詔振給之。立齊王子蕤為遼東王，贊為廣漢王。冬十一月丙戌，帝臨宣武觀大閱，至于壬辰。十二月，吳將孫慎入江夏、汝南，略千餘家而去。是歲，西北雜虜及鮮卑、匈奴、五溪蠻夷、東夷三國前後十餘輩，各帥種人部落內附。



 四年春正月庚午朔，日有蝕之。三月甲申，尚書左僕射盧欽卒。辛酉，以尚書右僕射山濤為尚書左僕射。東夷六國來獻。夏四月，蚩尤旗見於東井。六月丁未，陰平、廣武地震，甲子又震。涼州刺史楊欣與虜若羅拔能等戰于武威，敗績，死之。弘訓皇后羊氏崩。秋七月己丑，祔葬
 景獻皇后羊氏于峻平陵。庚寅，高陽王緝薨。癸巳，范陽王綏薨。荊、揚郡國二十皆大水。九月，以大傅何曾為太宰。辛巳，以尚書令李胤為司徒。冬十月，以征北大將軍衛瓘為尚書令。揚州刺史應綽伐吳皖城，斬首五千級，焚穀米百八十萬斛。十一月辛巳，太醫司馬程據獻雉頭裘，帝以奇技異服典禮所禁，焚之於殿前。甲申，敕內外敢有犯者罪之。吳昭武將軍劉翻、厲武將軍祖始來降。辛卯，以尚書杜預都督荊州諸軍事。征南大將軍羊祜卒。十二月乙未，西河王斌薨。丁未，太宰郎陵公何曾薨。是歲，東夷九國內附。



 五年春正月，虜帥樹機能攻陷涼州。乙丑，使討虜護軍武威太守馬隆擊之。二月甲午，白麟見于平原。三月，匈奴都督拔弈虛帥部落歸化。乙亥，以百姓饑饉，減御膳之半。有星孛于柳。夏四月，又孛於女御。大赦，降除部曲督以下質任。丁亥，郡國八雨雹，傷秋稼，壞百姓廬舍。秋七月，有星孛于紫宮。九月甲午，麟見于河南。冬十月戊寅，匈奴餘渠都督獨雍等帥部落歸化。汲郡人不準掘魏襄王塚，得竹簡小篆古書十餘萬言，藏于秘府。十一月，大舉伐吳，遣鎮軍將軍、瑯邪王伷出塗中，安東將軍王渾出江西，建威將軍王戎出武昌，平南將軍胡奮出
 夏口，鎮南大將軍杜預出江陵，龍驤將軍王浚、廣武將軍唐彬率巴蜀之卒浮江而下，東西凡二十餘萬。以太尉賈充為大都督，行冠軍將軍楊濟為副，總統眾軍。十二月，馬隆擊叛虜樹機能，大破，斬之，涼州平。肅慎來獻楛矢石砮。



 太康元年春正月己丑朔，五色氣冠日。癸丑，王渾克吳尋陽賴鄉諸城，獲吳武威將軍周興。二月戊午，王濬、唐棼等剋丹陽城。庚申，又克西陵，殺西陵都督、鎮軍將軍留憲，征南將軍成璩，西陵監鄭廣。壬戌，浚又克夷道樂鄉城，殺夷道監陸晏、水軍都督陸景。甲戌，杜預克江陵，
 斬吳江陵督王延；平南將軍胡奮剋江安。於是諸軍並進，樂鄉、荊門諸戍相次來降。乙亥，以浚為都督益、梁二州諸軍事，復下詔曰：「濬、彬東下，掃除巴丘，與胡奮、王戎共平夏口、武昌，順流長鶩，直造秣陵，與奮、戎審量其宜。杜預當鎮靜零、桂，懷輯衡陽。大兵既過，荊州南境固當傳檄而定，預當分萬人給浚，七千給彬。夏口既平，奮宜以七千人給浚。武昌既了，戎當以六千人增彬。太尉充移屯項，總督諸方。」浚進破夏口、武昌，遂泛舟東下，所至皆平。王渾、周浚與吳丞相張悌戰於版橋，大敗之，斬悌及其將孫震、沈瑩，傳首洛陽。孫皓窮蹙請降，送璽綬於
 瑯邪王伷。三月壬申，王浚以舟師至于建鄴之石頭，孫皓大懼，面縛輿櫬，降于軍門。浚杖節解縛焚櫬，送于京都。收其圖籍，得州四，郡四十三，縣三百一十三，戶五十二萬三千，吏三萬三千，兵二十三萬，男女口二百三十萬。其牧守下皆因吳所置，除其苛政，示之簡易，吳人大悅。乙酉大赦，改元，大酺五日，恤孤老困窮。夏四月，河東、高平雨雹，傷秋稼。遣兼侍中張側、黃門侍郎朱震分使揚越，尉其初附。白麟見于頓丘。三河、魏郡、弘農雨雹，傷宿麥。五月辛亥，封孫皓為歸命侯，拜其太子為中郎，諸子為郎中。吳之舊望，隨才擢敘。孫氏大將戰亡之家
 徙於壽陽，將吏渡江復十年，百姓及百工復二十年。丙寅，帝臨軒大會，引皓升殿，群臣咸稱萬歲。丁卯，薦酃淥酒于太廟。郡國六雹，傷秋稼。庚午，詔諸士卒年六十以上罷歸于家。庚辰，以王浚為輔國大將軍、襄陽侯，杜預當陽侯，王戎安豐侯，唐彬上庸侯，賈充、琅邪王伷以下增封。於是論功行封，賜公卿以下帛各有差。六月丁丑，初置翊軍校尉官。封丹水侯睦為高陽王。甲申，東夷十國歸化。秋七月，虜軻成泥寇西平、浩亹，殺督將以下三百餘人。東夷二十國朝獻。庚寅，以尚書魏舒為尚書右僕射。八月，車師前部遣子入侍。己未，封皇弟延祚為樂
 平王。白龍三見于永昌。九月，群臣以天下一統，屢請封禪，帝謙讓弗許。冬十月丁巳，除五女復。十二月戊辰，廣漢王贊薨。



 二年春二月，淮南、丹陽地震。三月丙申，安平王敦薨。賜王公以下吳生口各有差。詔選孫皓妓妾五千人入宮。東夷五國朝獻。夏六月，東夷五國內附。郡國十六雨雹，大風拔樹，壞百姓廬舍。江夏、泰山水，流居人三百餘家。秋七月，上黨又暴風雨雹，傷秋稼。八月，有星孛于張。冬十月，鮮卑慕容廆寇昌黎。十一月壬寅，大司馬陳騫薨。有星孛于軒轅。鮮卑寇遼西，平州刺史鮮于嬰討破之。



 三年春正月丁丑，罷秦州，并雍州。甲午，以尚書張華都督幽州諸軍事。三月，安北將軍嚴詢敗鮮卑慕容廆於昌黎，殺傷數萬人。夏四月庚午，太尉、魯公賈充薨。閏月丙子，司徒、廣陸侯李胤薨。癸丑，白龍二見于濟南。秋八月，罷平州、寧州刺史三年一入奏事。九月，東夷二十九國歸化，獻其方物。吳故將莞恭、帛奉舉兵反，攻害建鄴令，遂圍揚州，徐州刺史嵇喜討平之。冬十二月甲申，以司空齊王攸為大司馬、督青州諸軍事，鎮東大將軍、瑯邪王伷為撫軍大將軍，汝南王亮為太尉，光祿大夫山濤為司徒，尚書令衛瓘為司空。丙申，詔四方水旱甚者
 無出田租。



 四年春正月甲申，以尚書右僕射魏舒為尚書左僕射，下邳王晃為尚書右僕射。戊午，司徒山濤薨。二月己丑，立長樂亭侯寔為北海王。三月辛丑朔，日有蝕之。癸丑，大司馬齊王攸薨。夏四月，任城王陵薨。五月己亥，大將軍、瑯邪王伷薨。徙遼東王蕤為東萊王。六月，增九卿禮秩。牂柯獠二千餘落內屬。秋七月壬子，以尚書右僕射、下邳王晃為都督青州諸軍事。丙寅，袞州大水，復田租。八月，鄯善國遣子人侍，假其歸義侯。以隴西王泰為尚書右僕射。冬十一月戊午，新都王該薨。以尚書左僕
 射魏舒為司徒。十二月庚午，大閱于宣武觀。是歲，河南及荊州、揚州大水。



 五年春正月己亥，青龍二見於武庫井中。二月丙寅，立南宮王子玷為長樂王。壬辰，地震。夏四月，任城、魯國池水赤如血。五月丙午，宣帝廟梁折。六月，初置黃沙獄。秋七月戊申，皇子恢薨。任城、梁國、中山雨雹，傷秋稼。減天下戶課三分之一。九月，南安大風折木。郡國五大水，隕霜，傷秋稼。冬十一月甲辰，太原王輔薨。十二月庚午，大赦。林邑、大秦國各遣使來獻。閏月，鎮南大將軍、當陽侯杜預卒。



 六年春正月庚申朔，以比歲不登，免租貸宿負。戊辰，以征南大將軍王渾為尚書左僕射，尚書褚契都督揚州諸軍事，揚濟都督荊州諸軍事。三月，郡國六隕霜，傷桑麥。夏四月，扶南等十國來獻，參離四千餘落內附。郡國四旱，十大水，壞百姓廬舍。秋七月，巴西地震。八月丙戌朔，日有蝕之。減百姓綿絹三分之一。白龍見于京兆。以鎮軍大將軍王浚為撫軍大將軍。九月丙子，山陽公劉康薨。冬十月，南安山崩，水出。南陽郡獲兩足獸。龜茲、焉耆國遣子人侍。十二月甲申，大閱于宣武觀，旬日而罷。庚寅，撫軍大將軍、襄陽侯王濬卒。



 七年春正月甲寅朔，日有蝕之。乙卯，詔曰：「比年災異屢發，日蝕三朝，地震山崩。邦之不臧，實在朕躬。公卿大臣各上封事，極言其故，勿有所諱。」夏五月，郡國十三旱。鮮卑慕容廆寇遼東。秋七月，硃提山崩，犍為地震。八月，東夷十一國內附。京兆地震。九月戊寅，驃騎將軍、扶風王駿薨。郡國八大水。冬十一月壬子，以隴西王泰都督關中諸軍事。十二月，遣侍御史巡遭水諸郡。出後宮才人、妓女以下三百七十人歸于家。始制大臣聽終喪三年。己亥，河陰雨赤雪二頃。是歲，扶南等二十一國、馬韓等十一國遣使來獻。



 八年春正月戊申朔，日有蝕之。太廟殿陷。三月乙丑，臨商觀震。夏四月，齊國、天水隕霜，傷麥。六月，魯國大風，拔樹木，壞百姓廬舍。郡國八大水。秋七月，前殿地陷，深數丈，中有破船。八月，東夷二國內附。九月，改營太廟。冬十月，南康平固縣吏李豐反，聚眾攻郡縣，自號將軍。十一月，海安令蕭輔聚眾反。十二月，吳興人蔣迪聚黨反，圍陽羨縣，州郡捕討，皆伏誅。南夷扶南、西域康居國各遣使來獻。是歲，郡國五地震。



 九年春正月壬申朔，日有蝕之。詔曰：「興化之本，由政平訟理也。二千石長吏不能勤恤人隱，而輕挾私故，興長
 刑獄，又多貪濁，煩撓百姓。其敕刺史二千石糾其穢濁，舉其公清，有司議其黜陟。令內外群官舉清能，拔寒素。」江東四郡地震。二月，尚書右僕射、陽夏侯胡奮卒，以尚書朱整為尚書右僕射。三月丁丑，皇后親桑于西郊，賜帛各有差。壬辰，初並二社為一。夏四月，江南郡國八地震；隴西隕霜，傷宿麥。五月，義陽王奇有罪，黜為三縱亭侯。詔內外群官舉守令之才。六月庚子朔，日有蝕之。徙章武王威為義陽王。郡國三十二大旱，傷麥。秋八月壬子，星隕如雨。詔郡國五歲刑以下決遣，無留庶獄。九月，東夷七國詣校尉內附。郡國二十四螟。冬十二月癸卯，
 立河間平王洪子英為章武王。戊申，青龍、黃龍各一見於魯國。



 十年夏四月，以京兆太守劉霄、陽平太守梁柳有政績，各賜穀千斛。郡國八隕霜。太廟成。乙巳，遷神主于新廟，帝迎于道左，遂袷祭。大赦，文武增位一等，作廟者二等。丁未，尚書右僕射、廣興侯朱整卒。癸丑，崇聖殿災。五月，鮮卑慕容廆來降，東夷十一國內附。六月庚子，山陽公劉瑾薨。復置二社。冬十月壬子，徙南宮王承為武邑王。十一月丙辰，守尚書令、左光祿大夫荀勖卒。帝疾瘳，賜王公以下帛有差。含章殿鞠室火。甲申，以汝南王亮為
 大司馬、大都督、假黃鉞。改封南陽王柬為秦王，始平王瑋為楚王，濮陽王允為淮南王，並假節之國，各統方州軍事。立皇子乂為長沙王，潁為成都王，晏為吳王，熾為豫章王，演為代王，皇孫遹為廣陵王。立濮陽王子迪為漢王，始平王子儀為毗陵王，汝南王次子羕為西陽公。徙扶風王暢為順陽王，暢弟歆為新野公，瑯邪王覲弟澹為東武公，繇為東安公，漼為廣陵公，卷為東莞公。改諸王國相為內史。十二月庚寅，太廟梁折。是歲，東夷絕遠三十餘國、西南夷二十餘國來獻。壬戌，虜奚軻男女十萬口來降。



 太熙元年春正月辛酉朔，改元。乙巳，以尚書左僕射王渾為司徒，司空衛瓘為太保。二月辛丑，東夷七國朝貢。瑯邪王覲薨。三月甲子，以右光祿大夫石鑒為司空。夏四月辛丑，以侍中車騎將軍楊駿為太尉、都督中外諸軍、錄尚書事。己酉，帝崩於含章殿，時年五十五，葬峻陽陵，廟號世祖。



 帝宇量弘厚，造次必於仁恕；容納讜正，未嘗失色於人；明達善謀，能斷大事，故得撫寧萬國，綏靜四方。承魏氏奢侈革弊之後，百姓思古之遺風，乃厲以恭儉，敦以寡慾。有司嘗奏御牛青絲紖斷，詔以青麻代之。臨朝寬裕，法度有恒。高陽許允既為文帝所殺，允子
 奇為太常丞。帝將有事於太廟，朝議以奇受害之門，不欲接近左右，請出為長史。帝乃追述允夙望，稱奇之才，擢為祠部郎，時論稱其夷曠。平吳之後，天下乂安，遂怠於政術，耽於遊宴，寵愛后黨，親貴當權，舊臣不得專任，彞章紊廢，請謁行矣。爰至未年，知惠帝弗克負荷，然恃皇孫聰睿，故無廢立之心。復慮非賈后所生，終致危敗，遂與腹心共圖後事。說者紛然，久而不定，竟用王佑之謀，遣太子母弟秦王柬都督關中，楚王瑋、淮南王允並鎮守要害，以彊帝室。又恐楊氏之偪，復以佑為北軍中候，以典禁兵。既而寢疾彌留，至于大漸，佐命元勳，皆已先沒，
 群臣惶惑，計無所從。會帝小差，有詔以汝南王亮輔政，又欲令朝士之有名望年少者數人佐之，楊駿祕而不宣。帝復尋至迷亂，楊后輒為詔以駿輔政，促亮進發。帝尋小間，問汝南王來未，意欲見之，有所付託。左右答言未至，帝遂困篤。中朝之亂，實始于斯矣。



 制曰：武皇承基，誕膺天命，握圖御宇，敷化導民，以佚代勞。以治易亂。絕縑絕之貢，去雕琢之飾，制奢俗以變儉約，止澆風而反淳朴。雅好直言，留心采擢，劉毅、裴楷以質直見容，嵇紹、許奇雖仇讎不棄。仁以御物，寬而得眾，宏略大度，有帝王之量焉。於是民和俗靜，家給人足，聿
 修武用，思啟封疆。決神算於深衷，斷雄圖於議表。馬隆西伐，王濬南征，師不延時，獯虜削迹，兵無血刃，揚越為墟。通上代之不通，服前王之未服。禎祥顯應，風教肅清，天人之功成矣，霸王之業大矣。雖登封之禮，讓而不為，驕泰之心，因斯而起。見土地之廣，謂萬棄而無虞；睹天下之安，謂千年而永治。不知處廣以思狹，則廣可長廣；居治而忘危，則治無常治。加之建立非所，委寄失才，志欲就於升平，行先迎於禍亂。是猶將適越者指沙漠以遵途，欲登山者涉舟航而覓路，所趣逾遠，所尚轉難，南北倍殊，高下相反，求其至也，不亦難乎！況以新集易動
 之基，而久安難拔之慮，故賈充凶豎，懷姦志以擁權；楊駿豺狼，苞禍心以專輔。及乎宮車晚出，諒闇未周，籓翰變親以成疏，連兵競滅其本；棟梁回忠而起偽，擁眾各舉其威。曾未數年，網紀大亂，海內版蕩，宗廟播遷。帝道王猷，反居文身之俗；神州赤縣，翻成被髮之鄉。棄所大以資人，掩其小而自託，為天下笑，其故何哉？良由失慎於前，所以貽患於後。且知子者賢父，知臣者明君；子不肖則家亡，臣不忠則國亂；國亂不可以安也，家亡不可以全也。是以君子防其始，聖人閑其端。而世祖惑荀勖之奸謀，迷王渾之偽策，心屢移於眾口，事不定於己
 圖。元海當除而不除，卒令擾亂區夏；惠帝可廢而不廢，終使傾覆洪基。夫全一人者德之輕，拯天下者功之重，棄一子者忍之小，安社稷者孝之大；況乎資三世而成業，延二孽以喪之，所謂取輕德而舍重功，畏小忍而忘大孝。聖賢之道，豈若斯乎！雖則善始於初，而乖令終於末，所以殷勤史策，不能無慷慨焉。



\end{pinyinscope}