\article{志第四 地理上}

\begin{pinyinscope}

 地理上


昔者元胎無象，太素流形，對越在天，以為元首，則《記》所謂冬居營窟，夏居橧巢，飲血茹毛，未有麻絲者也。及燧人鑽火，庖犧出震，風宗下武，炎胤昌基，畫野無聞，其歸一揆。黃帝則東海南江，登空躡岱，至於崑峰振轡，崆山防道，存諸汗竹，不可厚誣。高陽任地依神，帝嚳順天行
 義。東逾蟠木，西濟流沙，北至幽陵，南撫交址，日月所經，舟車所至，莫匪王臣，不踰茲域。帝堯時，禹平水土，以為九州。虞舜登庸，厥功彌劭，表提類而分區宇，判山河而考疆域，冀北創並部之名，燕齊起幽營之號，則《書》所謂肇十有二州，封十有二山者也。夏功在于唐堯，殷因無所損益。周武克商，自豐徂鎬。至成王時，改作《禹貢》，徐梁入於青雍，冀野析於幽并。職方掌天下之土，以周厥利；保章辯九州之野，皆有分星。東南曰揚州，正南曰荊州，河南曰豫州，正東曰青州，河東曰兗州，正西曰雍州，東北曰幽州，河內曰冀州，正北曰並州。始皇初并天下，懲
 \gezhu{
  乂心}
 戰國，削罷列侯，分天下為三十六郡。三川、河東、南陽、南郡、九江、鄣郡、會稽、潁川、碭郡、泗水、薛郡、東郡、瑯邪、齊郡、上谷、漁陽、右北平、遼西、遼東、代郡、鉅鹿、邯鄲、上黨、太原、雲中、九原、鴈門、上郡、隴西、北地、漢中、巴郡、蜀郡、黔中、長沙、凡三十五郡，與內史為三十六郡也。於是興師踰江，平取百越，又置閩中、南海、桂林、象郡，凡四十郡，郡一守焉。其他則西臨洮而北沙漠，東縈西帶，皆臨大海。漢祖龍興，革秦之弊，分內史為三部，更置郡國二十有三，桂陽、江夏、豫章、河內、魏郡、東海、楚國、平原、梁國、定襄、泰山、汝南、淮陽、千乘、東萊、燕國、清河、信都、常山、中山、渤海、廣漢、涿郡，合二十三也。三內史者，河上、渭南、中地也。《地理志》曰：高祖增二十六，武帝改河上、渭南、中地以為京兆、馮翊、扶風是為三輔也。文增厥九，廣平、城陽、淄川、濟南、膠西、膠東、河間、廬江、衡山、武帝改衡山曰六安。景加其四。濟北、濟陰、山陽、北海也。宣改濟北曰東平。武帝開越攘胡，初置
 十七，南海、蒼梧、鬱林、合浦、交恥、九真、日南、珠崖、儋耳九郡，平西南夷置牂柯、越嵩、沈黎、汶山、犍為、益州六郡，西置武都郡，又分立零陵郡，合十七郡。拓土分疆，又增十四。弘農、臨淮、西河、朔方、酒泉、陳留、安定、天水、玄菟、樂浪、廣陵、敦煌、武威、張掖。昭帝少事，又增其一。金城也。至平帝元始二年，凡新置郡國七十有一，與秦四十，合一百一十有一。改雍曰涼，改梁曰益，又置徐州，復夏舊號，南置交址，北有朔方，凡為十三部。涼、益、荊、揚、青、豫、兗、徐、幽、並、冀十一州，交址、朔方二刺史，合十三部。光武投戈之歲，在彫秏之辰，郡國蕭條，並省者八。城陽、淄川、高密、膠東、六安、真定、泗水、廣陽。建武十一年，省州牧，復為刺史，員十三人，各掌一州。明帝置一，永昌也。章帝置二，任城、吳郡。和順改作，其名有九。和置濟北、廣陽，順改淮陽為陳，改楚為彭城，濟東為東平，臨淮為下
 邳，千乘為六安，信都為安平，天水為漢陽。省朔方刺史，合之於司隸，凡十三部，其與西漢不同者，司隸校尉部郡治河南，朔方隸於並部。而郡國百有八焉。省前漢八，分置五，改舊名七，因舊九十六，少前漢三也。桓靈頗增於前，復置六郡。桓，高陽、高涼、博陵；靈，南安、鄱陽、廬陵。魏武定霸，三方鼎立，生寧版蕩，關洛荒蕪，所置者十二，新興、樂平、西平、新平、略陽、陰平、帶方、譙、樂陵、章武、南鄉、襄陽。所省者七，上郡、朔方、五原、雲中、定襄、漁陽、廬江。而文帝置七，朝歌、陽平、弋陽、魏興、新城、義陽、安豐。明及少帝增二，明，上庸也；少，平陽也。得漢郡者五十四焉。蜀先主於漢建安之間初置郡九，巴東、巴西、梓潼、江陽、汶山、漢嘉、朱提、宕渠、涪陵。後主增二，雲南、興古。得漢郡者十有一焉。吳主大皇帝初置郡五，臨賀、武昌、珠崖、新安、廬陵南部。少帝、景帝各四，少，臨川、臨海、衡陽、湘東。景，天門、建安、建平、合浦北部。歸
 命侯亦置十有二郡，始安、始興、邵陵、安成、新昌、武平、九德、吳興、東陽、桂林、滎陽、宜都。得漢郡者十有八焉。



 晉武帝太康元年，既平孫氏，凡增置郡國二十有三，滎陽、上洛、頓丘、臨淮、東莞、襄城、汝陰、長廣、廣寧、昌黎、新野、隨郡、陰平、義陽、毗陵、宣城、南康、晉安、寧浦、始平、咯陽、樂平、南平。省司隸置司州，別立梁、秦、寧、平四州，仍吳之廣州，凡十九州，司、冀、兗、豫、荊、徐、揚、青、幽、平、並、雍、涼、秦、梁、益、寧、交、廣州。郡國一百七十三，仍吳所置二十五，仍蜀新置十一，仍魏所置二十一，仍漢舊九十三，置二十三。以為冠帶之國，盡有殷周之土。若乃敦龐於天地之始，昭晰於犧農之世，用長黎元，未爭疆埸。而玉環楛矢，夷裘風駕，南翬表貺，東風入律，光乎上德，奚遠弗臻。然則星象麗天，山河紀地，端掖裁其弘敞，崤函判其都邑，仰
 觀俯察，萬物攸歸。是以洛沚咸陽，宛然秦漢，晉濱河西，同知堯禹，於茲新邑，宅是鎬京，五尺童子皆能口誦者，史官弗之書也。



 昔庖犧氏生于成紀，而為天子，都於陳。神農氏都陳，而別營于曲阜。黃帝生於壽丘。而都於涿鹿。少昊始自窮桑，而遷都曲阜。顓頊始自窮桑，而徙邑商丘。高辛即號，建都于亳。孫卿子曰：「不登高山，不知天之高；不臨深谿，不知地之厚也。」大哉坤象，萬物資生，載昆華而不墜，傾河海而寧泄。考卜惟王，乘飛駐軫，睨弇山而鐫勒，覽曾城以為玩。時逢稽浸，道接陵夷，平王東遷，星離豆剖，當塗馭寓，瓜分鼎立。世祖武皇帝接千祀
 之餘，當八堯之禪，先王桑梓，罄宇來歸，斯固可得而言者矣。惠皇不虞，中州盡棄，永嘉南度，綸行建鄴，九分天下而有二焉。



 昔大禹觀於濁河而受綠字，寰瀛之內可得而言也。天有七星，地有七表；天有四維，地有四瀆。八紘之外，名為八極。地不足東南，天不足西北。八極之廣，東西二億三萬一千三百里，南北二億三萬一千三百里。自地至天，半八極之數，自下亦如之。昔黃帝令豎亥步自東極，至于西極，五億十萬九千八百八步。史臣案，凡周天積百七萬九百一十三里，徑三十五萬六千九百七十里。所
 謂南北為經，東西為緯。天有十二次，日月之所躔；地有十二辰，王侯之所國也。或因生得姓，因功命土，祁、酉、燕、齊，在乎茲域。



 昔黃帝旁行天下，方制萬里，得百里之國萬區，則《周易》所謂「首出庶物，萬國咸寧」者也。昔在帝堯，葉和萬邦，制八家為鄰，三鄰為朋，三朋為里，五里為邑，十邑為都，十都為師，州十有二師焉。夏后氏東漸于海，西被于流沙，南浮于江，而朔南暨聲教，窮豎亥所步，莫不率俾，會群臣於塗山，執玉帛者萬國。於是九州之內，作為五服。天子之國，內五百里甸服，百里賦納總，二百里納銍，三百里納秸服，四百里粟，五百里米。甸服外五
 百里侯服，百里采，二百里任，三百里候。侯服外五百里綏服，三百里揆文教，二百里奮武衛。綏服外五百里要服，三百里夷，二百里蔡。要服外五百里荒服，三百里蠻，二百里流。訖于四海，弼成五服，五服至于五千里。夏德中微，遇有窮之亂。少康中興，不失舊物。自孔甲之後，以至於桀，諸侯相兼，其能存者三千餘國，方於塗山，十損其七矣。成湯敗桀於焦，遷鼎于亳，伊摯、仲虺之徒，大明憲典。王者之制爵祿，公侯伯子男凡五等。天子之田方千里，公侯田方百里，伯七十里，子男五十里。不能五十里者，不達於天子，附於諸侯，曰附庸。凡四海之內九州，
 州方千里。州建百里之國三十，七十里之國六十，五十里之國百有二十，凡二百一十國。名山大澤不以封，其餘以為附庸間田。八州，州二百一十國。天子之縣內，百里之國九。七十里之國二十有一，五十里之國六十有三，凡九十三國。名山大澤不以班，其餘以祿士，以為間田。凡九州，千七百七十三國。天子之元士，諸侯之附庸，不與。天子百里之內以供官，千里之內以為御，千里之外設方伯。五國以為屬，屬有長；十國以為連，連有帥；三十國以為卒，卒有正；二百一十國以為州，州有伯。八州，八伯，五十六正，百六十八帥，三百三十六長。八伯各以
 其屬屬於天子之老二人，分天下為左右，曰二伯。千里之內曰甸，千里之外曰采，曰流。天子使其大夫為三監，監於方伯之國，國三人。天子之縣，內，諸侯祿也；外，諸侯嗣也。武王歸豐，監於二代，設爵惟五，分土惟三。封同姓五十餘國，周公、康叔建于魯衛，各數百里。太公封於齊，表東海者也。凡一千八百國，布列於五千里內。而太昊、黃帝之後，唐虞侯伯猶存。大司徒以諸公之地封疆方五百里，其食者半；諸侯之地方四百里，其食者參之一；諸伯之地方三百里，其食者參之一；諸子之地方二百里，其
 食者四之一；諸男之地方百里，其食者四之一。不易之地家百畝，一易之地家二百畝，再易之地家三百畝。五家為比，使之相保；五比為閭，使之相受；四閭為族，使之相葬；五族為黨，使之相救；五黨為州，使之相賙；五州為鄉，使之相賓。小司徒以五人為伍，五伍為兩，四兩為卒，五卒為旅，五旅為師，五師為軍。以起軍旅，以作田役，以比追胥，以令貢賦。乃經土地而井牧其田野，九夫為井，四井為邑，四邑為丘，四丘為甸，四甸為縣，四縣為都。遺人則十里有廬，廬有飲食。三十里有宿，宿有路室，路室有委。五十里有市，市有候，候有館，館有積。遂人則五家
 為鄰，五鄰為里，四里為酂，五酂為鄙，五鄙為縣，五縣為遂。大司馬以九畿之籍，施邦國之政。方千里曰國畿，其外方五百里曰侯畿，又其外方五百里曰甸畿，又其外方五百里曰男畿，又其外方五百里曰採畿，又其外方五百里曰衛畿，又其外方五百里曰蠻畿，又其外方五百里曰夷畿，又其外方五百里曰鎮畿，又其外方五百里曰籓畿。畿，田限也。自王城以外，面五千里為界，有分限者九也。于時治致太平，政稱刑措，民口千三百七十一萬四千九百三十三，蓋周之盛者也。其衰也，則禮樂征伐出自諸侯，彊吞弱而眾暴寡。春秋之初，尚有千二百國；迄獲麟之末，二百四
 十二年，弒君三十六，亡國五十二，諸侯奔走不得保其社稷者不可勝數，而見於《春秋》經傳者百有七十國焉。百三十九知其所居，魯、邾、鄭、宋、紀、衛、西、莒、齊、陳、杞、蔡、邢、郕、晉、薛、許、鄧、秦、曹、楚、隨、黃、梁、虞、鄖、小邾、徐、燕、鄀、麋、舒、庸、郯、萊、吳、越、有窮、三苗、瓜州、有虞、東、共、宿、申、夷、向、南燕、滕、凡、戴、息、郜、芮、魏、淳于、穀、巴、州、蓼、羅、賴、牟、葛、譚、蕭、遂、滑、權、鄣、霍、耿、江、冀、弦、道、柏、微、鄫、厲、項、密、任、須句、顓臾、頓、管、雍、畢、豐、邘、應、蔣、茅、胙、夔、介、焦、沈、六、巢、根牟、唐、黎、郇瑕、寒、有鬲、斟灌、斟尋、過、有過、戈、偪陽、邿、鑄、豕韋、唐杜、楊、豳、鄶、觀、扈、邳、胡、黎、大庭、駘、岐、邶、鍾吾、浦姑、昆吾、房、密須、甲父、鄅、桐、亳、韓、趙。三十一國盡亡其處，祭、極、荀、賈、貳、軫、絞、於餘丘、陽、箕、英氏、毛、聃、莘、偪、封父、仍、有仍、崇、鄟、庸、姺、奄、商奄、褒姒、蓐、有緡、闕鞏、飂、鬷、窮桑。蠻夷戎狄不在其間。五伯迭興，總其盟會。陵夷至于戰國，遂有七王，韓、魏、趙、燕、齊、秦、楚。又有宋、衛、中山，不斷如線，如三晉篡奪，亦稱孤
 也。



 《司馬法》廣陳三代，曰：古者六尺為步，步百為畝，畝百為夫，夫三為屋，屋三為井。井方一里，是為九夫，八家共之。一夫一婦受私田百畝，公田十畝，是為八百八十畝，餘二十畝為廬舍，出入相友，守望相助，疾病相救。民受田，上田夫百畝，中田夫二百畝，下田夫三百畝，歲受耕之，爰自其處。其家眾男為餘夫，亦以口受田如此。士工商家受田，五口乃當農夫一口。有賦有稅，稅謂公田什一及工商衡虞之入也，賦供車馬甲兵士從之役。民年二十受田，六十歸田。種穀必雜五種，以備災旱。田中不得有樹，以妨五穀。環廬種桑柘，菜茹有畦，瓜瓠果蓏植
 於疆埸，雞狗豕無失其時。閭有序，鄉有庠，序有明教，庠以行禮。司馬之法，官設六軍之眾，因井田而制軍。令地方一里為井，井十為通，通十為成，成方十里。成十為終，終十為同，同方百里。同十為封，封十為畿，畿方千里。故井四為邑，邑四為丘，丘十六井，有戎馬一區，牛三頭。四丘為甸，甸六十四井也，有戎馬四匹，兵車一乘，牛十二頭，甲士三人，卒七十二人。是謂乘車之制。一同百里，提封萬井，除山川、坑岸、城池、邑居、園囿、街路三千六百井，定出賦六千四百井，戎馬四百匹，兵車百乘，此卿大夫采地之大者也，是謂百乘之家。一封三百六十六里，
 提封十萬井，定出賦六萬四千井，戎馬四千匹，兵車千乘，此謂諸侯之大者也，謂之千乘之國。天子畿內方千里，提封百萬井，定出賦六十四萬井，戎馬四萬匹，兵車萬乘，戎卒七十二萬人，故天子稱萬乘之主焉。



 秦始皇既得志於天下，訪周之敗，以為處士橫議，諸侯尋戈，四夷交侵，以弱見奪，於是削去五等焉。漢興，創艾亡秦孤立而敗，於是割裂封疆，立爵二等，功臣侯者百有餘邑。于時民罹秦項，戶口凋弊，大侯不過萬家，小者五六百戶，而尊王子弟，大啟九國。古者有分土而無分民，若乃大者跨州連郡，小則十有餘城，以戶
 口為差降，略封疆之遠近，所謂分民自漢始也。起鴈門以東，盡遼陽，為燕代。常山以南，太行左轉，渡河濟，漸于海，為齊趙。穀泗以注，奄有龜蒙，為梁楚。東帶江湖，薄會稽，為荊吳。北界淮瀕，略廬衡，為淮南。波漢之陽，亙九疑，為長沙。諸侯比境，周匝三垂，外接胡越。天子自有三河、東郡、潁川、南陽，自江陵以不西至巴蜀，北至雲中，西至隴西，與京師內史，凡十五郡。文帝采賈生之議分齊趙，景帝用朝錯之計削吳楚。武帝施主父之冊，下推恩之令，使諸侯王得分戶邑以封子弟，不行黜陟，而籓國自析。自此以來，齊分為七，趙分為六，梁分為五，淮南分為三。
 皇子始立者大國不過十餘城，長沙、燕、代雖有舊名，皆亡南北邊矣。自文景與民休息，至平帝元始二年，民戶千二百二十三萬三千六十二，口五千九百五十九萬四千九百七十八，其地東西九千三百二里，南北萬三千三百六十八里。大率十里一亭，亭有長。十亭一鄉，鄉有三老，有秩嗇夫、游徼各一人。縣大率方百里，民稠則減，稀則曠，鄉、亭亦如之。皆秦制也。光武中興，不踰前制，東海王疆以去就有禮，故優以大封，兼食魯郡二十九縣，其餘稱為寵錫者，兼一郡而已。至桓帝永壽三年，戶千六十七萬七千九百六十，口五
 千六百四十八萬六千八百五十六，斯亦戶口之滋殖者也。獻帝建安元年拜曹操為鎮東將軍，封費亭侯。魏文帝黃初三年，初制封王之庶子為鄉公，嗣王之庶子為亭侯，公侯之庶子為亭伯。劉備章武元年，亦以郡國封建諸王，或遙採嘉名，不由檢土地所出。其戶二十萬九十萬。孫叔赤烏五年，亦取中州嘉號封建諸王。其戶五十二萬三千，男女口二百四十萬。晉文帝為晉王，命裴秀等建立五等之制，惟安平郡公
 孚邑萬戶，制度如魏諸王。其餘縣公邑千八百戶，地方七十五里；大國侯邑千六百戶，地方七十里；次國侯邑千四百戶，地方六十五里；大國伯邑千二百戶，地方六十里；次國伯邑千戶，地方五十五里；大國子邑八百戶，地方五十里；次國子邑六百戶，地方四十五里；男邑四百戶，地方四十里。武帝泰始元年，封諸王以郡為國。邑二萬戶為大國，置上下中下三軍，兵五千人；邑萬戶為次國，置上軍下軍，兵三千人；五千戶為小國，置一軍，兵千五百人。王不之國，官於京師。罷五等之制，公侯邑萬戶以上為大國，五千
 戶以上為次國，不滿五千戶為小國。太康元年，平吳，大凡戶二百四十五萬九千八百四十，口一千六百一十六萬三千八百六十三。而江左諸國並三分食一，元帝渡江，太興元年，始制九分食一。



 司州。案《禹貢》豫州之地。及漢武帝，初置司隸校尉，所部三輔、三河諸郡。其界西得雍州之京兆、馮翊、扶風三郡，北得冀州分河東、河內二郡，東得豫州之弘農、河南二郡，郡凡七。位望降于牧伯，銀印青綬。及光武都洛陽，司隸所部與前漢不異。魏氏受禪，即都漢宮，司隸所部河南、河東、河內、弘農並冀州之平陽，合五郡，置司州。晉仍
 居魏都，乃以三輔還屬雍州，分河南立滎陽，分雍州之京兆立上洛，廢東郡立頓丘，遂定名司州，以司隸校尉統之。州統郡一十二，縣一百，戶四十七萬五千七百。



 河南郡漢置。統縣十二，戶一十一萬四千四百。置尹。



 洛陽置尉。五部、三市。東西七里，南北九里。東有建春、東陽、清明三門，南有開陽、平昌、宣陽、建陽四門，西有廣陽、西明、閶闔三門，北有大夏、廣莫二門。司隸校尉、河南尹及百官列城內也。河南周東都王城郟鄏也。鞏周孝王封周桓公孫惠公於鞏，號東周，故戰國時有東、西周號。芒山、首陽其界也。河陰新安函谷關所居。成皋有關，鄭之武牢。緱氏有劉聚，周大夫劉子邑。有延壽城、仙人祠。陽城有鄂阪關。此邑是為地中，夏至景尺五寸。有陽城山、箕山，許由墓在焉。新城有延壽關。故戎蠻子之國。陸渾故蠻子國，楚壯王伐陸渾是也。梁戰國時謂為南梁，別少梁也。陽翟



 滎陽郡泰始二年置。統縣八，戶三萬四千。



 滎陽地名敖，秦置敖倉者。京鄭太叔段所居。密故周畿內。卷有博浪長沙，張良擊秦始皇處。陽武苑陵中牟六國時，趙獻侯都。開封宋蓬池在東北，或曰蓬澤。



 弘農郡漢置。統縣六，戶一萬四千。



 弘農本函谷關。漢武帝遷於新安縣。湖故曰胡，漢武更名湖。陜故虢國，周分陜東西，二相主之。宜陽黽池華陰華山在縣南。



 上洛郡泰始二年，分京兆南郡置。統縣三，戶萬七千。



 上洛嶢關在縣西北。商秦相衛商鞅邑。廬氏熊耳山在東，伊水所出。



 平陽郡故屬河東，魏分立。統縣十二，戶四萬二千。



 平陽舊堯都。侯國。楊故楊侯國。端氏韓、魏。趙既為諸侯，以端氏封晉君也。永安故霍伯國。
 霍山在東。浦子狐讘襄陵公國相。絳邑晉武公自曲沃徙此。濩澤析城山在西南。臨汾公國相。北屈壺口山在東南。有南屈，故稱北。皮氏故耿國。



 河東郡秦置。統縣九，戶四萬二千五百。



 安邑舊舜都。聞喜故曲沃。晉武公自晉陽徙此。垣王屋山在東北，沇水所出。汾陽公國相。大陽吳山在西。



 周武王封西周太伯後於此猗氏古猗頓城。解有鹽池。蒲阪有歷山，舜所耕也。有雷首山，夷齊居其陽，所謂首陽山。河北



 汲郡泰始二年置。統縣六，戶三萬七千。



 汲有銅關。朝歌紂所都。共故國。北山，淇水所出。林慮



 獲嘉故汲新中鄉。漢武帝行過時，獲呂嘉首，因改名。脩武晉所啟南陽，秦改名修武。



 河內郡漢置。統縣九，戶五
 萬二千。



 野王太行山在西北。州故晉邑。懷平皋邢侯自襄國徙此。河陽



 沁水軹故周原邑。山陽溫故國也，蘇忿生封。



 廣平郡魏置。統縣十五，戶三萬五千二百。



 廣平邯鄲秦置為郡。易陽武安涉襄國故邢侯國都。南和任曲梁列人肥鄉臨水廣年侯相。斥漳平恩



 陽平郡魏置。統縣七，戶五萬一千。



 元城漢元后生邑。館陶清泉發干東武陽陽平樂平



 魏郡漢置。統縣
 八，戶四萬七百。



 鄴魏武受封居此。長樂魏斥丘安陽蕩陰內黃黃池在西。黎陽故黎侯國。



 頓丘郡泰始二年置。統縣四，戶六千三百。



 頓丘繁陽陰安衛



 永嘉之後，司州淪沒劉聰。聰以洛陽為荊州，及石勒，復以為司州。石季龍又分司州之河南、河東、弘農、滎陽，兗州之陳留、東燕為洛州。元帝渡江，亦僑置司州於徐，非本所也。後以弘農人流寓尋陽者僑立為弘農郡。又以河東人南寓者，於漢武陵郡孱陵縣界上明地僑立河東郡，統安邑、聞喜、永安、臨汾、弘農、譙、松滋、大戚八縣。並
 寄居焉。永和五年，桓溫入洛，復置河南郡，屬司州。



 兗州。案《禹貢》濟河之地，舜置十二牧，則其一也。《周禮》：「河東曰兗州。」《春秋元命包》云命：「五星流為兗州。兗，瑞也，信也。」又云：「蓋取兗水以名焉。」漢武帝置十三州，以舊名為兗州，自此不改。州統郡國八，縣五十六，戶八萬三千三百。



 陳留國漢置。統縣十，戶三萬。魏武帝封。



 小黃浚儀有洪溝，漢高祖項羽欲分處。封丘酸棗烏巢地在東南。濟陽長垣故匡城，孔子所厄也。雍丘故杞國。尉氏襄邑外黃



 濮陽國故屬東郡，晉初分東郡置。統縣四，戶二萬一千。



 濮陽古昆吾國。師延為紂作靡靡之樂，即而投此水。公國相。廩丘公國相。有羊角城。白馬有瓠子堤。鄄城公國相。



 濟陰郡漢置。統縣九，戶七千六百。



 定陶漢高祖封彭越為梁王，都此。乘氏故侯國。句陽離狐宛句己氏成武有楚丘亭。單父故侯國。城陽舜所漁，堯塚在西。



 高平國。故屬梁國，晉初分山陽置。統縣七，戶三千八百。



 昌邑侯相。有甲父亭。鉅野魯獲麟所。方與金鄉湖陸高平侯國。南平陽侯國。有漆亭。



 任城國漢置。統縣三，戶一千七百。



 任城古任國。亢父樊



 東平國漢置。統縣七，戶六千四百。



 須昌壽張有蚩尤祠。范無鹽富城東平陸剛平



 濟北國漢置。統縣五，戶三千五百。



 廬扁鵲所生。縣西有石門。臨邑東阿穀城有烏下聚。蛇丘有下灌亭。



 泰山郡漢置。統縣十一，戶九千三百。



 奉高西南有明堂。博有龜山。贏南武城梁父侯國。有菟裘聚。山茌茌山在東北。新泰故曰平陽。南武陽有顓臾城。萊蕪有原山。東牟故牟國。鉅平有陽關亭。



 惠帝之末，兗州闔境淪沒石勒。後石季龍改陳留郡為建昌郡，屬洛州。是時遺黎南渡，元帝僑置兗州，寄居京口。明帝以郗鑒為刺史，寄居廣陵，置濮陽、濟陰、高平、太
 山等郡。後改為南兗州，或還江南，或居盱眙，或居山陽。後始割地為境，常居廣陵，南與京口對岸。咸康四年，於北譙界立陳留郡。安帝分廣陵郡之建陵、臨江、如皋、寧海、蒲濤五縣置山陽郡，屬南兗州。



 豫州。案《禹貢》為荊河之地。《周禮》：「河南曰豫州。」豫者舒也，言稟中和之氣，性理安舒也。《春秋元命包》云：「鉤鈐星別為豫州。」地界，西自華山，東至于淮，北自濟，南界荊山。秦兼天下，以為三川、河東、南陽、潁川、碭、泗水、薛七郡。漢改三川為河南郡，武帝置十三州，豫州舊名不改，以河南、河東二郡屬司隸，又以南陽屬荊州。先是，改泗水曰
 沛郡，改碭郡曰梁，改薛曰魯，分梁沛立汝南郡，分潁川立淮陽郡。後漢章帝改淮陽曰陳郡。魏武分沛立譙郡，魏文分汝南立弋陽郡。及武帝受命，又分潁川立襄城都，分汝南立汝陰郡，合陳郡於梁國。州統郡國十，縣八十五，戶十一萬六千七百九十六。



 潁川郡秦置。統縣九，戶二萬八千三百。



 許昌漢獻帝都許。魏禪，徙都洛陽，許宮室武庫存焉，改為許昌。長社



 潁陰臨潁公國相。郾邵陵公國相。鄢陵公國相。新汲



 長平



 汝南郡漢置。統縣十五，戶二萬一千五百。



 新息南安陽安成侯相。慎陽北宜春朗陵陽
 安故江國。有江亭。上蔡平輿故沈子國。有沈亭。定潁灈陽南頓汝陽吳房故房子國。西平故柏國。有龍泉，水可用淬刀劍。



 襄城郡泰始二年置。統縣七，戶一萬八千。



 襄城侯相。有西不羹城。繁昌魏文受禪於此。郟定陵侯相。父城侯相。昆陽公國相。舞陽宣帝始封此邑。



 汝陰郡魏置郡，後廢，泰始二年復置。統縣八，戶八千五百。



 汝陰故胡子國。慎故楚邑。原鹿固始鮦陽新蔡宋侯相褒信



 梁國漢置。統縣十二，戶一萬三千。



 睢陽春秋時宋都。蒙虞下邑有陽山，山有文石。寧陵故葛伯國。穀熟
 陳項長平陽夏武平苦東有賴鄉祠，老子所生地。



 沛國漢置。統縣九，戶五千九十六。



 相沛漢高祖所起處。豐竺邑符離杼秋汶虹蕭



 譙郡魏置。統縣七，戶一千。



 譙城父酂山桑龍亢蘄銍



 魯郡漢置。統縣七，戶三千五百。



 魯曲阜之地，魯侯伯禽所居。汶陽卞鄒有繹山。番故小邾之國。薛奚仲所封。公丘



 弋陽郡魏置。統縣七，戶一萬六千七百。



 西陽故弦子國。軑蘄春邾西陵期思弋陽



 安豐郡魏置。統縣五，戶一千二百。



 安風雩婁安豐侯相。蓼松滋侯相。



 惠帝分汝陰立新蔡，分梁國立陳郡，分汝南立南頓。永嘉之亂，豫州淪沒石氏。元帝渡江，以春穀縣僑立襄城郡及繁昌縣。成帝乃僑立豫州於江淮之間，居蕪湖。時淮南入北，乃分丹陽僑立淮南郡，居于湖。又以舊當塗縣流人渡江，僑立為縣，并淮南、廬江、安豐並屬豫州。寧康元年，移鎮姑孰。孝武改蘄春縣為蘄陽縣，因新蔡縣人於漢九江王黥布舊城置南新蔡郡，屬南豫州。又於
 漢廬江郡之南部置晉熙郡。



 冀州。案《禹貢》、《周禮》並為河內之地，舜置十二牧，則其一也。《春秋元命包》云：「昴畢散為冀州，分為趙國。」其地有險有易，帝王所都，則冀安，弱則冀彊，荒則冀豐。舜以冀州南北闊大，分衛以西為並州，燕以北為幽州，周人因焉。及漢武置十三州，以其地依舊名焉冀州，歷後漢至晉不改。州統郡國十三，縣八十三，戶三十二萬六千。



 趙國。漢置。統縣九，戶四萬二千。



 房子元氏平棘高邑。公國相。中丘柏人平鄉下曲陽故鼓子國。鄔



 鉅鹿國秦置。統縣二，戶一萬四十。



 黽陶鉅鹿



 安平國漢置。統縣八，戶二萬一千。



 信都下博武邑武遂觀津侯相。扶柳廣宗侯國。



 經



 平原國漢置。統縣五。戶五萬一千。



 平原高唐茌平博平聊城安德西平昌般鬲



 樂陵國漢置。統縣五，戶三萬三千。



 厭次陽信漯沃新樂樂陵有
 都尉居。



 勃海郡漢置。統縣十，戶四萬。



 南皮東光浮陽饒安高城重合東安陵脩廣川侯相。阜城



 章武國泰始元年置。統縣四，戶一萬三千。



 東平舒文安章武束州



 河間國漢置。統縣六，戶二萬七千。



 樂城侯相。武垣鄚侯相。易城中水成平



 高陽國泰始元年置。統縣四，戶七千。



 博陸高陽北新城侯相蠡吾



 博陵郡漢置。統縣四，戶一
 萬。



 安平饒陽南深澤安國



 清河國漢置。統縣六，戶二萬二千。



 清河東武城繹幕侯相。貝丘靈



 中山國漢置。統縣八，戶三萬三千。



 盧奴魏昌新市安喜蒲陰望都唐北平



 常山郡漢置。統縣八，戶二萬四千。



 真定石邑井陘上曲陽恆山在縣西北，有阪號飛狐口。蒲吾



 南行唐靈壽九門侯相。



 惠帝之後，冀州淪沒於石勒。勒以太興二年僭號於襄
 國，稱趙。後為慕容俊所滅，慕容氏又為苻堅所滅。孝武太元八年，堅敗，其地入慕容垂。垂僭號於中山，是為後燕。後燕卒滅於魏。



 幽州。案《禹貢》冀州之域，舜置十二牧，則其一也。《周禮》「東北曰幽州。」《春秋元命包》云：「箕星散為幽州，分為燕國。」言北方太陰，故以幽冥為號。武王定殷，封召公於燕，其後與六國俱稱王。及秦滅燕，以為漁陽、上谷、右北平、遼西、遼東五郡。漢高祖分上谷置涿郡。武帝置十三州，幽州依舊名不改。其後開東邊，置玄菟、樂浪等郡，亦皆屬焉。元鳳元年，改燕曰廣陽郡。幽州所部凡九郡，至晉不
 改。幽州統都國七，縣三十四，戶五萬九千二十。



 范陽國漢置涿郡。魏文更名範陽郡。武帝置國，封宣帝弟子綏為王。統縣八，戶一萬一千。



 涿良鄉方城長鄉遒故安范陽容城侯相。



 燕國漢置，孝昭改為廣陽郡。統縣十，戶二萬九千。



 薊安次侯相。昌平軍都有關。廣陽潞安樂國相。蜀主劉禪封此縣公。泉州侯相。雍奴狐奴



 北平郡秦置。統縣四，戶五千。



 徐無土垠俊靡無終



 上谷郡秦置，郡在谷之上頭，故因名焉。統縣二，戶四千七十。



 沮陽居庸



 廣寧郡故屬上谷，太康中置郡，都尉居。統縣三，戶三千九百五十。



 下洛潘涿鹿



 代郡。秦置。統縣四，戶三千四百。



 代廣昌平舒當城



 遼西郡秦置。統縣三，戶二千八百。



 陽樂肥如海陽



 惠帝之後，幽州沒於石勒。及穆帝永和五年，慕容俊僭早於薊，是為前燕。七年，俊移都於鄴。俊死，子為苻堅所滅。堅敗，地復入慕容垂，是為後燕。垂死，寶遷于和龍。



 平州。案《禹貢》冀州之域，於周為幽州界，漢屬右北平郡。後漢末，公孫度自號平州牧。及其子康、康子文懿並擅據遼東，東夷九種皆服事焉。魏置東夷校尉，居襄平，而分遼東、昌黎、玄菟、帶方、樂浪五郡為平州，後還合為幽州。及文懿滅後，有護東夷校尉，居襄平。咸寧二年十月，分昌黎、遼東、玄菟、帶方、樂浪等郡國五置平州。統縣二十六，戶一萬八千一百。



 昌黎郡漢屬遼東屬國都尉，魏置郡。統縣二，戶九百。



 昌黎賓徒



 遼東國秦立為郡。漢光武以遼東等屬青州，後還幽州。統縣八，戶五千四百。



 襄平東夷校尉所居。汶居就樂就安市西安平新昌



 力城



 樂浪郡漢置。統縣六，戶三千七百。



 朝鮮周封箕子地。屯有渾彌遂城秦築長城之所起。鏤方



 駟望



 玄菟郡漢置。統縣三，戶三千二百。



 高句麗望平高顯



 帶方郡公孫度置。統縣七，戶四千九百。



 帶方列口南新長岑提奚含資海冥



 平州初置，以慕容廆為刺史，遂屬永嘉之亂，廆為眾所
 推。及其孫俊移都于薊。其後慕容垂子寶又遷于和龍，自幽州至子廬溥鎮以南地入於魏。慕容熙以幽州刺史鎮令支，青州刺史鎮新城，並州刺史鎮凡城，營州刺史鎮宿軍，冀州刺史鎮肥如。高雲以幽、冀二州牧鎮肥如，並州刺史鎮白狼。後為馮跋所篡，跋僭號於和龍，是為後燕，卒滅於魏。



 並州。案《禹貢》蓋冀州之域，舜置十二牧，則其一也。《周禮》：正北曰并州，其鎮曰恒山。《春秋元命包》云：「營室流為並州，分為衛國。」州不以衛水為號，又不以恒山為稱，而云並者，蓋以其在兩谷之間也。漢武帝置十三州，並州
 依舊名不改，統上黨、太原、雲中、上郡、鴈門、代郡、定襄、五原、西河、朔方十郡，又別置朔方刺史。後漢建武十一年，省朔方入並州。靈帝末，羌胡大擾，定襄、雲中、五原、朔方、上郡等五郡並流徙分散。建安十八年，省入冀州。二十年，始集塞下荒地立新興郡，後又分上黨立樂平郡。魏黃初元年，復置并州，自陘嶺以北並棄之，至晉因而不改。並州統郡國六，縣四十五，戶五萬九千二百。



 太原國秦置。統縣十三，戶一萬四千。



 晉陽侯相。陽曲榆次於離盂狼孟陽邑大陵祁平陶京陵中都鄔



 上黨郡秦置。統縣十，戶一萬三千。



 潞屯留壺關長子泫氏高都銅鞮涅襄垣武鄉



 西河國漢置。統縣四，戶六千三百。



 離石隰城中陽介休



 樂平郡泰始中置。統縣五，戶四千三百。



 沾上艾壽陽尞陽樂平



 雁門郡秦置。統縣八，戶一萬二千七百。



 廣武崞水枉陶平城葰人繁畤原平馬邑



 新興郡魏置。統縣五，戶九千。



 九原定襄雲中廣牧晉昌



 惠帝改新興為晉昌郡。及永興元年，劉元海僭號於平陽，稱漢，於是並州之地皆為元海所有。元海乃以雍州刺史鎮平陽，幽州刺史鎮離石。及劉聰攻陷洛陽，置左右司隸，各領戶二十餘萬，萬戶置一內史，凡內史四十三人，單于左右輔各主六夷。又置殷、衛、東梁、西河陽、北兗五州，以懷安新附。劉曜徙都長安，其平陽以東地入石勒。勒平朔方，又置朔州。自惠懷之間，離石縣荒廢，勒於其處置永石郡，又別置武鄉郡。及苻堅、姚興、赫連
 勃勃，并州並徙置河東，又姚興以河東為並、冀二州云。



 雍州。案《禹貢》黑水、西河之地，舜置十二牧，則其一也。以其四山之地，故以雍名焉。亦謂西北之位，陽所不及，陰氣雍閼也。《周禮》：西曰雍州。蓋並禹梁州之地。周自武王剋殷，都於酆鎬，雍州為王畿。及平王東遷洛邑，以岐酆之地賜秦襄公，則為秦地，累世都之，至始皇遂平六國。秦滅，漢又都之。及武帝置十三州，其地以西偏為涼州，其餘並屬司隸，不統於州。後漢光武都洛陽，關中復置雍州。後罷，復置司隸校尉，統三輔如舊。獻帝時又置雍州，自三輔距西域皆屬焉。魏文帝即位，分河西為
 涼州，分隴右為秦州，改京兆尹為太守，馮翊、扶風各除左右，仍以三輔屬司隸。晉初於長安置雍州，統郡國七，縣三十九，戶九萬九千五百。



 京兆郡漢置。統縣九，戶四萬。



 長安杜陵霸城藍田高陸萬年故櫟陽縣。新豐陰般鄭周宣王弟鄭桓公邑。



 馮翊郡漢置，名左馮翊。統縣八，戶七千七百。



 臨晉。故大荔，秦獲之，更名。有河水祠，祠臨晉水，故名。下邽秦武公伐邽戎，置有上邽，故加下。重泉頻陽秦厲公置，在頻水之陽。粟邑蓮芍郃陽夏陽故少梁，秦惠文王更名。梁山在西北。



 扶風郡漢武帝以為主爵都尉，太初中更名右扶風。統縣六，戶二萬三千。


池陽漢惠帝置。有嶻
 \gezhu{
  山闢}
 山。郿成國渠首受渭。雍侯相。有五畤、太昊、黃帝以下祠三百三所。汧吳山在西，古文以為汧山。陳倉



 美陽岐山在西北，周太王所邑。



 安定郡漢置。統縣七，戶五千五百。



 臨涇朝那烏氏都盧鶉觚陰密殷時密國。西川



 北地郡秦置。統縣二，戶二千六百。



 泥陽富平



 始平郡泰始二年置。統縣五，戶一萬八千。



 槐里秦曰廢丘，漢高帝更名。有黃山宮。始平武功太一山在東，古文以為終南。鄠古國，夏啟所伐。蒯城



 新平郡漢置。統縣二，戶二千七百。



 漆漆水在西。汾邑



 惠帝即位，改扶風國為秦國。徙都。建興之後，雍州沒於劉聰。及劉曜徙都長安，改號曰趙，以秦、涼二州牧鎮上邽，朔州牧鎮高平，幽州刺史鎮北地，并州牧鎮蒲阪。石勒剋長安，復置雍州。石氏既敗，苻健僭據關中，又都長安，是為前秦。於是乃於雍州置司隸校尉，以豫州刺史鎮許昌，秦州刺史鎮上邽，荊州刺史鎮豐陽，洛州刺史鎮宜陽，並州刺史鎮蒲阪。苻堅時，分司隸為雍州，分京兆為咸陽郡，洛州刺史鎮陜城。滅燕之後，分幽州置平
 州，鎮龍城，幽州刺史鎮薊城，河州刺史鎮桴罕，並州刺史鎮晉陽，豫州刺史鎮洛陽，兗州刺史鎮倉垣，雍州刺史鎮蒲阪。於是移洛州居豐陽，以許昌置東豫州，以荊州刺史鎮襄陽，徐州刺史鎮彭城。即而姚萇滅苻氏，是為後秦。及萇子興剋洛陽，以並、冀二州牧鎮蒲阪，豫州牧鎮洛陽，兗州刺史鎮倉垣，分司隸領北五郡，置幽州刺史鎮安定。及姚泓為劉裕所滅，其地尋入赫連勃勃。勃勃僭號於統萬，是為夏。置幽州牧於大城，又平劉義真於長安，遣子璝鎮焉，號曰南臺。以朔州牧鎮三城，秦州刺史鎮杏城，雍州刺史鎮陰密，並州刺史鎮蒲阪，梁
 州牧鎮安定，北秦州刺史鎮武功，豫州牧鎮李閏，荊州刺史鎮陜，其州郡之名並不可知也。然自元帝渡江，所置州亦皆遙領。初以魏該為雍州刺史，鎮酂城，尋省，僑立始平郡，寄居武當城。有秦國流人至江南，改堂邑為秦郡，僑立尉氏縣屬焉。康帝時，庾翼為荊州刺史，遷鎮襄陽。其後秦雍流人多南出樊沔，孝武始於襄陽僑立雍州，仍立京兆、始平、扶風、河南、廣平、義成、北河南七郡，並屬襄陽。襄陽故屬荊州。



 涼州。案《禹貢》雍州之西界，周衰，其地為狄。秦興美陽甘泉宮，本匈奴鑄金人祭天之處。匈奴既失甘泉，又使
 休屠、渾邪王等居涼州之地。二王後以地降漢，漢置張掖、酒泉、敦煌、武威郡。其後又置金城郡，謂之河西五郡。漢改周之雍州為涼州，蓋以地處西方，常寒涼也。地勢西北邪出，在南山之間，南隔西羌，西通西域，于時號為斷匈奴右臂。獻帝時，涼州數有亂，河西五郡去州隔遠，於是乃別以為雍州。末又依古典定九州，乃合關右以為雍州。魏時復分以為涼州，刺史領戊己校尉，護西域，如漢故事，至晉不改。統郡八，縣四十六，戶三萬七百。



 金城郡漢置。統縣五，戶二千。



 榆中允街金城白土浩亹



 西
 平郡漢置。統縣四，戶四千



 西都臨羌長寧安夷



 武威郡漢置。統縣七，戶五千九百。



 姑臧宣威揖次倉松顯美驪靬番禾



 張掖郡漢置。統縣三，戶三千七百。



 永平臨澤漢昭武縣，避文帝諱改也。屋蘭漢因屋蘭名焉。



 西郡漢置。統縣五，戶一千九百。



 日勒刪丹仙提萬歲蘭池一云蘭絕池。



 酒泉郡漢置。統縣九，戶四千四百。



 福祿會水安彌騂馬樂涫表氏延壽
 玉門沙頭



 敦煌郡漢置。統縣十二，戶六千三百。



 昌蒲敦煌龍勒陽關效穀廣至宜禾宜安深泉伊吾新鄉乾齊



 西海郡故屬張掖，漢獻帝興平二年，武威太守張雅請置。統縣一，戶二千五百。



 居延澤在東南，《尚書》所謂流沙也。



 元康五年，惠帝分敦煌郡之宜禾、伊吾、宜安、深泉、廣至等五縣，分酒泉之沙頭縣，又別立會稽、新鄉，凡八縣為晉昌郡。永寧中，張軌為涼州刺史，鎮武威，上表請合秦雍流移人於姑臧西北，置武興郡，統武興、大城、烏支、襄
 武、晏然、新鄣、平狄、司監等縣。又分西平界置晉興郡，統晉興、枹罕、永固、臨津、臨鄣、廣昌、大夏、遂興、罕唐、左南等縣。是時中原淪沒，元帝徙居江左，軌乃控據河西，稱晉正朔，是為前涼。及張寔，分金城之令居、枝陽二縣，又立永登縣，合三縣立廣武郡。張茂分武興、金城、西平、安故為定州。張駿分武威、武興、西平、張掖、酒泉、建康、西海、西郡、湟河、晉興、廣武合十一郡為涼州，興晉、金城、武始、南安、永晉、大夏、武成、漢中為河州，敦煌、晉昌、高昌、西域都護、戊己校尉、玉門大護軍三郡三營為沙州。張駿假涼州都督，攝三州。張祚又以敦煌郡為商州。永興中，置漢陽縣以
 守牧地，張玄靚改為祁連郡。張天錫又別置臨松郡。天錫降於苻氏，其地尋為呂光所據。呂光都於姑臧後，以郭黁言讖，改昌松為東張掖郡。及呂隆降於姚興，其地三分。武昭王為西涼，建號於敦煌，禿髮烏孤為南涼，建號於樂都。。沮渠蒙遜為北涼，建號於張掖。而分據河西五郡。



 秦州。案《禹貢》本雍州之域，魏始分隴右置焉，刺史領護羌校尉，中間暫廢。及泰始五年，又以雍州隴右五郡及涼州之金城、梁州之陰平，合七郡置秦州，鎮冀城。太康三年，罷秦州，并雍州。七年，復立，鎮上邽。統郡六，縣二
 十四，戶三萬二千一百。



 隴西郡秦置。統縣四，戶三千。



 襄武首陽烏鼠山在東。臨洮狄道



 南安郡漢置。統縣三，戶四千三百。



 獂道新興中陶



 天水郡漢武置，孝明改為漢陽，晉復為天水。統縣六，戶八千五百。



 上邽冀秦州故居。始昌新陽顯新漢顯親縣。成紀



 略陽郡本名廣魏，泰始中更名焉。統縣四，戶九千三百二十。



 臨渭平襄略陽清水



 武都郡漢置。統縣五，戶三千。



 下辯河池沮武都故道



 陰平郡泰始中置。統縣二，戶三千。



 陰平平廣



 惠帝分隴西之狄道、臨洮、河關，又立洮陽、遂平、武街、始興、第五、真仇六縣，合九縣置狄道郡，屬秦州。張駿分屬涼州，又以狄道縣立武始郡。江左分梁為秦，寄居梁州，又立氐池為北秦州。



 梁州。案《禹貢》華陽黑水之地，舜置十二牧，則其一也。梁者，言西方金剛之氣彊梁，故因名焉。《周禮》職方氏以梁並雍。漢不立州名，以其地為益州。及獻帝初平六年，
 以臨江縣屬永寧郡。建安六年，劉璋改永寧為巴東郡，分巴郡墊江置巴西郡。劉備據蜀，又分廣漢之葭萌，涪城、梓潼、白水四縣，改葭萌曰漢壽，又立漢德縣，以為梓潼郡；割巴郡之宕渠、宣漢、漢昌三縣宕渠郡，尋省，以縣並屬巴西郡。泰始三年，分益州，立梁州於漢中，改漢壽為晉壽，又分廣漢置新都郡。梁州統郡八，縣四十四，戶七萬六千三百。



 漢中郡秦置，統縣八，戶一萬五千。



 南鄭蒲池褒中沔陽成固西鄉黃金興道



 梓潼郡蜀置。統縣八，戶一萬二百。



 梓潼涪城武連黃安漢德晉壽劍閣白水



 廣漢郡漢置。統縣三，戶五千一百。



 廣漢德陽五城



 新都郡泰始二年置。統縣四，戶二萬四千五百。



 雒什方綿竹新都



 涪陵郡蜀置。統縣五，戶四千二百。



 漢復涪陵漢平漢葭萬寧



 巴郡秦置。統縣四，戶三
 千三百。



 江州墊江臨江枳



 巴西郡蜀置。統縣九，戶一萬二千。



 閬中西充國蒼溪岐愜南充國漢昌宕渠安漢



 平州



 巴東郡漢置。統縣三，戶六千五百。



 魚復朐南浦



 太康六年九月，罷新都郡並廣漢郡。惠帝復分巴西置宕渠郡，統宕渠、漢昌，宣漢三縣，並以新城、魏興、上庸合四郡以屬梁州。尋而梁州郡縣沒于李特，永嘉中又分屬楊茂搜，其晉人流寓於梁益者，仍於二州立南北二
 陰平郡。及桓溫平蜀之後，以巴漢流人立晉昌郡，領長樂、安晉、延壽、安樂、宣漢、寧都、新興、吉陽、東關、永安十縣；又置益昌、晉興二縣，屬巴西郡；於德陽界東南置遂寧郡；又於晉壽置劍閣縣，屬梁州。後孝武分梓潼北界立晉壽郡，統晉壽、白水、邵歡、興安四縣；梓潼郡徙居梓潼，罷劍閣縣；又別置南漢中郡，分巴西、梓潼為金山郡。及安帝時，又立新巴、汶陽二郡，又有北新巴、華陽、南陰平、北陰平四郡，其後又立巴渠、懷安、宋熙、白水、上洛、北上洛、南宕渠、懷漢、新興、安康等十郡。



 益州。案《禹貢》及舜十二牧俱為梁州之域，周合梁於
 雍，則又為雍州之地。《春秋元命包》云：「參伐流為益州，益之為言阨也。」言其所在之地險阨也，亦曰疆壤益大，故以名焉。始秦惠王滅蜀，置郡，以張若為蜀守。及始皇置三十六郡，蜀郡之名不改。漢初有漢中、巴蜀。高祖六年，分蜀置廣漢，凡為四郡。武帝開西南夷，更置犍為、牂柯、越巂、益州四郡，凡八郡，遂置益州統焉，益州始此也。及後漢，明帝以新附置永昌郡，安帝又以諸道置蜀、廣漢、犍為三郡屬國都尉，及靈帝又以汶江、蠶陵、廣柔三縣立汶山郡。獻帝初平元年，劉璋分巴郡立永寧郡。建安六年，改永寧為巴東，以巴郡為巴西，又立涪陵郡。二十一
 年，劉備分巴郡立固陵郡。蜀章武元年又改固陵為巴東郡，巴西郡為巴郡，又分廣漢立梓潼郡，分犍為立江陽郡，以蜀郡屬國為漢嘉郡，以犍為屬國為朱提郡。劉禪建興二年，改益州郡為建寧郡，廣漢屬國為陰平郡，分建寧永昌立雲南郡，分建寧柯立興古郡，分廣漢立東廣漢郡。魏景元中，蜀平，省東廣漢郡。及武帝泰始二年，分益州置梁州，以漢中屬焉。七年，又分益州置寧州。益州統郡八，縣四十四，戶十四萬九千三百。



 蜀郡秦置。統縣六，戶五萬。



 成都廣都繁江原臨邛郫



 犍為郡漢置。統縣五，戶一萬。



 武陽南安僰道資中牛鞞



 汶山郡漢置。統縣八，戶一萬六千。



 汶山升遷都安廣陽興樂平康蠶陵廣柔



 漢嘉郡蜀置。統縣四，戶一萬三千。



 漢嘉徙陽嚴道旄牛



 江陽郡蜀置。統縣三，戶三千一百。



 江陽符漢安



 朱提郡蜀置。統縣五，戶二千六百。



 朱提南廣漢陽南秦堂狼



 越巂郡漢置。統縣五，戶五萬三千四百。



 會無邛都卑水定苲臺登



 牂柯郡漢置。統縣八，戶一千二百。



 萬壽且蘭談指夜郎毋斂並渠鄨平夷



 惠帝之後，李特僭號於蜀，稱漢，益州郡縣皆沒于特。李雄又分漢嘉、蜀二郡立沈黎、漢原二郡。是時益州郡縣雖沒李氏，江左並遙置之。桓溫滅蜀，其地復為晉有，省漢原、沈黎而立南陰平、晉原、寧蜀、始寧四郡焉。咸安二
 年，益州復沒於苻氏。太元八年，復為晉有。隆安二年，又立晉熙、遂寧、晉寧三郡云。



 寧州。於漢魏為益州之域。泰始七年，武帝以益州地廣，分益州之建寧、興古、雲南，交州之永昌，合四郡為寧州，統縣四十五，戶八萬三千。



 雲南郡蜀置。統縣九，戶九千二百。



 雲平雲南梇棟青蛉姑復邪龍榆遂久永寧



 興古郡蜀置。統縣十一，戶六千二百。



 律高句町宛溫漏臥毋掇賁古滕休
 鐔封漢興進乘都篖



 建寧郡蜀置。統縣十七，戶二萬九千。



 味昆澤存邑新定談槁母單同瀨漏江牧麻穀昌連然秦臧雙柏



 俞元脩雲泠丘滇池



 永昌郡漢置。統縣八，戶三萬八千。



 不韋永壽比蘇雍鄉南涪巂唐哀牢博南



 太康三年，武帝又廢寧州入益州，立南夷校尉以護之。太安二年，惠帝復置寧州，又分建寧以西七縣別立為
 益州郡。永嘉二年，改益州郡曰晉寧，分牂柯立平夷、夜郎二郡，然是時其地再為李特所有。其後李壽分寧州興古、永昌、雲南、硃提、越巂、河陽六郡為漢州。咸康四年，分牂柯、夜郎、硃提、越巂四郡置安州。八年，又罷並寧州。以越巂還屬益州，省永昌郡焉。



\end{pinyinscope}