\article{卷二十二列傳第十六陸子隆　錢道戢　駱牙}

\begin{pinyinscope}

 陸子隆，字興世，吳郡吳人也。祖敞之，梁嘉興令。父悛，封氏令。子隆少慷慨，有志功名。起家東宮直後。侯景之亂，於鄉里聚徒。是時張彪為吳郡太守，引為將帥。彪徙鎮
 會稽，子隆隨之。及世祖討彪，彪將沈泰、吳寶真、申縉等皆降，而子隆力戰敗績，世祖義之，復使領其部曲，板為中兵參軍。歷始豊、永興二縣令。



 世祖嗣位，子隆領甲仗宿衛。尋隨侯安都拒王琳於柵口。王琳平，授左中郎將。



 天嘉元年，封益陽縣子，邑三百戶。出為高唐郡太守。二年，除明威將軍、廬陵太守。時周迪據臨川反，東昌縣人脩行師應之，率兵以攻子隆，其鋒甚盛。子隆設伏於外，仍閉門偃甲，示之以弱。及行師至，腹背擊之，行師大敗，
 因乞降，子隆許之，送于京師。



 四年，周迪引陳寶應復出臨川，子隆隨都督章昭達討迪。迪退走，因隨昭達踰東興嶺，討陳寶應。軍至建安，以子隆監郡。寶應據建安之湖際以拒官軍，子隆與昭達各據一營，昭達先與賊戰，不利，亡其鼓角，子隆聞之，率兵來救，大破賊徒，盡獲昭達所亡羽儀甲仗。晉安平，子隆功最，遷假節、都督武州諸軍事，將軍如故。



 尋改封朝陽縣伯，邑五百戶。廢帝即位，進號智武將軍，加員外散騎常侍，餘如故。



 華皎據湘
 州反，以子隆居其心腹，皎深患之，頻遣使招誘，子隆不從，皎因遣兵攻之，又不能剋。及皎敗於郢州，子隆出兵以襲其後，因與王師相會。授持節、通直散騎常侍、都督武州諸軍事，進爵為侯，增邑并前七百戶。尋遷都督荊、信、祐三州諸軍事、宣毅將軍、荊州刺史，持節、常侍如故。是時荊州新置，治于公安，城池未固，子隆修建城郭，綏集夷夏，甚得民和，當時號為稱職。三年，吏民詣都上表，請立碑頌美功績，詔許之。太建元年，進號雲麾將軍。二
 年卒，時年四十七。



 贈散騎常侍，謚曰威。子之武嗣。



 之武年十六，領其舊軍，隨吳明徹北伐有功，官至王府主簿、弘農太守，仍隸明徹。明徹於呂梁敗績，之武逃歸，為人所害，時年二十二。



 子隆弟子才，亦有幹略，從子隆征討有功，除南平太守，封始興縣子，邑三百戶。從吳明徹北伐，監安州，鎮于宿預。除中衛始興王咨議參軍，遷飆猛將軍、信州刺史。太建十三年卒，時年四十二，贈員外散騎常侍。



 錢道戢，字子韜，吳興長城人也。父景深，梁漢壽令。道戢少以孝行著聞，及長，頗有幹略，高祖微時，以從妹妻焉。從平盧子略於廣州，除濱江令。高祖輔政，遣道戢隨世祖平張彪于會稽，以功拜直閣將軍，除員外散騎常侍、假節、東徐州刺史，封永安縣侯，邑五百戶。仍領甲卒三千，隨侯安都鎮防梁山，尋領錢塘、餘杭二縣令。永定三年，隨世祖鎮于南皖口。天嘉元年，又領剡令，鎮于縣之南巖，尋為臨海太守，鎮巖如故。



 侯安都之討留異也，道
 戢帥軍出松陽以斷其後。異平，以功拜持節、通直散騎常侍、輕車將軍、都督東西二衡州諸軍事、衡州刺史，領始興內史。光大元年，增邑并前七百戶。



 高宗即位，徵歐陽紇入朝，紇疑懼，乃舉兵來攻衡州，道戢與戰，卻之。及都督章昭達率兵討紇，以道戢為步軍都督，由間道斷紇之後。紇平，除左衛將軍。



 太建二年，又隨昭達征蕭巋於江陵，道戢別督眾軍與陸子隆焚青泥舟艦，仍為昭達前軍，攻安蜀城，降之。以功加散騎常侍、仁武將軍，
 增邑并前九百戶。其年，遷仁威將軍、吳興太守。未行，改授使持節、都督郢、巴、武三州諸軍事、郢州刺史。王師北討，道戢與儀同黃法抃圍歷陽。歷陽城平，因以道戢鎮之。以功加雲麾將軍，增邑并前一千五百戶。其年十一月遘疾卒，時年六十三。贈本官，謚曰肅。



 子邈嗣。



 駱牙，字旗門，吳興臨安人也。祖秘道，梁安成王田曹參軍。父裕，鄱陽嗣王中兵參軍事。牙年十二，宗人有善相者，云：「此郎容貌非常，必將遠致。」梁太清末，世祖嘗避地
 臨安，牙母陵，睹世祖儀表，知非常人，賓待甚厚。及世祖為吳興太守，引牙為將帥，因從平杜龕、張彪等，每戰輒先鋒陷陣，勇冠眾軍，以功授真閣將軍。太平二年，以母憂去職。世祖鎮會稽，起為山陰令。永定三年，除安東府中兵參軍，出鎮冶城。尋從世祖拒王琳於南皖。世祖即位，授假節、威虜將軍、員外散騎常侍，封常安縣侯，邑五百戶。尋為臨安令，遷越州刺史，餘並如故。



 初，牙母之卒也，于時饑饉兵荒，至是始葬，詔贈牙母常安國太夫人，
 謚曰恭。



 遷牙為貞威將軍、晉陵太守。



 三年，以平周迪之功，遷冠軍將軍、臨川內史。太建三年，授安遠將軍、衡陽內史，未拜，徙為桂陽太守。八年，還朝，遷散騎常侍，入直殿省。十年，授豊州刺史，餘並如故。至德二年卒，時年五十七。贈安遠將軍、廣州刺史。子義嗣。



 史臣曰：陸子隆、錢道戢，或舉門願從，或舊齒樹勳，有統領之才，充師旅之寄。至於受任籓屏，功績並著，美矣！駱牙識真有奉，知世祖天授之德，蓋張良之亞歟？牙母智
 深先覺，符柏谷之禮，君子知鑒識弘遠，其在茲乎！



\end{pinyinscope}