\article{卷四本紀第四廢帝}

\begin{pinyinscope}

 廢帝，諱伯宗，字奉業，小字藥王，世祖嫡長子也。梁承聖三年五月庚寅生。



 永定二年二月戊辰，拜臨川王世子。三年，世祖嗣位，八月庚戌，立為皇太子。自梁室亂離，東
 宮焚燼，太子居于永福省。



 天康元年四月癸酉，世祖崩，其日，太子即皇帝位于太極前殿，詔曰：「上天降禍，大行皇帝奄棄萬國，攀號靡及，五內崩殞。朕以寡德，嗣膺寶命，煢煢在疚，懼甚綴旒，方賴宰輔，匡其不逮。可大赦天下。」又詔內外文武，各復其職，遠方悉停奔赴。五月己卯，尊皇太后曰太皇太后，皇后曰皇太后。庚寅，以驃騎將軍、司空、揚州刺史、新除尚書令安成王頊為驃騎大將軍，進位司徒、錄尚書、都督中外諸軍事。丁酉，中軍大將
 軍、開府儀同三司徐度進位司空；鎮南將軍、開府儀同三司、江州刺史章昭達為侍中，進號征南將軍；鎮東將軍、東揚州刺史始興王伯茂進號征東將軍、開府儀同三司；平北將軍、南徐州刺史鄱陽王伯山進號鎮北將軍；吏部尚書袁樞為尚書左僕射；雲麾將軍、吳興太守沈欽為尚書右僕射；新除中領軍吳明徹為領軍將軍；新除中護軍沈恪為護軍將軍；平南將軍、湘州刺史華皎進號安南將軍；散騎常侍、御史中丞徐陵為吏部尚
 書。六月辛亥，翊右將軍、右光祿大夫王通進號安右將軍。秋七月丁酉，立妃王氏為皇后。冬十月庚申，輿駕奉祠太廟。



 十一月乙亥，周遣使來弔。十二月甲子，高麗國遣使獻方物。



 光大元年春正月癸酉，尚書左僕射袁樞卒。乙亥，詔曰：「昔昊天成命，降集寶圖，二后重光，九區咸乂。閔余沖薄，王道未昭，荷茲神器，如涉靈海，庶親賢並建，牧伯惟良，天下雍熙，緬同刑措。今三元改歷，萬國充庭，清廟無追，
 具僚斯在，言瞻宁位，觸感崩心。思播遺恩，俾覃黎獻。可大赦天下。改天康二年為光大元年。孝悌力田賜爵一級。」己卯，以領軍將軍吳明徹為丹陽尹。辛卯，輿駕親祠南郊。二月辛亥，宣毅將軍、南豫州刺史餘孝頃謀反伏誅。癸丑，以征東將軍、開府儀同三司、東揚州刺史始興王伯茂為中衛大將軍，開府儀同三司黃法抃為鎮北將軍、南徐州刺史，鎮北將軍、南徐州刺史鄱陽王伯山為鎮東將軍、東陽州刺史。



 三月甲午，以尚書右僕射沈
 欽為侍中、尚書左僕射。夏四月乙卯，太白晝見。五月癸巳，以領軍將軍、丹陽尹吳明徹為安南將軍、湘州刺史。乙未，以鎮右將軍杜棱為領軍將軍。安南將軍、湘州刺史華皎謀反，丙申，以中撫大將軍淳于量為使持節、征南大將軍，總率舟師以討之。六月壬寅，以中軍大將軍、司空徐度進號車騎將軍，總督京邑眾軍，步道襲湘州。閏月癸巳，以雲麾將軍新安王伯固為丹陽尹。秋七月戊申，立皇子至澤為皇太子，賜天下為父後者爵一
 級，王公卿士已下賚帛各有差。



 九月乙巳，詔曰：「逆賊華皎，極惡窮凶，遂樹立蕭巋，謀危社稷。棄親即仇，人神憤惋，王師電邁，水陸爭前，梟剪之期，匪朝伊暮。其家口在北里尚方，宜從誅戮，用明國憲。」丙辰，百濟國遣使獻方物。是月，周將長胡公拓跋定率步騎二萬入郢州，與華皎水陸俱進，都督淳于量、吳明徹等與戰，大破之。皎單舸奔江陵，擒拓跋定，俘獲萬餘人，馬四千餘匹，送京師。冬十月辛巳，赦湘、巴二州為皎所詿誤者。甲申，輿駕親祠
 太廟。十一月己未，以護軍將軍沈恪為平西將軍、荊州刺史。甲子，侍中、中權將軍、開府儀同三司、特進、左光祿大夫王沖薨。十二月庚寅，以兼從事中郎孔英哲為奉聖亭侯，奉孔子祀。



 二年春正月己亥，侍中、都督中外諸軍事、驃騎大將軍、司徒、錄尚書、揚州刺史安成王頊進位太傅，領司徒，加殊禮，劍履上殿；侍中、征南將軍、開府儀同三司、江州刺史章昭達進號征南大將軍；中撫大將軍、新除征南大將軍淳于量為侍中、中軍大將
 軍、開府儀同三司；安南將軍、湘州刺史吳明徹即本號開府儀同三司，進號鎮南將軍；雲麾將軍、郢州刺史程靈洗進號安西將軍。庚子，詔討華皎軍人死王事者並給棺槥，送還本鄉，仍復其家。甲子，罷吳州，以鄱陽郡還屬江州。侍中、司空、車騎將軍徐度薨。夏四月辛巳，太白晝見。丁亥，割東揚州晉安郡為豊州。



 五月丙辰，太傅安成王頊獻玉璽一。六月丁卯，彗星見。秋七月丙午，輿駕親祠太廟。戊申，新羅國遣使獻方物。壬戌，立皇弟伯智
 為永陽王，伯謀為桂陽王。九月甲辰，林邑國遣使獻方物。丙午，狼牙脩國遣使獻方物。以侍中、征南大將軍、開府儀同三司、江州刺史章昭達為中撫大將軍。戊午，太白晝見。冬十月庚午，輿駕親祠太廟。十一月丙午，以前平西將軍、荊州刺史沈恪為護軍將軍。壬子，以鎮北將軍、開府儀同三司、南徐州刺史黃法抃為鎮西將軍、郢州刺史，新除中軍大將軍、開府儀同三司淳于量為鎮北將軍、南徐州刺史。甲寅，慈訓太后集群臣於朝堂，令
 曰：中軍儀同、鎮北儀同、鎮右將軍、護軍將軍、八座卿士：昔梁運季末，海內沸騰，天下蒼生，殆無遺噍。高祖武皇帝撥亂反正，膺圖御籙，重懸三象，還補二儀；世祖文皇帝克嗣洪基，光宣寶業，惠養中國，綏寧外荒；並戰戰兢兢，劬勞締構，庶幾鼎運，方隆殷、夏。伯宗昔在儲宮，本無令問，及居崇極，遂騁凶淫。居處諒闇，固不哀戚，嬪嬙弗隔，就館相仍，豈但衣車所納，是譏宗正，衰絰生子，得誚右師。七百之祚何憑，三千之罪為大。且費引金帛，令充
 椒閫，內府中藏，軍備國儲，未盈期稔，皆已空竭。太傅親承顧託，鎮守宮闈，遺誥綢繆，義深垣屏，而欑塗未御，翌日無淹，仍遣劉師知、殷不佞等顯言排斥。韓子高小豎輕佻，推心委仗，陰謀禍亂，決起蕭牆。元相雖持，但除君側。又以餘孝頃密邇京師，便相徵召，殃慝之咎，凶徒自擒，宗社之靈，祅氛是滅。於是密詔華皎，稱兵上流，國祚憂惶，幾移醜類。乃至要招遠近，葉力巴、湘，支黨縱橫，寇擾黟、歙。又別敕歐陽紇等攻逼衡州，嶺表紛紜，殊淹弦
 望。豈止罪浮於昌邑，非唯聲醜於太和。但賊豎皆亡，妖徒已散，日望懲改，猶加掩抑，而悖禮忘德，情性不悛，樂禍思亂，昏慝無已。張安國蕞爾凶狡，窮為小盜，仍遣使人蔣裕鉤出上京，即置行臺，分選凶黨。賊皎妻呂，舂徒為戮，納自奚官，藏諸永巷，使其結引親舊，規圖戕禍。盪主侯法喜等，太傅麾下，恒遊府朝，啖以深利，謀興肘腋。適又盪主孫泰等潛相連結，大有交通，兵力殊彊，指期挺亂。皇家有慶，歷數遐長，天誘其衷，同然開發。此諸文
 迹，今以相示，是而可忍，誰則不容？祖宗基業，將懼傾隕，豈可復肅恭禋祀，臨御兆民？式稽故實，宜在流放，今可特降為臨海郡王，送還籓邸。太傅安成王固天生德，齊聖廣深，二后鐘心，三靈佇眷。自前朝不悆，任總邦家，威惠相宣，刑禮兼設，指揮嘯詫，湘、郢廓清，闢地開疆，荊、益風靡，若太戊之承殷歷，中都之奉漢家，校以功名，曾何仿佛。且地彰靈璽，天表長彗，布新除舊，禎祥咸顯。



 文皇知子之鑒，事甚帝堯，傳弟之懷，又符太伯。今可還申曩
 志，崇立賢君，方固宗祧，載貞辰象。中外宜依舊典，奉迎輿駕。未亡人不幸屬此殷憂，不有崇替，容危社稷，何以拜祠高寢，歸祔武園？攬筆潸然，兼懷悲慶。



 是日，出居別第。太建二年四月薨，時年十九。



 帝仁弱無人君之器，世祖每慮不堪繼業。既居冢嫡，廢立事重，是以依違積載。



 及疾將大漸，召高宗謂曰：「吾欲遵太伯之事。」高宗初未達旨，後寤，乃拜伏涕泣，固辭。其後宣太后依詔廢帝焉。



 史臣曰：臨海雖繼體之重，仁厚懦弱，混一是非，不驚得
 喪，蓋帝摯、漢惠之流也。世祖知神器之重，諒難負荷，深鑒堯旨，弗傳寶祚焉。






\end{pinyinscope}