\article{卷五帝紀第五廢帝}

\begin{pinyinscope}

 廢帝殷，字正道，文宣帝之長子也，母曰李皇后。天保元年，立為皇太子，時年六歲。性敏慧。初學反語，於「跡」字下注云自反。時侍者未達其故，太子曰：「跡字足傍亦為跡，豈非自反耶？」常宴北宮，獨令河間王勿入。左右問其故，太子曰：「世宗遇賊處，河間王復何宜在此。」文宣每言太子
 得漢家性質，不似我，欲廢之，立太原王。初詔國子博士李寶鼎傅之，寶鼎卒，復詔國子博士邢峙侍講。



 太子雖富
 於春秋，而溫裕開朗，有人君之度，貫綜經業，省覽時政，甚有美名。七年冬，文宣召朝臣文學者及禮學官於宮宴會，令以經義相質，親自臨聽。太子手筆措問，在坐莫不嘆美。九年，文宣在晉陽，太子監國，集諸儒講《孝經》。令楊愔傳旨，謂國子助教許散愁曰：「先生在世何以自資？」對曰：「散愁自少以來，不登孌童之床，不入季女之室，服膺簡策，不知老之將至。平生素懷，若斯而已。」



 太子曰：「顏子縮屋稱貞，柳下
 嫗而不亂，未若此翁白首不娶者也。」乃賚絹百匹。



 後文宣登金鳳臺，召太子
 使手刃囚。太子惻然有難色，再三不斷其首。文宣怒，親以馬鞭撞太子三下，由是氣悸語吃，精神時復昏擾。



 十年十月，文宣崩。癸卯，太子即帝位於晉陽宣德殿，大赦，內外百官普加泛級，亡官失爵，聽復資品。庚戌，尊皇太后為太皇太后，皇后為皇太后。詔九州軍人七十已上授以板職，武官年六十已上及癃病不堪驅使者，並皆放免。土木營造金銅鐵諸雜作工，一切停罷。十一月乙卯，以右丞相、咸陽王斛律金為左丞相，以錄尚書事、常山王演為太傅，以司徒、長廣王湛為太尉，以司空段韶為司徒，以平陽王淹為司空，高陽王湜為尚書左僕射，河間王孝琬為司州牧，侍中燕子獻為右僕射。



 戊午，
 分命使者巡省四方，求政得失，省察風俗，問人
 疾苦。十二月戊戌，改封上黨王紹仁為漁陽王，廣陽王紹義為範陽王，長樂王紹廉為隴西王。是歲，周武成元年。



 乾明元年庚辰，春正月癸丑朔，改元。己末，詔寬徭賦。癸亥，高陽王湜薨。



 是月，車駕至自晉陽。二月己亥，以太傅、
 常山王演為太師、錄尚書事，以太尉、長廣王湛為大司馬、並省錄尚書事，以尚書左僕射、平秦王歸彥為司空，趙郡王睿為尚書左僕射。詔諸元良口配沒宮內及賜人者，並放免。甲辰，帝幸芳林園，親錄囚徒，死罪以下降免各有差。乙巳，太師、常山王演矯詔誅尚書
 令楊愔、尚書右僕射燕子獻、領軍大將軍可朱渾天和、侍中宋欽道、散騎常侍鄭子默。戊申，以常山
 王演為大丞相、都督中外諸軍、錄尚書事，以大司馬、長廣王湛為太傅、京畿大都督，以司徒段韶為大將軍，以前司空、平陽王淹為太尉，以司空、平秦王歸彥為司徒，彭城王浟為尚書令。又以高麗王世子湯為使持節、
 領東夷校尉、遼東郡公、高麗王。是月，王琳為陳所敗，蕭莊自拔至和州。三月甲寅，詔軍國事皆申晉陽，稟大丞相常山王規算。壬申，封文襄第二字孝珩為廣寧王，第三子長恭為蘭陵王。夏四月癸亥，詔河南、定、冀、趙、瀛、滄、南膠、光、青九州，往因螽水，頗傷時稼，遣使分途贍恤。是月，周明帝崩。五月壬子，以開府儀同三司劉洪徽為尚書右僕射。秋八月壬午，太皇太后令廢帝為濟南王，令食一郡，
 以大丞相、常山王演入纂大統。是日，王居別宮。皇建二年九月，殂於晉陽，年十七。



 帝聰慧夙成，寬厚仁智，天保間雅有令名。及承大位，楊愔、燕子獻、宋欽道等同輔。以常山王地親望重，內外畏服，加以文宣初崩之日，太后本欲立之，故愔等並懷猜忌。常山王憂悵，乃白太后誅其黨，時平秦王歸彥亦預謀焉。皇建二年秋，天文告變，歸彥慮有後害，仍白孝昭，以王當咎。乃遣歸彥馳驛
 至晉陽宮
 殺之。王薨後，孝昭不豫，見文宣為祟。孝昭深惡之，厭勝術備設而無益也。薨三旬而孝昭崩。大寧二年，葬於武寧之西北，謚
 閔悼王。初，文宣命邢邵制帝名殷，字正道，帝從而尤之曰：「殷家弟及，『正』字一止，吾身後兒不得也。」邵懼，請改焉。



 文宣不許曰：「天也。」因謂孝昭帝曰：「奪但奪，慎勿殺也。」



\end{pinyinscope}