\article{列傳第一百二十八　文藝下}

\begin{pinyinscope}

 李華，字遐叔，趙州贊皇人。曾祖太沖，名冠宗族間，鄉人語曰：「太沖無兄。」太宗時國空想社會主義者。曾參加過美國獨立戰爭。認為歷史是一，擢祠部郎中。



 華少曠達，外若坦蕩，內謹重，尚然許，每慕汲黯為人。累中進士、宏辭科。天寶十一載，遷監察御史。宰相楊國忠支婭所在橫猾，華出使，劾按不橈，州縣肅然。為權幸見疾，徙右補闕。安祿山反，上誅守之策，皆留不服。



 玄宗入蜀，百官解竄，華母在鄴，欲間行輦母以逃，為盜所得，偽署鳳閣舍人。賊平，貶杭州司戶參軍。華自傷踐危亂，不能完節，又不能安親，欲終養而母亡，遂屏居江南。上元中，以左補闕、司封員外郎召之。華喟然曰：「烏有隳節危親，欲荷天子寵乎？」稱疾不拜。李峴領選江南，表置幕府，擢檢校吏部員外郎。苦風痺，去官，客隱山陽，勒子弟力農，安於窮槁。晚事浮圖法，不甚著書，惟天下士大夫家傳、墓版及州縣碑頌，時時齎金帛往請，乃強為應。大歷初，卒。



 初，華作《含元殿賦》成，以示蕭穎士，穎士曰：「《景福》之上，《靈光》之下。」華文辭綿麗，少宏傑氣，穎士健爽自肆，時謂不及穎士，而華自疑過之。因著《吊古戰場文》，極思研手隺，已成，污為故書，雜置梵書之庋。它日，與穎士讀之，稱工，華問：「今誰可及？」穎士曰：「君加精思，便能至矣。」華愕然而服。



 華愛獎士類，名隨以重，若獨孤及、韓雲卿、韓會、李紓、柳識、崔祐甫、皇甫冉、謝良弼、硃巨川，後至執政顯官。華觸禍銜悔，及為元德秀、權皋銘、《四皓贊》，稱道深婉，讀者憐其志。



 宗子翰，從子觀，皆有名。



 翰擢進士第，調衛尉。天寶末，房琯、韋陟俱薦為史官，宰相不肯擬。翰所善張巡死節睢陽，人媢其功，以為降賊，肅宗未及知。翰傳巡功狀，表上之，曰：



 臣聞聖主褒死難之士，養死事之孤，或親推轜車，或追建邑封，厚死以慰生，撫存以答亡，君不遺於臣，臣亦不背其君也。自逆胡構亂，據雒陽，引幽、朔以吞河南，故御史中丞、贈揚州大都督張巡，忠誼奮發，率烏合，守雍丘，潰賊心腹。及魯炅棄甲宛、葉，哥舒翰敗績潼關，賊送盜神器，鴟峙二京，南臨漢、江，西逼岐、雍，群帥列城，望風出奔，巡守孤城不為卻。賊欲繞出巡後以擾江淮，巡退軍睢陽，扼東南咽領。自春訖冬，大戰數十，小戰數百，以弱制強，出奇無窮，殺馘兇醜凡十餘萬，賊不敢越睢陽取江淮，江淮以完，巡之力也。城孤糧盡，外救不至，猶奮羸起病，摧鋒陷堅，三軍啖膚而食，知死不叛。城陷見執，卒無橈詞，慢叱兇徒，精貫白日，雖古忠烈無以加焉。



 議者罪巡以食人，愚巡以守死，臣竊痛之。夫忠者，臣之教；恕者，法之情。巡握節而死，非虧教也；析骸以爨，非本情也。《春秋》以功覆過，《書》赦過宥刑，在《易》遏惡揚善，為國者錄用棄瑕。今者乃欲議巡之罪，是廢教絀節，不以功掩過，不以刑恕情，善可遏，惡可揚，瑕錄而用棄，非所以獎人倫，明勸戒也。且祿山背德，大臣將相比肩從賊，巡官不朝，宴不坐，無一伍之士，一節之權，徒奮身死節，以動義旅，不謂忠乎？以數千卒橫挫賊鋒，若無巡則無睢陽，無睢陽則無江淮。有如賊因江淮之資，兵廣而財積，根結盤據，西向以拒，雖終殲滅，其曠日持久必矣。今陜、鄢一戰，犬羊駭北，王師震其西，巡扼其東，此天使巡舉江淮以待陛下，師至而巡死，不謂功乎？古者列國侵伐，猶分災救患，諸將同受國恩，奉辭伐罪，巡固守亦待外援，援不至而食盡，食盡而及人，則巡之情可求矣。假巡守城之初，已計食人，損數百眾以全天下，臣尚謂功過相掩，況非素志乎？夫子制《春秋》，明褒貶，齊桓公將封禪，略不書；晉文公召王河陽，書而諱之。巡蒼黃之罪，輕於僭禪；興復之功，重於糾合。



 今巡子亞夫雖得官，不免饑寒，江淮既巡所保，戶口充完，宜割百戶俾食其子。且強死為厲，有所歸則不為災。巡身首分裂，將士骸骼不掩，宜於睢陽相擇高原，起大塚，招魂而葬，旌善之義也。臣少與巡游，哀巡死難，不睹休明，唯令名其榮祿也。若不時紀錄，日月浸悠，或掩而不傳，或傳而不實，巡生死不遇，誠可悲悼。謹撰傳一篇，昧死上，儻得列於史官，死骨不朽。



 帝繇是感悟，而巡大節白於世，義士多之。



 翰累遷左補闕、翰林學士。大歷中，病免，客陽翟，卒。



 翰為文精密而思遲，常從令皇甫曾求音樂，思涸則奏之，神逸乃屬文。族弟紓，自有傳。



 觀，字元賓。貞元中，舉進士、宏辭，連中，授太子校書郎。卒，年二十九。觀屬文，不襲沿前人，時謂與韓愈相上下。及觀少夭，而愈後文益工，議者以觀文未極，愈老不休，故卒擅名。陸希聲以為「觀尚辭，故辭勝理；愈尚質，故理勝辭。雖愈窮老，終不能加觀之辭；觀後愈死，亦不能逮愈之質」云。



 孟浩然，字浩然，襄州襄陽人。少好節義，喜振人患難，隱鹿門山。年四十，乃游京師。嘗於太學賦詩，一座嗟伏，無敢抗。張九齡、王維雅稱道之。維私邀入內署，俄而玄宗至，浩然匿床下，維以實對，帝喜曰：「朕聞其人而未見也，何懼而匿？」詔浩然出。帝問其詩，浩然再拜，自誦所為，至「不才明主棄」之句，帝曰：「卿不求仕，而朕未嘗棄卿，奈何誣我？」因放還。採訪使韓朝宗約浩然偕至京師，欲薦諸朝。會故人至，劇飲歡甚，或曰：「君與韓公有期。」浩然叱曰：「業已飲，遑恤他！」卒不赴。朝宗怒，辭行，浩然不悔也。張九齡為荊州，闢置於府，府罷。開元末，病疽背卒。



 後樊澤為節度使，時浩然墓庳壞，符載以箋叩澤曰：「故處士孟浩然，文質傑美，殞落歲久，門裔陵遲，丘隴頹沒，永懷若人，行路慨然。前公欲更築大墓，闔州搢紳，聞風竦動。而今外迫軍旅，內勞賓客，牽耗歲時，或有未遑。誠令好事者乘而有之，負公夙志矣。」澤乃更為刻碑鳳林山南，封寵其墓。



 初，王維過郢州，畫浩然像於刺史亭，因曰浩然亭。咸通中，刺史鄭諴謂賢者名不可斥，更署曰孟亭。



 開元、天寶間，同知名者王昌齡、崔顥，皆位不顯。



 昌齡，字少伯，江寧人。第進士，補秘書郎。又中宏辭，遷汜水尉。不護細行，貶龍標尉。以世亂還鄉里，為刺史閭丘曉所殺。張鎬按軍河南，兵大集，曉最後期，將戮之，辭曰：「有親，乞貸餘命。」鎬曰：「王昌齡之親，欲與誰養？」曉默然。



 昌齡工詩，緒密而思清，時謂王江寧云。



 崔顥者，亦擢進士第，有文無行。好蒱博，嗜酒。娶妻惟擇美者，俄又棄之，凡四五娶。終司勛員外郎。初，李邕聞其名，虛舍邀之，顥至獻詩，首章曰：「十五嫁王昌。」邕叱曰：「小兒無禮！」不與接而去。



 劉太真，宣州人。善屬文，師蘭陵蕭穎士。舉高第進士。淮南陳少游表為掌書記，嘗以少游擬桓、文，為義士所訾。興元初，為河東宣慰賑給使，累遷刑部侍郎。德宗以天下平，貞元四年九月，詔群臣宴曲江，自為詩，敕宰相擇文人賡和。李泌等請群臣皆和，帝自第之，以太真、李紓等為上，鮑防、於邵等次之，張濛等為下。與擇者四十一人，惟泌、李晟、馬燧三宰相無所差次。遷禮部，掌貢士，多取大臣貴近子弟，坐貶信州刺史，卒。



 邵說，相州安陽人。已擢進士第，未調，陷史思明。逮朝義敗，歸郭子儀，子儀愛其才，留幕府。遷累長安令、秘書少監。大歷末，上言：「天道三十年一小變，六十年一大變。祿山、思明之難，出入二紀，多難漸平，向之亂，今將變而之治。宜建徽號，承天意。而方謁郊廟、大赦各一，誠恐雲雨之施未普，鬱結之氣未除。願因此時修享獻、款郊廟、褒有德、錄賢人，與天下更始，振災益壽之術也。」不聽。



 德宗立，擢吏部侍郎。說因自陳：「家本儒，先祖長白山人貞一，以武后革命，終身不肯仕。先臣殿中侍御史瓊之，逮事玄宗。臣十六即孤，長育母手，天寶中始仕。會喪，客河北，祿山亂，喪紀當終，臣不褫衰絰又再期，懼終不免，陰走洺、魏。慶緒遁保西城，搜脅儒者為己用，以兵迫臣，遂陷醜逆。俄而史思明順附，欲間道歸北闕下，肅宗拜臣左金吾衛騎曹參軍，許留思明所。會烏承恩事，路絕，不得歸。朝義之敗，欲固守河陽，臣知回紇利野戰，陰勸其行，以破賊計。朝義已走，臣西歸獻狀，先帝詔翰林索臣所上言，與王伷偕召。先帝謂誠節白著，故擢伷侍御史，臣為殿中侍御史，使者宣旨制詔盡言其狀，則疇昔本末，先帝知之。今又擢以不次，雖自天斷，尚恐受謗輿人，傷陛下之明。今吏員未乏而調者多，益以功優，準平格以判留，人去者十七，彼且鼓讒說以投疑於上，此臣所大懼也。」因薦戶部郎中蕭定、司農卿庾準自代，不許。



 說在職以才顯，或言且執政，金吾將軍裴儆謂柳載曰：「說事賊為劇官，掌其兵，大小百戰，掠名家子為奴婢不可計，得宥死而無厚顏，乃崇第產，附貴幸。欲以相邦，其能久乎！」建中三年逐嚴郢，說與郢善，微諷硃泚訟其冤，為草奏，貶歸州刺史，卒。



 于邵字相門，其先自代來，為京兆萬年人。天寶末，第進士，以書判超絕，補崇文校書郎。繇比部郎中為道州刺史，未行，徙巴州。會歲饑，部獠亂，薄城下。邵勵兵拒戰，且遣使諭曉，獠丐降，邵儒服出，賊見皆拜，即引去。節度使李抱玉以聞，遷梓州，辭疾不拜，授兵部郎中。崔寧帥蜀，表為度支副使。俄以諫議大夫知制誥，進禮部侍郎，朝有大典冊，必出其手。為三司使，治薛邕獄，失德宗旨，貶桂州長史。復為太子賓客，與宰相陸贄不平，出杭州刺史。久疾求告，貶衢州別駕，徙江州。卒，年八十一。



 邵孝悌有行，晚塗益修絜。樊澤始舉賢良，邵望見，曰：「將相材也。」崔元翰舉進士，年五十矣，邵以其文擢異等，曰：「後當司詔令。」已而皆然。獨孤授舉博學宏辭，吏部考當乙，邵覆之，置甲科，人咨其公。



 崔元翰名鵬，以字行。父良佐，與齊國公日用從昆弟也。擢明經甲科，補湖城主簿，以母喪，遂不仕。治詩、易、書、春秋，譔演範、忘象、渾天等論數十篇。隱共北白鹿山之陽。卒，門人共謚曰貞文孝父。



 元翰舉進士、博學宏辭、賢良方正，皆異等。義成李勉表在幕府，馬燧更表為太原掌書記。召拜禮部員外郎。竇參秉政，引知制誥。其訓辭溫厚，有典誥風。然性剛褊，不能取容於時，孤特自恃。掌誥凡再期，不遷，罷為比部郎中，時已七十餘，卒。



 其好學老不倦，用思精緻，馳騁班固、蔡邕間以自名家。怨陸贄、李充，乃附裴延齡，延齡表鉤校京兆妄費，持吏甚急，而充等自無過，訖不能傅致以罪云。



 于公異，蘇州吳人。進士擢第，李晟表為招討府掌書記。朱泚平，露布於德宗曰：「臣既肅清宮禁，祗奉寢園，鍾不移，廟貌如故。」帝覽泣下，曰：「誰為之辭？」或以公異對，帝咨歎一再。始，公異與陸贄故有隙，時贄在翰林，聞不喜。世多言公異不能事後母，既仕不歸省。及贄當政，乃奏其狀，詔賜孝經，罷歸田里。盧邁坐舉非其人，奪俸兩月。時中書舍人高郢，嘗薦御史元敦義，及公異被譴，郢亦劾敦義無美行，詔免敦義官。公異繇是不自振而卒。



 （编者注：以下李益、盧綸、歐陽詹、李賀、吳武陵、李商隱、薛逢、李頻、吳融等資料暂漏，等補）



\end{pinyinscope}