\article{志第五　禮樂五}

\begin{pinyinscope}

 皇後歲祀一。季春，吉，巳享先蠶，遂以親桑。散齋三日於後殿；致齋一日於正寢，一日於正殿。前一日地位的矛盾。它不決定事物發展的方向，但對事物發展起重，尚舍設御幄於正殿西序及室中，俱東向。致齋之日，晝漏上水一刻，尚儀版奏「請中嚴」。尚服帥司仗布侍衛，司賓引內命婦陪位。六尚以下，各服其服，詣後殿奉迎。尚儀版奏「外辦」。上水二刻，皇后服鈿釵禮衣，結珮，乘輿出自西房，華蓋警蹕。皇后即御座，六尚以下侍衛。一刻頃，尚儀前跪奏稱：「尚儀妾姓言，請降就齋室。」皇后降座，乘輿入室。散齋之日，內侍帥內命婦之吉者，使蠶於蠶室，諸預享者皆齋。



 前享三日，尚舍直長設大次於外壝東門之內道北，南向；內命婦及六尚以下次於其後，俱南向。守宮設外命婦次，大長公主、長公主、公主以下於南壝之外道西，三公夫人以下在其南，重行異位，東向北上。陳饌幔於內壝東門之外道南，北向。



 前享二日，太樂令設宮縣之樂於壇南內壝之內，諸女工各位於縣後。右校為採桑壇於壇南二十步所，方三丈，高五尺，四出陛。尚舍量施帷障於外壝之外，四面開門，其東門足容厭翟車。



 前享一日，內謁者設御位於壇之東南，西向；望瘞位於西南，當瘞臽，西向。亞獻、終獻位於內壝東門之內道南，執事者位於其後，重行異位，西向北上。典正位於壇下，一位於東南，西向；一位於西南、東向。女史各陪其後。司贊位於樂縣東北，掌贊二人在南，差退，西面。又設司贊、掌贊位於埋臽西南，東面南上；典樂舉麾位於壇上南陛之西，東向；司樂位於北縣之間，當壇北向。內命婦位於終獻之南，絕位，重行異位，西向北上；外命婦位於中壝南門之外，大長公主以下於道東，西向，當內命婦，差退；太夫人以下於道西，去道遠近如公主，重行異位，相向北上。又設御採桑位於壇上，東向；內命婦採桑位於壇下，當御位東南，北向西上；執御鉤、筐者位於內命婦之西少南，西上；內外命婦執鉤、筐者位各於其採桑位之後。設門外位：享官於東壝之外道南，從享內命婦於享官之東，北面西上；從享外命婦於南壝之外道西，如設次。設酒尊之位於壇上東南隅，北向西上；御洗於壇南陛東南，亞獻之洗又於東南，俱北向；幣筐於壇上尊坫之所。晡後，內謁者帥其屬以尊坫、罍洗、篚冪入，設於位。升壇者自東陛。



 享日，未明十五刻，太官令帥宰人以鸞刀割牲，祝史以豆取毛血置於饌所，遂烹牲。五刻，司設升，設先蠶氏神座於壇上北方，南向。



 前享一日，金吾奏：「請外命婦等應集壇所者聽夜行，其應採桑者四人，各有女侍者進筐、鉤載之而行。」其日未明四刻，捶一鼓為一嚴；二刻，捶二鼓為再嚴。尚儀版奏「請中嚴」。一刻，捶三鼓為三嚴。司賓引內命婦入，立於庭，重行，西面北上。六尚以下詣室奉迎。尚服負寶，內僕進厭翟車於閣外，尚儀版奏「外辦」。馭者執轡，皇后服鞠衣，乘輿以出，華蓋、侍衛、警蹕，內命婦從。出門，皇后升車，尚功進鉤，司製進筐，載之。內命婦及六尚等乘車從，諸翊駕之官皆乘馬。駕動，警蹕，不鳴鼓角。內命婦、宮人以次從。



 其日三刻，尚儀及司愬帥其屬入，實尊罍及幣，太官令實諸籩、豆、簠、簋俎等，內謁者帥其屬詣廚奉饌入，設於饌幔內。駕將至，女相者引享官，內典引引外命婦，俱就門外位。駕至大次門外，回車南向，尚儀進車前跪奏稱：「尚儀妾姓言，請降車。」皇后降車，乘輿之大次，華蓋、繖、扇。尚儀以祝版進，御署，出奠於坫。尚功、司製進受鉤、筐以退，典贊引亞獻及從享內命婦俱就門外位。司贊帥掌贊先入就位，女相者引尚儀、典正及女史、祝史與女執尊罍筐冪者入自東門，當壇南，北向西上。司贊曰：「再拜。」掌贊承傳，尚儀以下皆再拜，就位。司樂帥女工人入，典贊引亞獻、終獻，女相者引執事者、司賓引內命婦、內典引引外命婦入，就位。皇后停大次半刻頃，司言引尚宮立於大次門外，當門北向。尚儀版奏「外辦」。皇后出次，入自東門，至版位，西向立。尚宮曰：「再拜。」皇后再拜。司贊曰：「眾官再拜。」在位者皆再拜。尚宮曰：「有司謹具，請行事。」樂三成。尚宮曰：「再拜。」皇后再拜。司贊曰：「眾官再拜。」在位者皆再拜，壇上尚儀跪取幣於篚，興，立於尊所。皇后自壇南陛升，北面立，尚儀奉幣東向進，皇后受幣，進，北向，跪奠於神座，少退，再拜，降自南陛，復於位。初，內外命婦拜訖，女祝史奉毛血之豆立於內壝東門之外，皇后已奠幣，乃奉毛血入，升自南陛，尚儀迎引於壇上，進，跪奠於神座前。皇后既升奠幣，司膳出，帥女進饌者奉饌陳於內壝東門之外。皇后既降，復位。司膳引饌入，至階。女祝史跪徹毛血之豆，降自東陛以出。饌升自南陛，尚儀迎引於壇上，設於神座前。皇后詣罍洗，尚儀跪取匜，興，沃水；司言跪取盤，興，承水。皇后盥。司言跪取巾於篚，進以帨，受巾，跪奠於篚。乃取爵於篚，興，進，受爵。尚儀酌罍水，司言奉盤，皇后洗爵，司言授巾，皆如初。皇后升自壇南陛，詣酒尊。尚儀贊酌醴齊，進先蠶氏神座前，北向跪，奠爵，興，少退，立。尚儀持版進於神座之右，東面跪讀祝文。皇后再拜，尚儀以爵酌上尊福酒，西向進。皇后再拜受爵，跪，祭酒，啐酒，奠爵，興。尚儀帥女進饌者持籩、俎進神前，三牲胙肉各置一俎，又以籩取稷、黍飯共置一籩。尚儀以飯籩、胙俎西向以次進，皇后每受以授左右。乃跪取爵，遂飲，卒爵，興，再拜，降自南陛，復於位。



 初，皇后獻將畢，典贊引貴妃詣罍洗，盥手，洗爵，自東陛升壇，酌盎齊於象尊，進神座前，北向跪，奠爵，興，少退，再拜。尚儀以爵酌福酒進，貴妃再拜受爵，跪祭，遂飲，卒爵，再拜，降自東陛，復位。昭儀終獻如亞獻。尚儀進神座前，跪徹豆。司贊曰：「賜胙。」掌唱曰：「眾官再拜。」在位者皆再拜。尚宮曰：「再拜。」皇后再拜，司贊曰：「眾官再拜。」在位者皆再拜。尚宮請就望瘞位，司贊帥掌贊就瘞臽。



\end{pinyinscope}