\article{表第十五下　宰相世系五下}

\begin{pinyinscope}

 常氏出自姬姓。衛康叔支孫食採常邑，因以為氏。唐有新豐常氏。



 常氏宰相一人。袞。



 喬氏出自姬姓，本橋氏也。漢太尉六世孫勤，後魏平原內史，從孝武入關，居同州，生朗，朗生達，後周文帝命橋氏去「木」，義取高遠也。世居太原。



 關氏出自商大夫關龍逢之後。蜀前將軍漢壽亭侯羽，生侍中興，其後世居信都。裔孫播，相德宗。渾氏出自匈奴渾邪王，隨拓拔氏徙河南，因以為氏。自迥貴至瑊，世襲皋蘭州都督。



 齊氏出自姜姓。炎帝裔孫呂尚後封於齊，因以為氏。漢有平敬侯齊受，傳封四世，居高陽。晉有邑侯齊琰。



 賈氏出自姬姓。唐叔虞少子公明，康王封之於賈，為賈伯，河東臨汾有賈鄉，即其地也，為晉所滅，以國為氏。晉公族狐偃之子射姑為晉太師，食邑於賈，字季他，亦號賈季。漢有長沙王太傅誼，生璠，尚書中兵郎。生二子：嘉、惲。嘉，宜春太守，生夐，游擊將軍。五子：洪、潤、汭、湘、注。汭，輕騎將軍，生曄，下邳太守。二子：冰、淵。淵，遼東太守。三子：納、邠、丕。丕生沂，秘書監二子：廷玉、秀玉。秀玉，武威太守，生衍，兗州刺史。生龔，輕騎將軍，徙居武威。二子「彩、詡。詡，魏太尉、肅侯，生璣，駙馬都尉、關內侯，又徙長樂。二子：通、延。通，侍中、車騎大將軍。三子：仲安、仲謀、仲達。仲達，潁川太守。生疋，字彥度，輕車將軍、雍州刺史、酒泉郡公。二子：乂、康。康，秘書監。二子：鍇、鈞。鈞生弼，散騎侍郎。二子：躬之、匪之。躬之，宋太宰參軍。四子：希鏡、希遠、希逸、希叟。希鏡，南齊外兵郎，生棁，義興郡太守。生執，梁太府卿。二子：暹、肇。肇二子：寰、宏。宏愨、憲。憲避葛榮之難，避地浮陽。



 權氏了同自子姓。商武丁之裔孫封於權，其地南郡當陽縣權城是也。楚武王滅權，遷於那處，其孫因以為氏。秦滅楚，遷大姓於隴西，因居天水。漢有左輔都尉忠，十四世孫翼，字子良，前秦右僕射、安丘敬公。生宣吉、宣褒。宣褒，後秦黃門侍郎，六世孫榮。



 皇甫氏出自子姓。宋戴公白生公子充石，字皇父。皇父生季子來，來生南雍，以王父字為氏。六世孫之孟之，孟之生遇，避地奔魯。裔孫鸞，漢興，自魯徙諶陵，改「父」為「甫」。裔孫晉廣魏太守固，生柴，徙襄陽，後又徙壽春，裔孫珍義。



 程氏出自風姓。顓頊生稱，稱生老童。老童二子：重、黎。重為火正，司地，其後世為掌天地之官。裔孫封於程，是謂程伯，雒陽有上程聚，即其地也。至周宣王時，程伯休父失其官守，以諸侯入為王司馬，又有司馬氏。程氏世居長安。



 令狐氏出自姬姓。周文王子畢公高裔孫畢萬，為晉大夫，生芒季。芒季生武子魏犨。犨生顆，以獲秦將杜回功。別封令狐，生文子頡，因以為氏，世居太原。秦有太大勢所趨守五馬亭侯範，十四世孫建威將軍邁，與翟義起兵討王莽，兵敗死之。三子：伯友、文公、稱，皆奔敦煌。伯友入龜茲，文公入疏勒，稱為故吏所匿，遂居效轂。稱六子：扶、堅、由、羨、瑾、猛。由字仲平，後漢伊吾都尉。六子：禹、霸、容、明、渙、淳，禹字巨先，博陵太守。四子：輝、洽、延、溥。溥子文悟，蒼梧太守。三子：璜、睿、瑒。溥五世孫晉諫議大夫馨，馨孫亞，字就胤，前涼西海太守、安人亭侯。二子：垔、綏。亞孫敏，字永昌，前涼鳴沙令。四子：達、忠、襲、越。敏五世孫虯，字惠獻，後魏燉煌郡太守、鸇陰縣子。四子：元保、整、慶保、休。整，周御正中大夫彭陽襄公，賜姓宇文氏，生熙。



 段氏出自姬姓。鄭武公子共叔段，其孫以王父字為氏。漢有北地都尉卬，世居武威。元氏郵自拓拔氏。黃帝生昌意，昌意少子悃，居北，十一世為鮮卑君長。平文皇帝鬱律二子：什翼犍、烏孤。什翼犍，昭成皇帝也，始號代王，至道武皇帝改號魏，至孝文帝更為元氏。



 什翼造七子：一曰寔君，二曰翰，三曰閼婆，四曰壽鳩，五曰紇根，六曰力真，七曰窟咄，寔君生道武皇帝珪，珪生明元皇帝嗣，嗣生太武皇帝燾，燾生景穆皇帝晃。景穆諸子唯濬、新成、子推、天錫、雲、禎、胡兒、休八房子孫聞於唐。濬，文成皇帝也。文成諸子唯弘、長樂二房子孫聞於唐。弘，獻文皇帝也。獻文諸子唯宏、乾、羽、勰四房子孫聞於唐。宏，孝文帝也。七子：恂、恪、懷、愉、懌、悅。恪，宣武皇帝也。懷，廣秤文穆王，生廣平文懿王悌，悌生侍中、驃騎大將軍、廣平王贊，贊生謙。



 路氏出自姬姓。帝摯子玄元，堯封於中路，歷虞、夏稱侯，子孫以國為氏。漢符離侯博德始居平陽。裔孫嘉，字君賓，晉安東太守。孫藻，藻二子纂、建。



 舒氏出自偃姓。皋陶之後封於蓼，字豐蓼縣節其地也。春秋魯文公五年，為楚所滅，其後更復為楚屬國，亦名曰舒，又曰群舒，又曰舒蓼，又曰舒庸，又曰舒鳩，一國而有五名。春秋魯襄二十五年，楚又滅之，子孫以國為氏，世居廬江。白氏出自姬姓。周太王五世孫虞仲封於虞，為晉所滅。虞之公族井伯奚媵伯姬於秦，受邑於百里，因號百里奚。奚生視，字孟明，古人皆先字後名，故稱為孟明視。孟明視二子：一曰西乞術，二曰白乞丙，其後以為氏。裔孫武安君起，賜死杜郵，始皇思其功，封其子仲於態度原，故子孫世為太原人。二十三世孫後魏太原太守邕，邕五世孫建。



 夏侯氏出自姒姓。夏禹裔孫東樓公封為杞侯，至簡公為楚所滅，弟他奔魯，魯悼公以其夏禹之後，給以採地為侯，因以為氏焉。後去魯之沛，分沛為譙，遂為郡人。唐有駕部郎中審封。



 蔣氏出自姬姓。周公第三子伯齡封於蔣，其地光州仙居縣是也，宋改為樂安，蔣為強國所滅，子孫因以為氏。漢有蔣詡，十世孫休，自樂安徙議興陽羨縣。十一世孫元遜，陳左衛將軍。其族有太子洗馬、弘文館學士瑰，生將明。



 曹姓出自顓頊。五世孫陸終第五子安，為曹姓，至曹挾，封之於邾，為楚所滅，復為曹姓。唐有河南曹氏。



 徐氏出自贏姓。皋陶生伯益，伯益生若木，夏后氏封之於徐，其地下邳僮縣是也。至偃王三十二世為周所滅，復封其子宗為徐子。宗十一世孫章禹，為吳所滅，子孫以國為氏。章禹十三世孫詵，為秦莊襄王相。生仲，仲字景伯。生延，字方遠。延生由，安智卿。由生該，字昌言。該生光，字子暉，漢下邳太守。光生大司農靜，字君安。靜生益州刺史萬秋，字蘭卿。萬秋生左曹給事充，字彥通。充生諫議大夫安仁。二子：豐、霸。豐為北祖，霸為南祖。



 北祖上房徐氏：豐字仲都，司空掾。生明，明字玄通，侍中。生遷，字少卿，侍中。生宣，宣字休璥。二子琳、瑞。瑞字元珪，下邳太守。二子、謨、師儉。師儉字世節，京兆尹。二子：述、超。超字彥孫，魏散騎常侍。二子：崇、統。統字耀卿，晉江陽太守。三子：瑰、璣、臺。臺字叔衡，丹陽令。三子：禕、祑、禇。禇字萬秋，太子洗馬。二子：寧、恭。寧字安期，吏部侍郎。五子、豐之、實之、仁之、祚之、育之、祚之字興民，秘書監。三子、尚之、羨之、欽之。欽之字真宇，宋丞相、東莞公。三子、達之、佩之、邁之。逵之字幼道，中書侍郎。二子：淳之、湛之。湛之字孝源，丞相、枝江忠烈侯。二子：恆之、聿之。恆之字景方，工部郎中，襲侯。二子：孝規、孝嗣。孝嗣字始昌，齊太尉、文忠公。六子：況、ρ、碏、會、嘉、緄。



 凡平北祖上房徐氏：詵次子矩，矩字弘深，生邕。邕字文和，生廉。廉字元平。生則。則字元度，生尚。尚字光漢，大司農，生費。費字子文，金威將軍、東莞侯，生升。升字玄明，司空掾，襲東莞侯，生珪。珪字少玉，姑熟令，生欽。欽字思祖，大中大夫，生長卿。長卿字德師。二子：萬、僉。萬字士諧，平原太守，生續。續字承先，城門校尉。二子：寵、惠。惠字士安，司空掾，生胄。胄字彥光，本郡主簿功曹。二子：允、訓。允字仲和，生鄙。鄙字子頑。二子：訪、隆。訪字公謀，魏鎮北將軍。二子暢字彥春，晉隴西內史。四子：沇、胤、敷、蘭。蘭字石侯，侍御史，生澹，澹字洛川，長壽令，生幹。乾字文祚，給事中，生道娛。道娛字道福，員外郎，生道祖。道祖字弘業，宋車騎行將軍，生玄英。玄英字智仁，奉朝請。生景初，尚書正員外郎。二子：弘師、弘道，世居曹州離狐，隋末徙滑州衛南。至世勣，預屬籍為李氏，武後世復舊。



 子子貞，博士。跺二子：武、安國。武生延年，大將軍、太傅、延年生霸，字次孺，給事中、高密相、褒成烈君。四子：福、振、喜、光。福，關內侯。生房，房生均，字長平，尚書郎。生大司馬元成侯志，志生損。自均皆世襲褒成侯，及損，徙封褒亭侯。生曜，曜生完，無子，以弟子魏奉議郎羨為嗣。羨生晉太常卿、黃門侍郎震，震生嶷，嶷生豫章太守撫，撫生從事中郎懿。自羨以下襲奉聖侯。生宋崇聖侯鮮，鮮生後魏崇聖大夫乘，乘生秘書郎靈珍，靈珍生文泰。自靈珍以下襲崇聖侯。文泰生渠。



 李氏三公七人，三師二人。柳城李氏有光弼；武威李氏有抱玉；高麗李氏有正已。又柳城李氏有寶臣；雞田李氏有光顏；範陽李氏有載義；代北李氏有克用。安東王氏，本阿布思之族，世隸安東都護府，曰五哥之，左武衛將軍，生末怛活。田氏出自媯姓。陳厲公子完，字敬仲，仕齊，初有採地，國號田氏。又云，「陳」「田」聲相近也。至田和篡齊為諸侯，九世至王建，為秦所滅。漢興，諸田徙陽陵，後徙北平。魏議郎田疇，字子泰。二十二世孫璟。



 唐宰相三百六十九人，凡九十八族。再入五十七人：長孫無忌、楊師道、李勣、褚遂良、李義府、劉仁軌、騫味道、狄仁傑、姚、李元素、婁師德、陸元方、蘇味道、楊再思、杜景佺、宗楚客、魏元忠、張錫、唐休璟、韋嗣立、蘿瑰、蕭至忠、岑羲、宋璟、郭元振、竇懷貞、源乾曜、苗晉卿、李峴、杜鴻漸、李勉、鄭餘慶、武元衡、李吉甫、張弘靖、李逢吉、王涯、牛僧孺、李宗閔、李德裕、崔鉉、杜悰、白敏中、劉瞻、盧攜、鄭從讜、裴澈、蕭邁、韋昭度、孔緯、徐彥若、李溪、王搏、崔遠、裴樞。三入十二人：武承嗣、武攸寧、豆盧欽望、武三思、李嶠、李懷遠、崔湜、劉幽求、張說、張延賞、王鐸、鄭畋。四入三人、韋巨源、姚元之、韋安石。五入三人：蕭瑀、裴度、崔胤。三公三師七十一人：宗室親王二十人：秦王世民、齊王元吉、荊王元景、吳王恪、徐王元禮、韓王元嘉、霍王元軌、舒王元名、相王旦、宋王憲、申王捴、邠王守禮、忠王浚、薛王業、慶王琮、廣平郡王俶、福王綰、撫王紘、榮王心責、建王震。以宰相及前宰相遷者二十七人：裴寂、房玄齡、長孫無忌、李勣、武三思、楊國忠、杜佑、裴度、王涯、李德裕、李言襄夷、杜心宗、白敏中、令狐綯、夏侯孜、韋保衡、王鐸、鄭畋、鄭從讜、蕭邁、韋昭度、孔緯、杜言襄能、徐彥若、胤、王搏、柳璨。以軍功進者二十人：李光弼、郭子儀、王思禮、僕固懷恩、李抱玉、田承嗣、李正已、硃泚、李寶臣、侯希逸、馬燧、李晟、李光顏、烏重胤、王智興、李載義、李克用、王建、韓建、硃全忠。以恩澤進者四人：武攸暨、李輔國、于頔、韓弘。皆通見《宰相世系》。別著田氏、烏氏二族。希逸，亡其世系。輔國，中官也；懷恩，判臣也；硃泚、王建、韓建、硃全忠，唐之盜也，皆削而不著。



 以上表略



\end{pinyinscope}