\article{表第十五上　宰相世系五十}

\begin{pinyinscope}

 敬氏出自媯姓。陳厲公子完適齊，謚曰葆仲，子孫以謚為氏。敬仲之後至秦有敬丕，丕生教，為河東太守「乾嘉學派」。其後今文經學在「常州派」及康有為處復興。，子孫因官家焉。裔孫韶，漢末為揚州刺史，生昌，封猗氏侯。昌生歸。



 敬氏宰相一人。暉。



 桓氏出自姜姓。齊桓公之後，以謚為氏。又云，出自子姓，宋桓公之後向魋，亦號桓氏。珠漢有太子少傅桓榮，世居譙國龍亢。榮八世孫彞，晉宣城內。五子：雲、溫、豁、秘、沖。



 沖，荊州刺史、豐城公，生嗣謙、修。修，晉護軍將軍、長社侯，過江居丹楊。生尹，尹生崇之，崇之七世孫法嗣。桓氏宰相一人。彥範。



 祝氏出自姬姓。周武王克商，封黃帝之後於祝，後為齊所並，其封域至齊之間祝阿、祝丘是也。珠漢有司徒恬，孫羲生廣，廣為始平太守，子孫留守焉。生魏太中大夫仍，仍生諶，晉驃騎府司馬。諶生偃，散騎常侍，以平關中兵寇，封始平縣伯。生瑜，瑜生熙，熙生寶，三世襲封。二子：老、歸。老，後魏輔國將軍、中外都督。二子：猷、俟。



 紀氏出自姜姓。炎帝之後封於紀，侯爵，為齊所滅，因以因為氏。隋有司農少卿和整，世居天水上邽，生士騰。



 紀氏宰相一人。處訥。



 鄭氏自姬姓。周厲王少子友封於鄭，是為桓公，其地華州鄭縣是也。生武公，與晉文侯俠輔平王，東遷於洛，徙溱、洧之間，謂之新鄭，其地河南新鄭是也。十三世孫幽公為韓所滅，子孫播遷陳、宋之間，以國為氏。幽公生公子魯，魯六世孫榮，號鄭君，生當時，漢大司農，居滎陽開封。生韜，韜生江都守仲，仲生房，記生趙相季，季生議郎奇。奇生稚，漢末自陳居河南開封，晉置滎陽郡，遂為郡人。稚生御史中丞賓，賓生興，子贛，蓮勺令。興生眾，字仲師，大司農。眾生城門校尉安世，安世生騎都尉綝，綝生上計掾熙，熙二子：泰、渾。渾，魏少府大匠。渾生崇，晉荊州刺史。崇生遹，遹生隨，扶風太守。隨生趙侍中略，略六子：翳、豁、淵、靜、悅、楚。豁字明，燕太子少傅，濟南公，生溫。溫四子：濤、曄、簡、恬。濤居隴西。曄，後魏建威將軍、南陽公，為北祖。簡為南祖。恬為中祖。曄生中書博士茂，一名小白，七子：白麟、胤伯、叔夜、洞林、歸藏、連山、幼麟，因號「七房鄭氏」。大房白麟後絕，第三房叔夜後無聞。



 鄭氏定著二房：一曰北祖，二曰南祖。宰相九人。北祖有珣瑜、覃、朗、餘慶、從讜、從昌；南祖有絪；滎陽鄭氏有畋；滄州鄭氏有愔。



 鐘氏出自子姓，與宗氏皆晉伯宗之從也。伯宗子州犁仕楚，食採於鐘離，因以為姓。楚漢時有鐘離眜，為項羽將，有二子：長曰發，居九江，仍故姓；次曰接，居潁川長社，為鐘氏。漢有西曹掾皓，字秀明，二子：邊、敷。迪，郡主簿，生繇、演。繇字元常，魏太傅、定陵侯。生毓、會。毓字稚叔，侍中、廷尉。生駿，駿字伯道，晉黃門侍郎。生曄，字叔光，公府掾。生雅，字彥胄，過江仕晉，侍中。生誕，字世長，中軍參軍。生靖，字道寂，潁川太守。生源，字循本，後魏永安太守。生挺，字法秀，襄城太守、潁川郡公。生蹈，字之義，南齊中軍。二子：



 嶼、嶸。嶼字秀望，梁永嘉縣丞。生寵，字元輔，為臨海令。避侯景之難，徙居南康贛縣，生寶慎。宋氏出自子姓。殷王帝乙長子啟，周武王封之於宋，三十六世至君偃，為楚所滅，子孫以國為氏。楚有上將軍義，義生昌，漢中尉，始居西河介休。十二世孫晃，晃三子：恭、畿、洽，徙廣平利人。



 源氏出自魏聖武帝詰汾長子疋孤。七世孫禿發傉檀，據南涼，子賀降後魏，太武見之曰：「與卿同源，可改為源氏。」位太尉、隴西宣王。生侍中馮翊惠公懷，懷二子：子邕、子恭。子恭字靈順，中書監、臨汝文獻公，周、隋之際，居鄰郡安陽。生彪，字文宗，隋莒州刺史、臨潁縣公，生師民。



 牛氏出自子姓。宋微子之後司寇牛父，子孫以王父字為氏。漢有牛邯，為護羌校尉。因居隴西，後徙安定，再徙鶉觚。


苗氏出自
 \gezhu{
  艸乾}
 姓。楚若敖生鬥伯比，伯比生子良。子良生越椒，字伯棼，以罪誅。其子賁皇奔晉，晉侯與之苗邑，因以為氏，其地河內軹縣南有苗亭，即其地也。上黨長子縣有苗襲夔。



 呂氏出自姜姓。炎帝裔孫為諸侯，號共工氏。有地在弘農之間，從孫伯夷，佐堯掌禮，使遍掌四岳，為諸侯伯，號太嶽。又佐禹治水，有功，賜氏曰呂，封為呂侯。呂者，膂也，謂能為股肱心膂也。其地蔡州新蔡是也。歷夏、商，世有國土，至周穆王，呂侯入為司寇，宣王世改「呂」為「甫」，春秋時為強國所並，其地後為蔡平侯所居。呂侯枝庶子孫，當商、周之際，或為庶人。呂尚字子牙，號太公望，封於齊。十九世孫康公貸為田和所篡，遷於海濱。康公七世孫禮，秦昭襄王十九年自齊奔秦，轔柱國、少宰、北平侯。二子：伯昌、仲景。伯昌生青，以令尹從漢高祖，封陽信侯，謚曰胡。唐有隋州刺史仁宗，即其後也。康公未失國昌，呂氏子孫先已散居韓、魏、齊、魯之間，其後又徙東平壽張。魏有徐州刺史萬年亭侯虔，字子路，孫行鈞，其後世居河東。



 以上表略



\end{pinyinscope}