\article{卷第十七列傳第十一　王珍國　馬仙琕　張齊}

\begin{pinyinscope}

 王珍國，字德重，沛國相人也。父廣之，齊世良將，官至散騎常侍、車騎將軍。珍國起家冠軍行參軍，累遷虎賁中郎將、南譙太守，治有能名。時郡境苦飢，乃發米散財，以拯窮乏。齊高帝手敕云：「卿愛人治國，甚副吾意也。」永明初，遷桂陽內史，討捕盜賊，境內肅清。罷任還都，路經江州，刺史柳世隆臨渚餞別，見珍國還裝輕素，乃歎曰：「此
 真可謂良二千石也！」還為大司馬中兵參軍。武帝雅相知賞，每歎曰：「晚代將家子弟，有如珍國者少矣。」復出為安成內史。入為越騎校尉，冠軍長史、鐘離太守。仍遷巴東、建平二郡太守。還為游擊將軍，以父憂去職。



 建武末，魏軍圍司州，明帝使徐州刺史裴叔業攻拔渦陽，以為聲援，起珍國為輔國將軍，率兵助焉。魏將楊大眼大眾奄至，叔業懼，棄軍走，珍國率其眾殿，故不至大敗。永泰元年，會稽太守王敬則反，珍國又率眾距之。敬則平，遷寧朔將軍、青、冀二州刺史，將軍如故。



 義師起，東昏召珍國以眾還京師，入頓建康城。義師至，使珍國出屯朱雀
 門，為王茂軍所敗，乃入城。仍密遣卻纂奉明鏡獻誠於高祖，高祖斷金以報之。時城中咸思從義，莫敢先發，侍中、衛尉張稷都督眾軍，珍國潛結稷腹心張齊要稷，稷許之。十二月丙寅旦，珍國引稷於衛尉府，勒兵入自雲龍門，即東昏於內殿斬之，與稷會尚書僕射王亮等於西鐘下，使中書舍人裴長穆等奉東昏首歸高祖。以功授右衛將軍，辭不拜；又授徐州刺史，固乞留京師。復賜金帛，珍國又固讓。敕答曰：「昔田子泰固辭絹穀。卿體國情深，良在可嘉。」後因侍宴，帝問曰：「卿明鏡尚存，昔金何在？」珍國答曰：「黃金謹在臣肘，不敢失墜。」復為右衛將軍，
 加給事中，遷左衛將軍，加散騎常侍。天監初，封灄陽縣侯，邑千戶。除都官尚書，常侍如故。



 五年，魏任城王元澄寇鐘離，高祖遣珍國，因問討賊方略。珍國對曰：「臣常患魏眾少，不苦其多。」高祖壯其言，乃假節，與眾軍同討焉。魏軍退，班師。出為使持節、都督梁、秦二州諸軍事、征虜將軍、南秦、梁二州刺史。會梁州長史夏侯道遷以州降魏，珍國步道出魏興，將襲之，不果，遂留鎮焉。以無功，累表請解，高祖弗許。改封宜陽縣侯，戶邑如前。徵還為員外散騎常侍、太子右衛率，加後軍。頃之，復為左衛將軍。九年，出為使持節、都督湘州諸軍事、信武將軍、湘州刺
 史。視事四年，徵還為護軍將軍，遷通直散騎常侍、丹陽尹。十四年，卒。詔贈車騎將軍，給鼓吹一部，賻錢十萬，布百匹。謚曰威。子僧度嗣。



 馬仙琕，字靈馥，扶風郿人也。父伯鸞，宋冠軍司馬。仙琕少以果敢聞，遭父憂，毀瘠過禮，負土成墳，手植松柏。起家郢州主簿，遷武騎常侍，為小將，隨齊安陸王蕭緬。緬卒，事明帝。永元中，蕭遙光、崔慧景亂，累有戰功，以勳至前將軍。出為龍驤將軍、南汝陰、譙二郡太守。會壽陽新陷，魏將王肅侵邊，仙琕力戰，以寡克眾，魏人甚憚之。復以功遷寧朔將軍、豫州刺史。



 義師起，四方多響應，高祖
 使仙琕故人姚仲賓說之，仙琕於軍斬仲賓以徇。義師至新林，仙琕猶持兵於江西，日鈔運漕，建康城陷，仙琕號哭經宿，乃解兵歸罪。高祖勞之曰：「射鉤斬袪，昔人弗忌。卿勿以戮使斷運，茍自嫌絕也。」仙琕謝曰：「小人如失主犬，後主飼之，便復為用。」高祖笑而美之。俄而仙琕母卒，高祖知其貧，賻給甚厚。仙琕號泣，謂弟仲艾曰：「蒙大造之恩，未獲上報。今復荷殊澤，當與爾以心力自效耳。」



 天監四年，王師北討，仙琕每戰，勇冠三軍，當其衝者，莫不摧破。與諸將論議，口未嘗言功。人問其故，仙琕曰：「丈夫為時所知，當進不求名，退不逃罪，乃平生願也。何功
 可論！」授輔國將軍、宋安、安蠻二郡太守，遷南義陽太守。累破山蠻，郡境清謐。以功封浛洭縣伯，邑四百戶，仍遷都督司州諸軍事、司州刺史，輔國將軍如故。俄進號貞威將軍。



 魏豫州人白皁生殺其刺史瑯邪王司馬慶曾，自號平北將軍，推鄉人胡遜為刺史，以懸瓠來降。高祖使仙琕赴之，又遣直閣將軍武會超、馬廣率眾為援。仙琕進頓楚王城，遣副將齊茍兒以兵二千助守懸瓠。魏中山王元英率眾十萬攻懸瓠，仙琕遣廣、會超等守三關。十二月，英破懸瓠，執齊茍兒，遂進攻馬廣，又破廣，生擒之，送雒陽。仙琕不能救。會超等亦相次退散，魏軍遂
 進據三關。仙琕坐徵還，為雲騎將軍。出為仁威司馬，府主豫章王轉號雲麾，復為司馬，加振遠將軍。



 十年，朐山民殺瑯邪太守劉晣，以城降魏，詔假仙琕節，討之。魏徐州刺史盧昶以眾十餘萬赴焉。仙琕與戰，累破之，昶遁走。仙琕縱兵乘之，魏眾免者十一二，收其兵糧牛馬器械，不可勝數。振旅還京師，遷太子左衛率，進爵為侯，增邑六百戶。十一年，遷持節、督豫、北豫、霍三州諸軍事、信武將軍、豫州刺史，領南汝陰太守。



 初，仙琕幼名仙婢，及長，以「婢」名不典，乃以「玉」代「女」，因成「琕」云。自為將及居州郡，能與士卒同勞逸。身衣不過布帛，所居無帷幕衾屏，
 行則飲食與廝養最下者同。其在邊境，常單身潛入敵庭，伺知壁壘村落險要處所，故戰多克捷，士卒亦甘心為之用，高祖雅愛仗之。在州四年，卒。贈左衛將軍。謚曰剛。子巖夫嗣。



 張齊，字子響，馮翊郡人。世居橫桑，或云橫桑人也。少有膽氣。初事荊府司馬垣歷生。歷生酗酒，遇下嚴酷，不甚禮之。歷生罷官歸，吳郡張稷為荊府司馬，齊復從之，稷甚相知重，以為心腹，雖家居細事，皆以任焉。齊盡心事稷，無所辭憚。隨稷歸京師。稷為南兗州，又擢為府中兵參軍，始委以軍旅。



 齊永元中，義師起，東昏征稷歸，都督
 宮城諸軍事，居尚書省。義兵至，外圍漸急，齊日造王珍國，陰與定計。計定，夜引珍國就稷造膝，齊自執燭以成謀。明旦，與稷、珍國即東昏於內殿，齊手刃焉。明年，高祖受禪，封齊安昌縣侯，邑五百戶，仍為寧朔將軍、歷陽太守。齊手不知書，目不識字，而在郡有清政，吏事甚修。



 天監二年，還為虎賁中郎將。未拜，遷天門太守，寧朔將軍如故。四年，魏將王足寇巴、蜀，高祖以齊為輔國將軍救蜀。未至，足退走，齊進戍南安。七年秋，使齊置大劍、寒冢二戍，軍還益州。其年，遷武旅將軍、巴西太守，尋加征遠將軍。十年，郡人姚景和聚合蠻蜒，抄斷江路，攻破金井。
 齊討景和於平昌，破之。



 初，南鄭沒於魏，乃於益州西置南梁州。州鎮草創，皆仰益州取足。齊上夷獠義租，得米二十萬斛。又立臺傳，興冶鑄，以應贍南梁。



 十一年，進假節、督益州外水諸軍。十二年，魏將傅豎眼寇南安，齊率眾距之，豎眼退走。十四年，遷信武將軍、巴西、梓潼二郡太守。是歲，葭萌人任令宗因眾之患魏也，殺魏晉壽太守，以城歸款。益州刺史鄱陽王遣齊帥眾三萬，督南梁州長史席宗範諸軍迎令宗。十五年，魏東益州刺史元法僧遣子景隆來拒齊師，南安太守皇甫諶及宗範逆擊之，大破魏軍於葭萌，屠十餘城，魏將丘突、王穆等皆
 降。而魏更增傅豎眼兵，復來拒戰，齊兵少不利，軍引還，於是葭萌復沒於魏。



 齊在益部累年，討擊蠻獠，身無寧歲。其居軍中，能身親勞辱，與士卒同其勤苦。自畫頓舍城壘，皆委曲得其便，調給衣糧資用，人人無所困乏。既為物情所附，蠻獠亦不敢犯，是以威名行於庸、蜀。巴西郡居益州之半，又當東道衝要，刺史經過，軍府遠涉，多所窮匱。齊沿路聚糧食，種蔬菜，行者皆取給焉。其能濟辦，多此類也。



 十七年，遷持節、都督南梁州諸軍事、智武將軍、南梁州刺史。普通四年，遷信武將軍、征西鄱陽王司馬、新興、永寧二郡太守。未發而卒，時年六十七。追贈
 散騎常侍、右衛將軍。賻錢十萬，布百匹。謚曰壯。



 陳吏部尚書姚察曰：王珍國、申胄、徐元瑜、李居士，齊末咸為列將，擁強兵，或面縛請罪，或斬關獻捷；其能後服，馬仙琕而已。仁義何常，蹈之則為君子，信哉！及其臨邊撫眾，雖李牧無以加矣。張齊之政績，亦有異焉。胄、元瑜、居士入梁事跡鮮，故不為之傳。



\end{pinyinscope}