\article{卷第二十四列傳第十八　蕭景弟昌　昂　昱}

\begin{pinyinscope}

 蕭景，字子昭，高祖從父弟也。父崇之字茂敬，即左光祿大夫道賜之子。道賜三子：長子尚之，字茂先；次太祖文皇帝；次崇之。初，左光祿居於鄉里，專行禮讓，為眾所推。仕歷宋太尉江夏王參軍，終于治書侍御史。齊末，追贈散騎常侍、左光祿大夫。尚之敦厚有德器，為司徒建安王中兵參軍，一府稱為長者；瑯邪王僧虔尤善之，每事
 多與議決。遷步兵校尉，卒官。天監初，追謚文宣侯。尚之子靈鈞，仕齊廣德令。高祖義師至，行會稽郡事，頃之卒。高祖即位，追封東昌縣侯，邑一千戶。子謇嗣。崇之以幹能顯，為政尚嚴厲，官至冠軍將軍、東陽太守。永明中，錢唐唐珝之反，別眾破東陽，崇之遇害。天監初，追謚忠簡侯。



 景八歲隨父在郡，居喪以毀聞。既長好學，才辯能斷。齊建武中，除晉安王國左常侍，遷永寧令，政為百城最。永嘉太守范述曾居郡，號稱廉平，雅服景為政，乃榜郡門曰：「諸縣有疑滯者，可就永寧令決。」頃之，以疾去官。永嘉人胡仲宣等千人詣闕，表請景為郡，不許。還為驃騎
 行參軍。永元二年，以長沙宣武王懿勛，除步兵校尉。是冬，宣武王遇害，景亦逃難。高祖義師至，以景為寧朔將軍、行南兗州軍事。時天下未定，江北傖楚各據塢壁。景示以威信，渠帥相率面縛請罪，旬日境內皆平。中興二年，遷督南兗州諸軍事、輔國將軍、監南兗州。高祖踐阼，封吳平縣侯，食邑一千戶，仍為使持節、都督南、北兗、青、冀四州諸軍事、冠軍將軍、南兗州刺史。詔景母毛氏為國太夫人，禮如王國太妃，假金章紫綬。景居州，清恪有威裁，明解吏職，文案無壅，下不敢欺，吏人畏敬如神。會年荒，計口賑恤，為穀粥於路以賦之，死者給棺具，人甚
 賴焉。



 天監四年，王師北伐，景帥眾出淮陽，進屠宿預。丁母憂，詔起攝職。五年，班師，除太子右衛率，遷輔國將軍、衛尉卿。七年，遷左驍騎將軍，兼領軍將軍。領軍管天下兵要，監局官僚，舊多驕侈，景在職峻切，官曹肅然。制局監皆近倖，頗不堪命，以是不得久留中。尋出為使持節、督雍、梁、南、北秦、郢州之竟陵司州之隨郡諸軍事、信武將軍、寧蠻校尉、雍州刺史。八年三月，魏荊州刺史元志率眾七萬寇潺溝，驅迫群蠻，群蠻悉渡漢水來降。議者以蠻累為邊患，可因此除之。景曰：「窮來歸我，誅之不祥。且魏人來侵，每為矛盾，若悉誅蠻，則魏軍無礙，非長策
 也。」乃開樊城受降。因命司馬朱思遠、寧蠻長史曹義宗、中兵參軍孟惠俊擊志於潺溝，大破之，生擒志長史杜景。斬首萬餘級，流屍蓋漢水，景遣中兵參軍崔繢率軍士收而瘞焉。



 景初到州，省除參迎羽儀器服，不得煩擾吏人。修營城壘，申警邊備，理辭訟，勸農桑。郡縣皆改節自勵，州內清肅，緣漢水陸千餘里，抄盜絕迹。十一年，徵右衛將軍、領石頭戍軍事。十二年，復為使持節、督南、北兗、北徐、青、冀五州諸軍事、信威將軍、南兗州刺史。十三年，徵為領軍將軍，直殿省，知十州損益事，月加祿五萬。



 景為人雅有風力，長於辭令。其在朝廷，為眾所瞻仰。於
 高祖屬雖為從弟，而禮寄甚隆，軍國大事，皆與議決。十五年，加侍中。十七年，太尉、揚州刺史臨川王宏坐法免。詔曰：「揚州應須緝理，宜得其人。侍中、領軍將軍吳平侯景才任此舉，可以安右將軍監揚州，并置佐史，侍中如故，即宅為府。」景越親居揚州，辭讓甚懇惻，至于涕泣，高祖不許。在州尤稱明斷，符教嚴整。有田舍老姥嘗訴得符，還至縣，縣吏未即發，姥語曰：「蕭監州符，火爄汝手，何敢留之！」其為人所畏敬如此。



 十八年，累表陳解，高祖未之許。明年，出為使持節、散騎常侍、都督郢、司、霍三州諸軍事、安西將軍、郢州刺史。將發，高祖幸建興苑餞別，為
 之流涕。既還宮，詔給鼓吹一部。在州復有能名。齊安、竟陵郡接魏界，多盜賊，景移書告示，魏即焚塢戍保境，不復侵略。普通四年，卒于州，時年四十七。詔贈侍中、中撫軍、開府儀同三司。謚曰忠。子勱嗣。



 昌字子建，景第二弟也。齊豫章末，為晉安王左常侍。天監初，除中書侍郎，出為豫章內史。五年，加寧朔將軍。六年，遷持節、督廣、交、越、桂四州諸軍事、輔國將軍、平越中郎將、廣州刺史。七年，進號征遠將軍。九年，分湘州置衡州，以昌為持節、督廣州之綏建湘州之始安諸軍事、信武將軍、衡州刺史，坐免。十三年，起為散騎侍郎，尋以本
 官兼宗正卿。其年，出為安右長史。累遷太子中庶子、通直散騎常侍，又兼宗正卿。昌為人亦明悟，然性好酒，酒後多過。在州郡，每醉輒徑出入人家，或獨詣草野。其於刑戮，頗無期度。醉時所殺，醒或求焉，亦無悔也。屬為有司所劾，入留京師，忽忽不樂，遂縱酒虛悸。在石頭東齋，引刀自刺，左右救之，不殊。十七年，卒，時年三十九。子伯言。



 昂字子明，景第三弟也。天監初，累遷司徒右長史，出為輕車將軍、監南兗州。初，兄景再為南兗，德惠在人，及昂來代，時人方之馮氏。徵為琅邪、彭城二郡太守，軍號如
 先。復以輕車將軍出為廣州刺史。普通二年，為散騎常侍、信威將軍。四年，轉散騎侍郎、中領軍、太子中庶子，出為吳興太守。大通二年，徵為仁威將軍、衛尉卿，尋為侍中，兼領軍將軍。中大通元年，為領軍將軍。二年，封湘陰縣侯，邑一千戶。出為江州刺史。大同元年，卒，時年五十三。謚曰恭。



 昱字子真，景第四弟也。天監初，除秘書郎，累遷太子舍人，洗馬，中書舍人，中書侍郎。每求自試，高祖以為淮南、永嘉、襄陽郡，並不就。志願邊州，高祖以其輕脫無威望，抑而不許。遷給事黃門侍郎。上表曰：「夏初陳啟，未垂採
 照，追懷慚懼，實戰胸心。臣聞暑雨祁寒，小人猶怨；榮枯寵辱，誰能忘懷！臣藉以往因，得預枝戚之重；緣報既雜，時逢坎稟之運。昔在齊季，義師之始，臣乃幼弱，粗有識慮，東西阻絕，歸赴無由，雖未能負戈擐甲，實銜淚憤懣。潛伏東境，備履艱危，首尾三年，亟移數處，雖復飢寒切身，亦不以凍餒為苦。每涉驚疑，惶怖失魄，既乖致命之節，空有項領之憂，希望開泰，冀蒙共樂；豈期二十餘年，功名無紀，畢此身骸，方填溝壑，丹誠素願，溘至長罷，俯自哀憐，能不傷歎！夫自媒自衒，誠哉可鄙；自譽自伐，實在可羞。然量己揆分，自知者審，陳力就列，寧敢空言？是
 以常願一試，屢成干請。夫上應玄象，實不易叨；錦不輕裁，誠難其製。過去業鄣，所以致乖算測。聖監既謂臣愚短，不可試用，豈容久居顯禁，徒穢黃樞。忝竊稍積，恐招物議，請解今職，乞屏退私門。伏願天照，特垂允許。臣雖叨榮兩宮，報效無地，方違省闥，伏深戀悚。」高祖手詔答曰：「昱表如此。古者用人，必前明試，皆須績用既立，乃可自退之高。昔漢光武兄子章、興二人，並有名宗室，就欲習吏事，不過章為平陰令，興為緱氏宰，政事有能，方遷郡守，非直政績見稱，即是光武猶子。昱之才地，豈得比類焉！往歲處以淮南郡，既不肯行；續用為招遠將軍、鎮
 北長史、襄陽太守，又以邊外致辭；改除招遠將軍、永嘉太守，復云內地非願；復問晉安、臨川，隨意所擇，亦復不行。解巾臨郡，事不為薄，數有致辭，意欲何在？且昱諸兄遞居連率，相繼推轂，未嘗缺歲。其同產兄景，今正居籓鎮。朕豈厚於景而薄於昱，正是朝序物議，次第若斯，於其一門，差自無愧。無論今日不得如此；昱兄弟昔在布衣，以處成長，於何取立，豈得任情反道，背天違地。孰謂朝廷無有憲章，特是未欲致之于理。既表解職，可聽如啟。」坐免官。因此杜門絕朝覲，國家慶弔不復通。



 普通五年，坐於宅內鑄錢，為有司所奏，下廷尉，得免死，徙臨海
 郡。行至上虞，有敕追還，且令受菩薩戒。昱既至，恂恂盡禮，改意蹈道，持戒又精潔，高祖甚嘉之，以為招遠將軍、晉陵太守。下車勵名跡，除煩苛，明法憲，嚴於奸吏，優養百姓，旬日之間，郡中大化。俄而暴疾卒，百姓行坐號哭，市里為之喧沸，設祭奠於郡庭者四百餘人。田舍有女人夏氏，年百餘歲，扶曾孫出郡，悲泣不自勝。其惠化所感如此。百姓相率為立廟建碑，以紀其德。又詣京師求贈謚。詔贈湘州刺史。謚曰恭。



 史臣曰：高祖光有天下，慶命傍流，枝戚屬連，咸被任遇。蕭景之才辯識斷，益政佐時，蓋梁宗室令望者矣。



\end{pinyinscope}