\article{卷第四十七列傳第四十一　孝行滕曇恭　徐普濟　宛陵女子　沈崇傃　荀匠　庾黔婁　吉翂　甄恬韓懷明　劉曇凈　何炯　庾沙彌　江紑　劉霽　褚修　謝藺}

\begin{pinyinscope}

 經云：「夫孝，德之本也。」此生民之為大，有國之所先歟！高祖創業開基，飭躬化俗，澆弊之風以革，孝治之術斯著。
 每發絲綸，遠加旌表。而淳和比屋，罕要詭俗之譽，潛晦成風，俯列踰群之迹，彰於視聽，蓋無幾焉。今採綴以備遺逸云爾。



 滕曇恭，豫章南昌人也。年五歲，母楊氏患熱，思食寒瓜，土俗所不產。曇恭歷訪不能得，銜悲哀切。俄值一桑門問其故，曇恭具以告。桑門曰：「我有兩瓜，分一相遺。」曇恭拜謝，因捧瓜還，以薦其母。舉室驚異。尋訪桑門，莫知所在。及父母卒，曇恭水漿不入口者旬日，感慟嘔血，絕而復蘇。隆冬不著繭絮，蔬食終身。每至忌日，思慕不自堪，晝夜哀慟。其門外有冬生樹二株，時忽有神光自樹而
 起，俄見佛像及夾侍之儀，容光顯著，自門而入。曇恭家人大小，咸共禮拜，久之乃滅，遠近道俗咸傳之。太守王僧度引曇恭為功曹，固辭不就。王儉時隨僧度在郡，號為滕曾子。天監元年，陸璉奉使巡行風俗，表言其狀。曇恭有子三人，皆有行業。



 時有徐普濟者，長沙臨湘人。居喪未及葬，而鄰家火起，延及其舍，普濟號慟伏棺上，以身蔽火。鄰人往救之，焚炙已悶絕，累日方蘇。



 宣城宛陵有女子與母同床寢，母為猛虎所搏，女號叫拿虎，虎毛盡落，行十數里，虎乃棄之。女抱母還，猶有氣，經時乃絕。太守蕭琛賻焉，表言其狀。有詔旌其門閭。



 沈崇傃，字思整，吳興武康人也。父懷明，宋兗州刺史。崇傃六歲丁父憂，哭踴過禮。及長，傭書以養母焉。齊建武初，起家為奉朝請。永元末，遷司徒行參軍。天監初，為前軍鄱陽王參軍事。三年，太守柳惲辟為主簿。崇傃從惲到郡，還迎其母，母卒。崇傃以不及侍疾，將欲致死，水漿不入口，晝夜號哭，旬日殆將絕氣。兄弟謂之曰：「殯葬未申，遽自毀滅，非全孝之道也。」崇傃之瘞所，不避雨雪，倚墳哀慟。每夜恒有猛獸來望之，有聲狀如歎息者。家貧無以遷窆，乃行乞經年，始獲葬焉。既而廬于墓側，自以初行喪禮不備，復以葬後更治服三年。久食麥屑，不啖
 鹽酢，坐臥於單薦，因虛腫不能起。郡縣舉其至孝。高祖聞，即遣中書舍人慰勉之，乃下詔曰：「前軍沈崇傃，少有志行，居喪踰禮。齋制不終，未得大葬，自以行乞淹年，哀典多闕，方欲以永慕之晨，更為再期之始。雖即情可矜，禮有明斷。可便令除釋，擢補太子洗馬。旌彼門閭，敦茲風教。」崇傃奉詔釋服，而涕泣如居喪，固辭不受官，苦自陳讓，經年乃得為永寧令。自以祿不及養，怛恨愈甚，哀思不自堪，至縣卒，時年三十九。



 荀匠，字文師，潁陰人，晉太保勖九世孫也。祖瓊，年十五，復父仇於成都市，以孝聞。宋元嘉末，渡淮赴武陵王義，
 為元凶追兵所殺，贈員外散騎侍郎。父法超，齊中興末為安復令，卒於官。凶問至，匠號慟氣絕，身體皆冷，至夜乃蘇。既而奔喪，每宿江渚，商旅皆不忍聞其哭聲。服未闋，兄斐起家為鬱林太守，徵俚賊，為流矢所中，死於陣。喪還，匠迎于豫章，望舟投水，傍人赴救，僅而得全。既至，家貧不得時葬。居父憂並兄服，歷四年不出廬戶。自括髮後，不復櫛沐，髮皆禿落。哭無時，聲盡則係之以泣，目眥皆爛，形體枯悴，皮骨裁連，雖家人不復識。郡縣以狀言，高祖詔遣中書舍人為其除服，擢為豫章王國左常侍。匠雖即吉，毀悴逾甚。外祖孫謙誡之曰：「主上以孝治
 天下，汝行過古人，故發明詔，擢汝此職。非唯君父之命難拒，故亦揚名後世，所顯豈獨汝身哉！」匠於是乃拜。竟以毀卒於家，時年二十一。



 庾黔婁，字子貞，新野人也。父易，司徒主簿，征不至，有高名。



 黔婁少好學，多講誦《孝經》，未嘗失色於人，南陽高士劉虯、宗測並歎異之。起家本州主簿，遷平西行參軍。出為編令，治有異績。先是，縣境多虎暴。黔婁至，虎皆渡往臨沮界，當時以為仁化所感。齊永元初，除孱陵令，到縣未旬，易在家遘疾，黔婁忽然心驚，舉身流汗，即日棄官歸家，家人悉驚其忽至。時易疾始二日，醫云：「欲知差劇，
 但嘗糞甜苦。」易泄痢，黔婁輒取嘗之，味轉甜滑，心逾憂苦。至夕，每稽顙北辰，求以身代。俄聞空中有聲曰：「徵君壽命盡，不復可延，汝誠禱既至，止得申至月末。」及晦而易亡，黔婁居喪過禮，廬於冢側。和帝即位，將起之，鎮軍蕭穎胄手書敦譬，黔婁固辭。服闋，除西臺尚書儀曹郎。



 梁臺建，鄧元起為益州刺史，表黔婁為府長史、巴西、梓潼二郡太守。及成都平，城中珍寶山積，元起悉分與僚佐，惟黔婁一無所取。元起惡其異眾，厲聲曰：「長史何獨爾為！」黔婁示不違之，請書數篋。尋除蜀郡太守，在職清素，百姓便之。元起死于蜀，部曲皆散，黔婁身營殯殮，攜
 持喪柩歸鄉里。還為尚書金部郎，遷中軍表記室參軍。東宮建，以本官侍皇太子讀，甚見知重，詔與太子中庶子殷鈞、中舍人到洽、國子博士明山賓等，遞日為太子講《五經》義。遷散騎侍郎、荊州大中正。卒，時年四十六。



 吉翂，字彥霄，馮翊蓮勺人也。世居襄陽。翂幼有孝性。年十一，遭所生母憂，水漿不入口，殆將滅性，親黨異之。天監初，父為吳興原鄉令，為姦吏所誣，逮詣廷尉。翂年十五，號泣衢路，祈請公卿，行人見者，皆為隕涕。其父理雖清白，恥為吏訊，乃虛自引咎，罪當大辟。翂乃撾登聞鼓，乞代父命。高祖異之，敕廷尉卿蔡法度曰：「吉翂請死贖
 父，義誠可嘉；但其幼童，未必自能造意。卿可嚴加脅誘，取其款實。」法度受敕還寺，盛陳徽纏，備列官司，厲色問翂曰：「爾求代父死，敕已相許，便應伏法。然刀鋸至劇，審能死不？且爾童孺，志不及此，必為人所教。姓名是誰，可具列答。若有悔異，亦相聽許。」翂對曰：「囚雖蒙弱，豈不知死可畏憚？顧諸弟稚藐，唯囚為長，不忍見父極刑，自延視息。所以內斷胸臆，上干萬乘。今欲殉身不測，委骨泉壤，此非細故，奈何受人教邪！明詔聽代，不異登仙，豈有回貳！」法度知翂至心有在，不可屈撓，乃更和顏誘語之曰：「主上知尊侯無罪，行當釋亮。觀君神儀明秀，足稱佳
 童，今若轉辭，幸父子同濟。奚以此妙年，苦求湯鑊？」翂對曰：「凡鯤鮞螻蟻，尚惜其生；況在人斯，豈願齏粉？但囚父掛深劾，必正刑書，故思殞仆，冀延父命。今瞑目引領，以聽大戮，情殫意極，無言復對。」翂初見囚，獄掾依法備加桎梏；法度矜之，命脫其二械，更令著一小者。翂弗聽，曰：「翂求代父死，死罪之囚，唯宜增益，豈可減乎？」竟不脫械。法度具以奏聞，高祖乃宥其父。丹陽尹王志求其在廷尉故事，并請鄉居，欲於歲首，舉充純孝之選。翂曰：「異哉王尹，何量翂之薄乎！夫父辱子死，斯道固然。若翂有靦面目，當其此舉，則是因父買名，一何甚辱！」拒之而止。年
 十七，應辟為本州主簿。出監萬年縣，攝官期月，風化大行。自雍還至郢，湘州刺史柳悅復召為主簿。後鄉人裴儉、丹陽尹丞臧盾、揚州中正張仄連名薦翂，以為孝行純至，明通《易》、《老》。敕付太常旌舉。初，翂以父陷罪，因成悸疾，後因發而卒。



 甄恬，字彥約，中山無極人也，世居江陵。祖欽之，長寧令。父標之，州從事。恬數歲喪父，哀感有若成人。家人矜其小，以肉汁和飯飼之，恬不肯食。年八歲，問其母，恨生不識父，遂悲泣累日，忽若有見，言其形貌，則其父也，時以為孝感。家貧，養母常得珍羞。及居喪，廬於墓側，恆有鳥
 玄黃雜色，集於廬樹，恬哭則鳴，哭止則止。又有白雀栖宿其廬。州將始興王憺表其行狀。詔曰：「朕虛己欽賢，寤寐盈想。詔彼群岳，務盡搜揚。恬既孝行殊異，聲著邦壤，敦風厲俗，弘益茲多。牧守騰聞，義同親覽。可旌表室閭，加以爵位。」恬官至安南行參軍。



 韓懷明，上黨人也，客居荊州。年十歲，母患屍疰，每發輒危殆。懷明夜於星下稽顙祈禱，時寒甚切，忽聞香氣，空中有人語曰：「童子母須臾永差，無勞自苦。」未曉，而母豁然平復。鄉里異之。十五喪父，幾至滅性，負土成墳，贈助無所受。免喪，與鄉人郭瑀俱師事南陽劉虯。虯嘗一日
 廢講，獨居涕泣。懷明竊問其故，虯家人答云：「是外祖亡日。」時虯母亦亡矣。懷明聞之，即日罷學，還家就養。虯歎曰：「韓生無虞丘之恨矣。」家貧，常肆力以供甘脆，嬉怡膝下，朝夕不離母側。母年九十一，以壽終，懷明水漿不入口一旬，號哭不絕聲。有雙白鳩巢其廬上，字乳馴狎，若家禽焉，服釋乃去。既除喪，蔬食終身，衣衾無改。天監初，刺史始興王憺表言之。州累辟不就，卒于家。



 劉曇凈，字元光，彭城莒人也。祖元真，淮南太守，居郡得罪；父慧鏡，歷詣朝士乞哀，懇惻甚至，遂以孝聞。曇凈篤行有父風。解褐安成王國左常侍。父卒於郡，曇凈奔喪，
 不食飲者累日，絕而又蘇。每哭輒嘔血。服闋，因毀瘠成疾。會有詔，士姓各舉四科，曇凈叔父慧斐舉以應孝行，高祖用為海寧令。曇凈以兄未為縣，因以讓兄，乃除安西行參軍。父亡後，事母尤淳至，身營飧粥，不以委人。母疾，衣不解帶。及母亡，水漿不入口者殆一旬。母喪，權瘞藥王寺。時天寒，曇凈身衣單布，廬於瘞所，晝夜哭泣不絕聲，哀感行路，未及期而卒。



 何炯，字士光，廬江灊人也。父撙，太中大夫。炯年十五，從兄胤受業，一期並通《五經》章句。炯白皙，美容貌，從兄求、點每稱之曰：「叔寶神清，弘治膚清。今觀此子，復見衛、杜
 在目。」炯常慕恬退，不樂進仕。從叔昌珝謂曰：「求、點皆已高蹈，爾無宜復爾。且君子出處，亦各一途。」年十九，解褐揚州主簿。舉秀才，累遷王府行參軍、尚書兵、庫部二曹郎。出為永康令，以和理稱。還為仁威南康王限內記室，遷治書侍御史。以父疾經旬，衣不解帶，頭不櫛沐，信宿之間，形貌頓改。及父卒，號慟不絕聲，枕塊藉地，腰虛腳腫，竟以毀卒。



 庾沙彌，潁陰人也。晉司空冰六世孫。父佩玉，輔國長史、長沙內史，宋昇明中坐沈攸之事誅，沙彌時始生。年至五歲，所生母為製采衣，輒不肯服。母問其故，流涕對曰：「
 家門禍酷，用是何為！」既長，終身布衣蔬食。起家臨川王國左常侍，遷中軍田曹行參軍。嫡母劉氏寢疾，沙彌晨昏侍側，衣不解帶，或應鍼灸，輒以身先試之。及母亡，水漿不入口累日，終喪不解衰絰，不出廬戶，晝夜號慟，鄰人不忍聞。墓在新林，因有旅松百餘株，自生墳側。族兄都官尚書詠表言其狀，應純孝之舉，高祖召見嘉之，以補歙令。還除輕車邵陵王參軍事，隨府會稽，復丁所生母憂。喪還都，濟浙江，中流遇風，舫將覆沒，沙彌抱柩號哭，俄而風靜，蓋孝感所致。服闋，除信威刑獄參軍，兼丹陽郡囗囗囗累遷寧遠錄事參軍，轉司馬。出為長城令，
 卒。



 江紑，字含潔，濟陽考城人也。父蒨，光祿大夫。紑幼有孝性。年十三，父患眼，紑侍疾將期月，衣不解帶。夜夢一僧云：「患眼者，飲慧眼水必差。」及覺說之，莫能解者。紑第三叔祿與草堂寺智者法師善，往訪之。智者曰：「《無量壽經》云：慧眼見真，能渡彼岸。」蒨乃因智者啟捨同夏縣界牛屯里舍為寺，乞賜嘉名。敕答云：「純臣孝子，往往感應。晉世顏含，遂見冥中送藥。近見智者，知卿第二息感夢，云飲慧眼水。慧眼則是五眼之一號，若欲造寺，可以慧眼為名。」及就創造，泄故井，井水清冽，異於常泉。依夢取水
 洗眼及煮藥，稍覺有瘳，因此遂差。時人謂之孝感。南康王為南州，召為迎主簿。紑性靜，好《老》、《莊》玄言，尤善佛義，不樂進仕。及父卒，紑廬于墓，終日號慟不絕聲，月餘卒。



 劉霽，字士烜，平原人也。祖乘民，宋冀州刺史。父聞慰，齊工員郎。霽年九歲，能誦《左氏傳》，宗黨咸異之。十四居父憂，有至性，每哭輒嘔血。家貧，與弟杳、高相篤勵學。既長，博涉多通。天監中，起家奉朝請，稍遷宣惠晉安王府參軍，兼限內記室，出補西昌相。入為尚書主客侍郎。未期，除海鹽令。霽前後宰二邑，並以和理著稱。還為建康正，非所好。頃之，以疾免。尋除建康令，不拜。母明氏寢疾，霽
 年已五十，衣不解帶者七旬，誦《觀世音經》，數至萬遍，夜因感夢，見一僧謂曰：「夫人算盡，君精誠篤至，當相為申延。」後六十餘日乃亡。霽廬于墓，哀慟過禮。常有雙白鶴馴翔廬側。處士阮孝緒致書抑譬，霽思慕不已，服未終而卒，時年五十二。著《釋俗語》八卷，文集十卷。弟杳在《文學傳》，高在《處士傳》。



 褚脩，吳郡錢唐人也。父仲都，善《周易》，為當時最。天監中，歷官《五經》博士。脩少傳父業，兼通《孝經》、《論語》，善尺牘，頗解文章。初為湘東王國侍郎，稍遷輕車湘東府行參軍，並兼國子助教。武陵王為揚州，引為宣惠參軍、限內記
 室。修性至孝，父喪毀瘠過禮，因患冷氣。及丁母憂，水漿不入口二十三日，氣絕復蘇，每號慟嘔血，遂以毀卒。



 謝藺，字希如，陳郡陽夏人也。晉太傅安八世孫。父經，中郎諮議參軍。藺五歲，每父母未飯，乳媼欲令藺先飯，藺曰：「既不覺飢。」彊食終不進。舅阮孝緒聞之，歎曰：「此兒在家則曾子之流，事君則藺生之匹。」因名之曰藺。稍受以經史，過目便能諷誦。孝緒每曰「吾家陽元也」。及丁父憂，晝夜號慟，毀瘠骨立，母阮氏常自守視譬抑之。服闋後，吏部尚書蕭子顯表其至行，擢為王府法曹行參軍，累遷外兵記室參軍。時甘露降士林館，藺獻頌，高祖嘉之，
 因有詔使製《北兗州刺史蕭楷德政碑》，又奉令製《宣城王奉述中庸頌》。太清元年，遷散騎侍郎，兼散騎常侍，使於魏。會侯景舉地入附，境上交兵，藺母慮不得還，感氣卒。及藺還入境，爾夕夢不祥，旦便投劾馳歸。既至，號慟嘔血，氣絕久之，水漿不入口。親友慮其不全，相對悲慟，彊勸以飲粥。藺初勉彊受之，終不能進，經月餘日，因夜臨而卒，時年三十八。藺所製詩賦碑頌數十篇。



 史臣曰：孔子稱「毀不滅性」，教民無以死傷生也，故制喪紀，為之節文。高柴、仲由伏膺聖教，曾參、閔損虔恭孝道，或水漿不入口，泣血終年，豈不知創鉅痛深，《蓼莪》慕切？
 所謂先王制禮，賢者俯就。至如丘、吳，終於毀滅。若劉曇凈、何炯、江紑、謝藺者，亦二子之志歟。



\end{pinyinscope}