\article{卷第二十三列傳第十七　長沙嗣王業子孝儼　業弟藻　永陽嗣王伯游　衡陽嗣王元簡　桂陽嗣王象}

\begin{pinyinscope}

 長沙嗣王業字靜曠，高祖長兄懿之子也。懿字元達，少有令譽。解褐齊安南邵陵王行參軍，襲爵臨湘縣侯。遷太子舍人、洗馬、建安王友。出為晉陵太守，曾未期月，訟理人和，稱為善政。入為中書侍郎。永明季，授持節、都督梁、南、北秦、沙四州諸軍事、西戎校尉、梁、南秦二州刺史，
 加冠軍將軍。是歲，魏人入漢中，遂圍南鄭。懿隨機拒擊，傷殺甚多，乃解圍遁去。懿又遣氐帥楊元秀攻魏歷城、皋蘭、駱谷、坑池等六戍，剋之。魏人震懼，邊境遂寧。進號征虜將軍，增封三百戶，遷督益、寧二州軍事、益州刺史。入為太子右衛率、尚書吏部郎、衛尉卿。永元二年，裴叔業據豫州反，授持節、征虜將軍、督豫州諸軍事、豫州刺史，領歷陽、南譙二郡太守，討叔業。叔業懼，降于魏。既而平西將軍崔慧景入寇京邑，奉江夏王寶玄圍臺城。齊室大亂，詔徵懿。懿時方食，投箸而起，率銳卒三千人援城。慧景遣其子覺來拒，懿奔擊，大破之，覺單騎走。乘勝
 而進，慧景眾潰，追斬之。授侍中、尚書右僕射，未拜。仍遷尚書令、都督征討水陸諸軍事，持節、將軍如故，增邑二千五百戶。時東昏肆虐，茹法珍、王咺之等執政，宿臣舊將，並見誅夷，懿既立元勳，獨居朝右，深為法珍等所憚，乃說東昏曰：「懿將行隆昌故事，陛下命在晷刻。」東昏信之，將加酷害，而懿所親知之，密具舟江渚，勸令西奔。懿曰：「古皆有死，豈有叛走尚書令耶？」遂遇禍。中興元年，追贈侍中、中書監、司徒。宣德太后臨朝，改贈太傅。天監元年，追崇丞相，封長沙郡王，謚曰宣武。給九旒、鸞輅、厓輬車，黃屋左纛，前後部羽葆鼓吹，挽歌二部，虎賁班劍百
 人，葬禮一依晉安平王故事。



 業幼而明敏，識度過人。仕齊為著作郎、太子舍人。宣武之難，與二弟藻、象俱逃匿。高祖既至，乃赴于軍，以為寧朔將軍。中興二年，除輔國將軍、南瑯邪、清河二郡太守。天監二年，襲封長沙王，徵為冠軍將軍，量置佐史，遷秘書監。四年，改授侍中。六年，轉散騎常侍、太子右衛率，遷左驍騎將軍，尋為中護軍，領石頭戍軍事。七年，出為使持節、都督南兗、兗、徐、青、冀五州諸軍事、仁威將軍、南兗州刺史。八年，徵為護軍。九年，除中書令，改授安後將軍、鎮瑯、邪彭城二郡、領南瑯邪太守。十年，徵為安右將軍、散騎常侍。十四年，復為護
 軍，領南瑯邪、彭城，鎮於瑯邪。復徵中書令，出為輕車將軍、湘州刺史。



 業性敦篤，所在留惠。深信因果，篤誠佛法，高祖每嘉歎之。普通三年，徵為散騎常侍、護軍將軍。四年，改為侍中、金紫光祿大夫。七年，薨，時年四十八。謚曰元。有文集行於世。子孝儼嗣。



 孝儼字希莊，聰慧有文才。射策甲科，除秘書郎、太子舍人。從幸華林園，於座獻《相風烏》、《華光殿》、《景陽山》等頌，其文甚美，高祖深賞異之。普通元年，薨，時年二十三。謚曰章。子慎嗣。



 藻字靖藝，元王弟也。少立名行，志操清潔。齊永元初，釋
 褐著作佐郎。天監元年，封西昌縣侯，食邑五百戶。出為持節、都督益、寧二州諸軍事、冠軍將軍、益州刺史。時天下草創，邊徼未安，州民焦僧護聚眾數萬，據郫、繁作亂。藻年未弱冠，集僚佐議，欲自擊之。或陳不可，藻大怒，斬于階側。乃乘平肩輿，巡行賊壘。賊弓亂射，矢下如雨，從者舉楯禦箭，又命除之，由是人心大安。賊乃夜遁，藻命騎追之，斬首數千級，遂平之。進號信威將軍，九年，徵為太子中庶子。十年，為左驍騎將軍、領南瑯邪太守。入為侍中。



 藻性謙退，不求聞達。善屬文辭，尤好古體，自非公宴，未嘗妄有所為，縱有小文，成輒棄本。十一年，出為使
 持節、都督雍、梁、秦三州竟陵、隨二郡諸軍事、仁威將軍、寧蠻校尉、雍州刺史。十二年，徵為使持節、都督南兗、兗、徐、青、冀五州諸軍事、兗州刺史，軍號如故。頻蒞數鎮，民吏稱之。推善下人，常如弗及。徵為太子詹事。普通三年，遷領軍將軍，加侍中。六年，為軍師將軍，與西豊侯正德北伐渦陽，輒班師，為有司所奏，免官削爵土。七年，起為宗正卿。八年，復封爵，尋除左衛將軍，領步兵校尉。



 大通元年，遷侍中、中護軍。時渦陽始降，乃以藻為使持節、北討都督、征北大將軍，鎮于渦陽。二年，為中權將軍、金紫光祿大夫，置佐史，加侍中。中大通元年，遷護軍將軍，中
 權如故。三年，為中軍將軍、太子詹事，出為丹陽尹。高祖每歎曰：「子弟並如迦葉，吾復何憂。」迦葉，藻小名也。入為安左將軍、尚書左僕射，加侍中，藻固辭不就，詔不許。大同五年，遷中衛將軍、開府儀同三司、中書令，侍中如故。



 藻性恬靜，獨處一室，床有膝痕，宗室衣冠，莫不楷則。常以爵祿太過，每思屏退，門庭閑寂，賓客罕通，太宗尤敬愛之。自遭家禍，恒布衣蒲席，不食鮮禽，非在公庭，不聽音樂。高祖每以此稱之。出為使持節、督南徐州刺史。侯景亂，藻遣長子彧率兵入援，及城開，加散騎常侍、大將軍。景遣其儀同蕭邕代之，據京口，藻因感氣疾，不自療。或
 勸奔江北，藻曰：「吾國之台鉉，位任特隆，既不能誅剪逆賊，正當同死朝廷，安能投身異類，欲保餘生。」因不食累日。太清三年，薨，時年六十七。



 永陽嗣王伯游，字士仁，高祖次兄敷之子。敷字仲達，解褐齊後將軍、征虜行參軍，輔太子舍人，洗馬，遷丹陽尹丞。入為太子中舍人，除建威將軍、隨郡內史。招懷遠近，黎庶安之，以為前後之政莫之及也。進號寧朔將軍，徵為廬陵王諮議參軍。建武四年，薨。高祖即位，追贈侍中、司空，封永陽郡王，謚曰昭。



 伯游美風神，善言玄理。天監元年四月，詔曰：「兄子伯游，雖年識未弘，意尚粗可。浙東
 奧區，宜須撫蒞，可督會稽、東陽、新安、永嘉、臨海五郡諸軍事、輔國將軍、會稽太守。」二年，襲封永陽郡王。五年，薨，時年二十三。謚曰恭。



 衡陽嗣王元簡，字熙遠，高祖第四弟暢之子。暢仕齊至太常，封江陵縣侯，卒。天監元年，追贈侍中、驃騎大將軍、開府儀同三司。封衡陽郡王。謚曰宣。



 元簡三年襲封，除中書郎，遷會稽太守。十三年，入為給事黃門侍郎，出為持節、都督廣、交、越三州諸軍事、平越中郎將、廣州刺史。還為太子中庶子，遷使持節、都督郢、司、霍三州諸軍事、信武將軍、郢州刺史。十八年正月，卒於州。謚曰孝。子俊
 嗣。



 桂陽嗣王象，字世翼，長沙宣武王第九子也。初，叔父融仕齊至太子洗馬。永元中，宣武之難，融遇害。高祖平京邑，贈給事黃門侍郎。天監元年，加散騎常侍、撫軍大將軍，封桂陽郡王。謚曰簡。無子，乃詔象為嗣，襲封爵。



 象容止閑雅，善於交遊，事所生母以孝聞。起家寧遠將軍、丹陽尹。到官未幾，簡王妃薨，去職。服闋，復授明威將軍、丹陽尹。象生長深宮，始親庶政，舉無失德，朝廷稱之。出為持節、督司、霍、郢三州諸軍事、征遠將軍、郢州刺史。尋遷湘、衡二州諸軍事、輕車將軍、湘州刺史。湘州舊多虎暴，
 及象在任，為之靜息，故老咸稱德政所感。除中書侍郎，俄以本官行石頭戍軍事，轉給事黃門侍郎、兼領軍，又以本官兼宗正卿。尋遷侍中、太子詹事，未拜，改授持節、督江州諸軍事、信武將軍、江州刺史。以疾免。尋除太常卿，加侍中，遷秘書監、領步兵校尉。大同二年，薨，謚曰敦。子慥嗣。



 史臣曰：長沙諸嗣王，並承襲土宇，光有籓服。桂陽王象以孝聞，在於牧湘，猛虎息暴，蓋德惠所致也。昔之善政，何以加焉。



\end{pinyinscope}