\article{卷四帝紀第四　煬帝下}

\begin{pinyinscope}

 八年春正月辛巳，大軍集於涿郡。以兵部尚書段文振為左候衛大將軍。壬午，下詔曰：天地大德，降繁霜於秋令；聖哲至仁，著甲兵於刑典。故知造化之有肅殺，義在無私；帝王之用干戈，蓋非獲已。版泉、丹浦，莫匪龔行，取亂覆昏，咸由順動。



 況乎甘野誓師，夏開承大禹之業；商郊問罪，周發成文王之志。永監前載，屬當朕躬。粵我有
 隋，誕膺靈命，兼三才而建極，一六合而為家。提封所漸，細柳、盤桃之外，聲教爰暨，紫舌、黃枝之域，遠至邇安，罔不和會。功成治定，於是乎在。



 而高麗小醜，迷昏不恭，崇聚勃碣之間，薦食遼「之境。雖復漢魏誅戳，巢窟暫傾，亂離多阻，種落還集。萃川藪於往代，播實繁以迄今，眷彼華壤，剪為夷類。歷年永久，惡稔既盈，天道禍淫，亡徵已兆。亂常敗德，非可勝圖，掩慝懷奸，唯日不足。移告之嚴，未嘗面受，朝覲之禮，莫肯躬親。誘納亡叛，不知紀極，充斥邊垂，亟勞烽候，關柝以之不靜，生人為之廢業。在昔薄伐，已漏天網，既緩前擒之戮，未即後服之誅。曾不
 懷恩，翻為長惡，乃兼契丹之黨，虔劉海戍，習靺鞨之服，侵軼遼西。又青丘之表，咸修職貢，碧海之濱，同稟正朔，遂復奪攘琛」，遏絕往來，虐及弗辜，誠而遇禍。輶軒奉使，爰暨海東，旌節所次，途經籓境，而擁塞道路，拒絕王人，無事君之心，豈為臣之禮！此而可忍，孰不可容！且法令苛酷，賦斂煩重，強臣豪族，咸執國鈞，朋黨比周，以之成俗，賄貨如市，冤枉莫申。重以仍歲災兇，比屋饑饉，兵戈不息，徭役無期，力竭轉輸，身填溝壑。百姓愁苦，爰誰適從？境內哀惶，不勝其弊。回首面內，各懷性命之圖，黃發稚齒，咸興酷毒之嘆。



 省俗觀風，爰屈幽朔，吊人問罪，
 無俟再駕。於是親總六師，用申九伐，拯厥阽危，協從天意，殄茲逋穢，克嗣先謨。今宜援律啟行，分麾屈路，掩勃澥而雷震，歷夫餘以電掃。比戈按甲，誓旅而後行，三令五申，必勝而後戰。左第一軍可鏤方道。



 第二軍可長岑道，第三軍可海冥道，第四軍可蓋馬道，第五軍可建安道，第六軍可南蘇道，第七軍可遼東道，第八軍可玄菟道，第九軍可扶餘道，第十軍可朝鮮道，第十一軍可沃沮道，第十二軍可樂浪道，右第一軍可黏蟬道，第二軍可含資道，第三軍可渾彌道，第四軍可臨屯道，第五軍可候城道，第六軍可提奚道，第七軍可踏頓道，第八軍
 可肅慎道，第九軍可碣石道，第十軍可東暆道，第十一軍可帶方道，第十二軍可襄平道。凡此眾軍，先奉廟略，駱驛引途，總集平壤。莫非如豺如貔之勇，百戰百勝之雄，顧眄則山嶽傾頹，叱吒則風雲騰鬱，心德攸同，爪牙斯在。朕躬馭元戎，為其節度，涉遼而東，循海之右，解倒懸於遐裔，問疾苦於遺黎。其外輕齎游闕，隨機赴響，卷甲銜枚，出其不意。又滄海道軍舟艫千里，高帆電逝，巨艦雲飛，橫斷浿江，逕造平壤，島嶼之望斯絕，坎井之路已窮。其餘被發左衽之人，控弦待發，微盧彭濮之旅，不謀同辭。杖順臨逆，人百其勇，以此眾戰，勢等摧枯。



 然則
 王者之師，義存止殺，聖人之教，必也勝殘。天罰有罪，本在元惡，人之多僻，脅從罔治。若高元泥首轅門，自歸司寇，即宜解縛焚櫬，弘之以恩。其餘臣人歸朝奉順，咸加慰撫，各安生業，隨才任用，無隔夷夏。營壘所次，務在整肅，芻堯有禁，秋毫勿犯，布以恩宥，喻以禍福。若其同惡相濟，抗拒官軍，國有常刑，俾無遺類。明加曉示，稱朕意焉。



 總一百一十三萬三千八百，號二百萬，其餽運者倍之。癸未，第一軍發，終四十日，引師乃盡，旌旗亙千里。近古出師之盛，未之有也。乙未，以右候衛大將軍衛玄為刑部尚書。甲辰，內史令元壽卒。二月甲寅，詔曰：「朕觀風
 燕裔，問罪遼濱。文武協力，爪牙思奮，莫不執銳勤王，舍家從役，罕蓄倉廩之資，兼損播殖之務。朕所以夕惕愀然，慮其匱乏。雖復素飽之眾，情在忘私，悅使之人，宜從其厚。



 諸行從一品以下，佽飛募人以上家口，郡縣宜數存問。若有糧食少，皆宜賑給；或雖有田疇，貧弱不能自耕種，可於多丁富室勸課相助。使夫居者有斂積之豐，行役無顧後之慮。」壬戌，司空、京兆尹、光祿大夫觀王雄薨。三月辛卯，兵部尚書、左候衛大將軍段文振卒。癸巳，上御師。甲午，臨戎於遼水橋。戊戌，大軍為賊所拒，不果濟。右屯衛大將軍、左光祿大夫麥鐵杖，武賁郎將錢
 士雄、孟金叉等，皆死之。甲午，車駕渡遼。大戰於東岸，擊賊破之，進圍遼東。乙未，大頓，見二大鳥，高丈餘，皜身硃足，游泳自若。上異之，命工圖寫，並立銘頌。五月壬午，納言楊達卒。於時諸將各奉旨，不敢越機。既而高麗各城守，攻之不下。六月己未，幸遼東，責怒諸將。止城西數里，御六合城。七月壬寅，宇文述等敗績於薩水，右屯衛將軍辛世雄死之。九軍並陷，將帥奔還亡者二千餘騎。癸卯，班師。九月庚辰，上至東都。己丑，詔曰：「軍國異容，文武殊用，匡危拯難，則霸德攸興，化人成俗，則王道斯貴。時方撥亂，屠販可以登朝，世屬隆平，經術然後升仕。豐都
 爰肇，儒服無預於周行，建武之朝，功臣不參於吏職。自三方未一，四海交爭，不遑文教，唯尚武功。設官分職，罕以才授，班朝治人，乃由勛敘，莫非拔足行陣，出自勇夫，斅學之道，既所不習，政事之方，故亦無取。是非暗於在己，威福專於下吏，貪冒貨賄，不知紀極，蠢政害民，實由於此。自今已後，諸授勛官者，並不得回授文武職事，庶遵彼更張，取類於調瑟，求諸名制，不傷於美錦。若吏部輒擬用者，御史即宜糾彈。」冬十月甲寅，工部尚書宇文愷卒。十一月己卯，以宗女華容公主嫁於高昌王。辛巳，光祿大夫韓壽卒。甲申，敗將宇文述、於仲文等並除名
 為民，斬尚書右丞劉士龍以謝天下。是歲，大旱，疫，人多死，山東尤甚。密詔江、淮南諸郡閱視民間童女，姿質端麗者，每歲貢之。



 九年春正月丁丑，徵天下兵，募民為驍果，集於涿郡。壬午，賊帥杜彥冰、王潤等陷平原郡，大掠而去。辛卯，置折沖、果毅、武勇、雄武等郎將官，以領驍果。



 乙未，平原李德逸聚眾數萬，稱「阿舅賊」，劫掠山東。靈武白榆妄稱「奴賊」，劫掠牧馬，北連突厥，隴右多被其患。遣將軍範貴討之，連年不能克。戊戌，大赦。



 己亥，遣代王侑、刑部尚書衛玄鎮京師。辛丑，以右驍騎將軍李渾為右驍衛大將軍。



 二
 月己未，濟北人韓進洛聚眾數萬為群盜。壬午，復宇文述等官爵。又徵兵討高麗。



 三月丙子，濟陰人孟海公起兵為盜，眾至數萬。丁丑，發丁男十萬城大興。戊寅，幸遼東。以越王侗、民部尚書樊子蓋留守東都。庚子，北海人郭方預聚徒為盜，自號盧公，眾至三萬，攻陷郡城，大掠而去。夏四月庚午，車駕渡遼。壬申，遣宇文述、楊義臣趣平壤。五月丁丑，熒惑入南斗。己卯，濟北人甄寶車聚眾萬餘，寇掠城邑。六月乙巳，禮部尚書楊玄感反於黎陽。丙辰，玄感逼東都。河南贊務裴弘策拒之，反為賊所敗。戊辰，兵部侍郎斛斯政奔於高麗。庚午，上班師。高麗犯
 後軍，敕右武衛大將軍李景為後拒。遣左翊衛大將軍宇文述、左候衛將軍屈突通等馳傳發兵，以討玄感。秋七月己卯，令所在發人城縣府驛。癸未，餘杭人劉元進舉兵反，眾至數萬。八月壬寅，左翊衛大將軍宇文述等破楊玄感於閿鄉，斬之，餘黨悉平。



 癸卯，吳人硃燮、晉陵人管崇擁眾十萬餘，自稱將軍，寇江左。甲辰，制驍果之家蠲免賦役。丁未，詔郡縣城去道過五里已上者，徙就之。戊申，制盜賊籍沒其家。



 乙卯，賊帥陳瑱等眾三萬攻陷信安郡。辛酉，司農卿、光祿大夫、葛國公趙元淑以罪伏誅。九月己卯，濟陰人吳海流、東海人彭孝才並舉兵
 為盜，眾數萬。庚辰，賊帥梁慧尚率眾四萬陷蒼梧郡。甲午，車駕次上谷，以供費不給，上大怒，免太守虞荷等官。丁酉，東陽人李三兒、向但子舉兵作亂，眾至萬餘。閏月己巳，幸博陵。



 庚午，上謂侍臣曰：「朕昔從先朝周旋於此，年甫八歲，日月不居，倏經三紀，追惟平昔，不可復希！」言未卒，流涕嗚咽，侍衛者皆泣下沾襟。冬十月丁丑，賊帥呂明星率眾數千圍東郡，武賁郎將費青奴擊斬之。乙酉，詔曰：「博陵昔為定州，地居沖要，先皇歷試所基，王化斯遠，故以道冠《豳風》，義高姚邑。朕巡撫氓庶，爰屈茲邦，瞻望郊廛，緬懷敬止，思所以宣播德澤，覃被下人，崇紀
 顯號，式光令緒。可改博陵為高陽郡。赦境內死罪已下。給復一年。」於是召高祖時故吏，皆量材授職。壬辰，以納言蘇威為開府儀同三司。硃燮、管崇推劉元進為天子。遣將軍吐萬緒、魚俱羅討之，連年不能克。齊人孟讓、王薄等眾十餘萬，據長白山，攻剽諸郡，清河賊張金稱眾數萬，渤海賊帥格謙自號燕王，孫宣雅自號齊王，眾各十萬，山東苦之。丁亥，以右候衛將軍郭榮為右候衛大將軍。十一月己酉，右候衛將軍馮孝慈討張金稱於清河，反為所敗，孝慈死之。十二月甲申，車裂玄感弟朝請大夫積善及黨與十餘人，仍焚而揚之。丁亥，扶風人向
 海明舉兵作亂，稱皇帝，建元白烏。



 遣太僕卿楊義臣擊破之。



 十年春正月甲寅，以宗女為信義公主，嫁於突厥曷娑那可汗。二月辛未，詔百僚議伐高麗，數日無敢言者。戊子，詔曰：「竭力王役，致身戎事，咸由徇義，莫匪勤誠。委命草澤，棄骸原野，興言念之，每懷愍惻。往年出車問罪，將屆遼濱，廟算勝略，具有進止。而諒惛兇，罔識成敗，高熲愎很，本無智謀，臨三軍猶兒戲，視人命如草芥，不遵成規，坐貽撓退，遂令死亡者眾，不及埋藏。今宜遣使人分道收葬，設祭於遼西郡，立道場一所。恩加泉壤，庶弭窮
 魂之冤，澤及枯骨，用弘仁者之惠。」辛卯，詔曰：黃帝五十二戰，成湯二十七征，方乃德施諸侯，令行天下。盧芳小盜，漢祖尚且親戎，隗囂餘燼，光武猶自登隴，豈不欲除暴止戈，勞而後逸者哉！朕纂成寶業，君臨天下，日月所照，風雨所沾，孰非我臣，獨隔聲教。蕞爾高麗，僻居荒表，鴟張狼噬，侮慢不恭，抄竊我邊陲，侵軼我城鎮。是以去歲出軍，問罪遼碣，殪長蛇於玄菟，戮封豕於襄平。扶餘眾軍，風馳電逝，追奔逐北，徑逾浿水，滄海舟楫，沖賊腹心，焚其城郭，污其宮室。高元伏金質泥首，送款軍門，尋請入朝，歸罪司寇。朕以許其改過，乃詔班師。而長惡靡悛，
 宴安鴆毒，此而可忍，孰不可容！便可分命六師，百道俱進。朕當親執武節，臨御諸軍，秣馬丸都，觀兵遼水，順天誅於海外，救窮民於倒懸。征伐以正之，明德以誅之，止除元惡，餘無所問。若有識存亡之分，悟安危之機，翻然北首，自求多福；必其同惡相濟，擠拒王師，若火燎原，刑茲無赦。有司便宜宣布，咸使知聞。



 丁酉，扶風人唐弼舉兵反，眾十萬，推李弘為天子，自稱唐王。三月壬子，行幸涿郡。癸亥，次臨渝宮，親御戎服，祃祭黃帝，斬叛軍者以釁鼓。夏四月辛未，彭城賊張大彪聚眾數萬，保懸薄山為盜。遣榆林太守董純擊破，斬之。甲午，車駕次北平。五
 月庚子，詔舉郡孝悌廉潔各十人。壬寅，賊帥宋世謨陷瑯邪郡。庚申，延安人劉迦論舉兵反，自稱皇王，建元大世。六月辛未，賊帥鄭文雅、林寶護等眾三萬，陷建安郡，太守楊景祥死之。秋七月癸丑，車駕次懷遠鎮。乙卯，曹國遣使貢方物。甲子，高麗遣使請降，囚送斛斯政。上大悅。八月己巳，班師。庚午，右衛大將軍、左光祿大夫鄭榮卒。冬十月丁卯，上至東都。己丑，還京師。十一月丙申，支解斛斯政於金光門外。乙巳，有事於南郊。己酉，賊帥司馬長安破長平郡。



 乙卯，離石胡劉苗王舉兵反，自稱天子，以其弟六兒為永安王，眾至數萬。將軍潘長文討之，
 不能克。是月，賊帥王德仁擁眾數萬，保林慮山為盜。十二月壬申，上如東都。其日，大赦天下。戊子，入東都。庚寅，賊帥孟讓眾十餘萬，據都梁宮。



 遣江都郡丞王世充擊破之，盡虜其眾。



 十一年春正月甲午朔，大宴百僚。突厥、新羅、靺鞨、畢大辭、訶咄、傳越、烏那曷、波臘、吐火羅、俱慮建、忽論、靺鞨、訶多、沛汗、龜茲、疏勒、于闐、安國、曹國、何國、穆國、畢、衣密、失範延、伽折、契丹等國並遣使朝貢。戊戌，武賁郎將高建毗破賊帥顏宣政於齊郡，虜男女數千口。乙卯，大會蠻夷，設魚龍曼延之樂，頒賜各有差。二月戊辰，賊帥楊仲
 緒率眾萬餘，攻北平，滑公李景破斬之。



 庚午，詔曰：「設險守國，著自前經，重門御暴，事彰往策，所以宅土寧邦，禁邪固本。而近代戰爭，居人散逸，田疇無伍，郛郭不修，遂使游惰實繁，寇襄未息。



 今天下平一，海內晏如，宜令人悉城居，田隨近給，使強弱相容，力役兼濟，穿窬無所厝其奸宄，萑蒲不得聚其逋逃。有司具為事條，務令得所。」丙子，上谷人王須拔反，自稱漫天王，國號燕，賊帥魏刁兒自稱歷山飛，眾各十餘萬，北連突厥，南寇趙。五月丁酉，殺右驍衛大將軍、光祿大夫、郕公李渾，將作監、光祿大夫李敏，並族滅其家。癸卯，賊帥司馬長安破西河郡。
 己酉，幸太原，避暑汾陽宮。秋七月己亥，淮南人張起緒舉兵為盜，眾至三萬。辛丑，光祿大夫、右御衛大將軍張壽卒。八月乙丑，巡北塞。戊辰，突厥始畢可汗率騎數十萬，謀襲乘輿，義成公主遣使告變。壬申，車駕馳幸雁門。癸酉，突厥圍城，官軍頻戰不利。上大懼，欲率精騎潰圍而出，民部尚書樊子蓋固諫乃止。齊王暕以後軍保於崞縣。甲申，詔天下諸郡募兵，於是守令各來赴難。九月甲辰，突厥解圍而去。丁未，曲赦太原、雁門郡死罪已下。冬十月壬戌，上至於東都。丁卯，彭城人魏騏麟聚眾萬餘為盜，寇魯郡。壬申，賊帥盧明月聚眾十餘萬，寇陳、汝
 間。東海賊帥李子通擁眾度淮，自號楚王，建元明政，寇江都。十一月乙卯，賊帥王須拔破高陽郡。十二月戊寅，有大流星如斛，墜明月營，破其沖車。庚辰，詔民部尚書樊子蓋發關中兵，討絳郡賊敬盤陀、柴保昌等，經年不能克。譙郡人硃粲擁眾數十萬，寇荊襄，僭稱楚帝，建元昌達，漢南諸郡多為所陷焉。



 十二年春正月甲午，雁門人翟松柏起兵於靈丘，眾至數萬，轉攻傍縣。二月己未，真臘國遣使貢方物。甲子夜，有二大鳥似雕，飛入大業殿，止於御幄，至明而去。癸亥，東海賊盧公暹率眾萬餘，保於蒼山。夏四月丁巳，顯陽
 門災。癸亥，魏刁兒所部將甄翟兒復號歷山飛，眾十萬，轉寇太原。將軍潘長文討之，反為所敗，長文死之。五月丙戌朔，日有蝕之，既。癸巳，大流星隕於吳郡，為石。壬午，上於景華宮徵求螢火，得數斛，夜出游山，放之，光遍巖谷。秋七月壬戌，民部尚書、光祿大夫濟北公樊子蓋卒。甲子，幸江都宮，以越王侗、光祿大夫段達、太府卿元文都、檢校民部尚書韋津、右武衛將軍皇甫無逸、右司郎盧楚等總留後事。奉信郎崔民象以盜賊充斥，於建國門上表，諫不宜巡幸。上大怒，先解其頤，乃斬之。戊辰，馮翊人孫華自號總管，舉兵為盜。高涼通守洗珤徹舉兵
 作亂，嶺南溪洞多應之。



 己巳，熒惑守羽林，月餘乃退。車駕次汜水，奉信郎王愛仁以盜賊日盛，諫上請還西京。上怒，斬之而行。八月乙巳，賊帥趙萬海眾數十萬，自恆山寇高陽。壬子，有大流星如斗，出王良閣道，聲如隤墻。癸丑，大流星如彳育又，出羽林。九月丁酉，東海人杜揚州、沈覓敵等作亂，眾至數萬。右御衛將軍陳棱擊破之。戊午，有二枉矢出北斗魁，委曲蛇形，注于南斗。壬戌，安定人荔非世雄殺臨涇令，舉兵作亂，自號將軍。冬十月己丑，開府儀同三司、左翊衛大將軍、光祿大夫、許公宇文述薨。十二月癸未，鄱陽賊操天成舉兵反，自號元興
 王，建元始興，攻陷豫章郡。



 乙酉，以右翊衛大將軍來護兒為開府儀同三司、行左翊衛大將軍。壬辰，鄱陽人林士弘自稱皇帝，國號楚，建元太平，攻陷九江、廬陵郡。唐公破甄翟兒於西河，擄男女數千口。



 十三年春正月壬子，齊郡賊杜伏威率眾渡淮，攻陷歷陽郡。丙辰，勃海賊竇建德設壇於河間之樂壽，自稱長樂王，建元丁丑。辛巳，賊帥徐圓朗率眾數千，破東平郡。弘化人劉企成聚眾萬餘人為盜，傍郡苦之。二月壬午，朔方人梁師都殺郡丞唐世宗，據郡反，自稱大丞相。遣銀青光祿大夫張世隆擊之，反為所敗。戊子，賊帥王子
 英破上谷郡。己丑，馬邑校尉劉武周殺太守王仁恭，舉兵作亂，北連突厥，自稱定楊可汗。庚寅，賊帥李密、翟讓等陷興洛倉。越王侗遣武賁郎將劉長恭、光祿少卿房崱擊之，反為所敗，死者十五六。庚子，李密自號魏公，稱元年，開倉以振群盜，眾至數十萬，河南諸郡相繼皆陷焉。壬寅，劉武周破武賁郎將王智辯於桑乾鎮，智辯死之。三月戊午，廬江人張子路舉兵反。遣右御衛將軍陳棱討平之。丁丑，賊帥李通德眾十萬寇廬江，左屯衛將軍張鎮州擊破之。夏四月癸未，金城校尉薛舉率眾反，自稱西秦霸王，建元秦興，攻陷隴右諸郡。己丑，賊帥孟
 讓夜入東都外郭，燒豐都市而去。癸巳，李密陷回洛東倉。丁酉，賊帥房憲伯陷汝陰郡。是月，光祿大夫裴仁基、淮陽太守趙佗等並以眾叛歸李密。五月辛酉，夜有流星如彳育又墜於江都。甲子，唐公起義師於太原。丙寅，突厥數千寇太原，唐公擊破之。秋七月壬子，熒惑守積尸。丙辰，武威人李軌舉兵反，攻陷河西諸郡，自稱涼王，建元安樂。八月辛巳，唐公破武牙郎將宋老生於霍邑，斬之。九月己丑，帝括江都人女寡婦以配從兵。是月，武陽郡丞元寶藏以郡叛歸李密，與賊帥李文相攻陷黎陽倉。



 彗星見於營室。冬十月丁亥，太原楊世洛聚眾萬餘人，
 寇掠城邑。丙申，羅令蕭銑以縣反，鄱陽人董景珍以反，迎銑於羅縣，號為梁王，攻陷傍郡。戊戌，武賁郎將高毗敗濟北郡賊甄寶車於監山。十一月丙辰，唐公入京師。辛酉，遙尊帝為太上皇，立代王侑為帝，改元義寧。上起宮丹陽，將遜於江左。有烏鵲來巢幄帳，驅不能止。熒惑犯太微。有石自江浮入於揚子。日光四散如流血。上甚惡之。



 二年三月，右屯衛將軍宇文化及，武賁郎將司馬德戡、元禮，監門直閣裴虔通，將作少監宇文智及，武勇郎將趙行樞，鷹揚郎將孟景，內史舍人元敏，符璽郎李覆、牛
 方裕，千牛左右李孝本、弟孝質，直長許弘仁、薛世良，城門郎唐奉義，醫正張愷等，以驍果作亂，入犯宮闈。上崩於溫室，時年五十。蕭後令宮人撤床簀為棺以埋之。化及發後，右御衛將軍陳棱奉梓宮於成象殿，葬吳公臺下。發斂之始，容貌若生，眾咸異之。大唐平江南之後，改葬雷塘。



 初，上自以籓王，次不當立，每矯情飾行，以釣虛名，陰有奪宗之計。時高祖雅信文獻皇后，而性忌妾媵。皇太子勇內多嬖幸，以此失愛。帝後庭有子，皆不育之，示無私寵，取媚於後。大臣用事者，傾心與交。中使至第，無貴賤，皆曲承顏色，申以厚禮。婢僕往來者，無不稱其
 仁孝。又常私入宮掖，密謀於獻後，楊素等因機構扇，遂成廢立。自高祖大漸，暨諒闇之中，烝淫無度，山陵始就，即事巡游。



 以天下承平日久，士馬全盛，慨然慕秦皇、漢武之事，乃盛治宮室，窮極侈靡，召募行人，分使絕域。諸蕃至者，厚加禮賜，有不恭命，以兵擊之。盛興屯田於玉門、柳城之外。課天下富室，益市武馬，匹直十餘萬，富強坐是凍餒者十家而九。帝性多詭譎，所幸之處，不欲人知。每之一所，輒數道置頓，四海珍羞殊味，水陸必備焉，求市者無遠不至。郡縣官人，競為獻食，豐厚者進擢，疏儉者獲罪。奸吏侵漁，內外虛竭，頭會箕斂，人不聊生。於
 時軍國多務，日不暇給，帝方驕怠，惡聞政事，冤屈不治，奏請罕決。又猜忌臣下，無所專任，朝臣有不合意者，必構其罪而族滅之。故高熲、賀若弼先皇心膂，參謀帷幄，張衡、李金才籓邸惟舊，績著經綸，或惡其直道，或忿其正議，求其無形之罪，加以刎頸之誅。其餘事君盡禮，謇謇匪躬，無辜無罪，橫受夷戮者，不可勝紀。政刑弛紊，賄貨公行，莫敢正言。道路以目。



 六軍不息，百役繁興，行者不歸，居者失業。人饑相食，邑落為墟，上不之恤也。



 東西游幸，靡有定居，每以供費不給，逆收數年之賦。所至唯與後宮流連耽湎，惟日不足，招迎姥媼，朝夕共肆醜言，
 又引少年，令與宮人穢亂，不軌不遜，以為娛樂。區宇之內，盜賊蜂起，劫掠從官，屠陷城邑，近臣互相掩蔽，隱賊數不以實對。



 或有言賊多者，輒大被詰責。各求茍免，上下相蒙，每出師徒，敗亡相繼。戰士盡力，必不加賞，百姓無辜，咸受屠戮。黎庶憤怨，天下土崩，至於就擒，而猶未之寤也。



 史臣曰：煬帝爰在弱齡，早有令聞，南平吳會，北卻匈奴，昆弟之中，獨著聲績。於是矯情飾貌，肆厥奸回，故得獻後鐘心，文皇革慮，天方肇亂，遂登儲兩，踐峻極之崇基，承丕顯之休命。地廣三代，威振八紘，單于頓顙，越裳重
 譯。赤仄之泉，流溢於都內，紅腐之粟，委積於塞下。負其富強之資，思逞無厭之欲，狹殷周之制度，尚秦漢之規摹。恃才矜己，傲狠明德，內懷險躁，外示凝簡，盛冠服以飾其奸，除諫官以掩其過。淫荒無度，法令滋章，教絕四維，刑參五虐，鋤誅骨肉，屠剿忠良，受賞者莫見其功，為戮者不知其罪。驕怒之兵屢動，土木之功不息。頻出朔方，三駕遼左，旌旗萬里，征稅百端，猾吏侵漁，人不堪命。乃急令暴條以擾之，嚴刑峻法以臨之，甲兵威武以董之，自是海內騷然，無聊生矣。俄而玄感肇黎陽之亂，匈奴有雁門之圍，天子方棄中土，遠之揚越。奸宄乘釁，強
 弱相陵，關梁閉而不通，皇輿往而不反。加之以師旅，因之以饑饉，流離道路，轉死溝壑，十八九焉。於是相聚萑蒲，胃毛而起，大則跨州連郡，稱帝稱王，小則千百為群，攻城剽邑，流血成川澤，死人如亂麻，炊者不及析骸，食者不遑易子。茫茫九土，並為麋鹿之場，心棄心棄黔黎，俱充蛇豕之餌。四方萬里，簡書相續，猶謂鼠竊狗盜，不足為虞，上下相蒙，莫肯念亂，振蜉蝣之羽，窮長夜之樂。土崩魚爛，貫盈惡稔，普天之下，莫匪仇讎，左右之人，皆為敵國。終然不悟，同彼望夷，遂以萬乘之尊，死於一夫之手。億兆靡感恩之士，九牧無勤王之師。子弟同就誅夷，骸
 骨棄而莫掩，社稷顛隕，本枝殄絕，自肇有書契以迄於茲，宇宙崩離，生靈塗炭，喪身滅國，未有若斯之甚也。《書》曰：「天作孽，猶可違，自作孽，不可逭。」《傳》曰：「吉兇由人，祆不妄作。」又曰：「兵猶火也，不戢將自焚。」觀隋室之存亡，斯言信而有徵矣！



\end{pinyinscope}